[{"category":"politik","text":"Von der Gesch\u00e4ftsidee bis zur Firma in nur f\u00fcnf Tagen? Die CSU will Jungunternehmern den Kampf gegen die B\u00fcrokratie erleichtern. Auch beim Breitbandausbau verspricht Seehofers Truppe eine sch\u00f6ne neue Web-Welt - dr\u00fcckt sich aber vor konkreten Ansagen.\n\nBerlin - Es klingt wie ein Loblied auf die k\u00fcnftigen Stars am Gr\u00fcnderhimmel: \"Junge Unternehmen entwickeln nicht nur neue Ideen, sondern setzen auch Impulse, die etablierte Wirtschaftszweige beleben und eine Aufbruchstimmung entfalten\", stellt die CSU-Landesgruppe im Bundestag in einem neuen Strategiepapier fest. \n\nAuf ihrer Fraktionsklausur Anfang Januar will die CSU ihre Pl\u00e4ne zur digitalen Agenda festzurren. Laut einer Beschlussvorlage, die SPIEGEL ONLINE vorliegt, will man sich verst\u00e4rkt um Firmengr\u00fcnder im IT-Bereich k\u00fcmmern, ihnen den Einstieg erleichtern und b\u00fcrokratische H\u00fcrden abbauen.\n\nHorst Seehofers Truppe buhlt um die Start-up-Szene - wie konnte das passieren? Erst vor ein paar Wochen bescheinigte ein Beratergremium Bayern zu wenig Innovationskraft. Der Freistaat werde international abgeh\u00e4ngt von Kalifornien oder Israel, so das Fazit der Experten. Der Neunziger-Jahre-Slogan \"Laptop und Lederhose\" sah pl\u00f6tzlich blass aus.\n\nExistenzgr\u00fcndung in f\u00fcnf Tagen \n\nNun geht die CSU mit markigen Versprechen in die Start-up-Offensive. \"Wir wollen b\u00fcrokratische Gr\u00fcndungshemmnisse systematisch abbauen\", hei\u00dft es in der Vorlage. Wer ein Unternehmen gr\u00fcnden m\u00f6chte, soll den Papierkram k\u00fcnftig bei einem einzigen Ansprechpartner (\"One-Stop-Agency\") erledigen k\u00f6nnen und daf\u00fcr nicht l\u00e4nger als \"f\u00fcnf Werktage\" brauchen. Angestellte, die parallel eine Firma aufbauen wollen, sollen sich freistellen lassen k\u00f6nnen, \u00e4hnlich wie beim Modell der Familienpflegezeit.\n\nMit der F\u00fcnf-Tages-Formel geht die CSU weiter, als es der schwarz-rote Koalitionsvertrag vorsieht. Zwar will die Gro\u00dfe Koalition Unternehmensgr\u00fcndungen leichter machen und ihre Anzahl etwa in der IT-Branche von derzeit 10.000 auf 15.000 steigern. Doch die Nennung eines Zeitraums zwischen Idee und Existenzgr\u00fcndung wurde gestrichen.\n\nIn der sensiblen Wachstumsphase fehlt es jungen, kleinen Unternehmen oft am n\u00f6tigen Kapital. \"Wir wollen die Finanzierungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Gr\u00fcnder und junge Unternehmer ausbauen\", hei\u00dft es dazu im CSU-Papier. Die Landesgruppe schl\u00e4gt unter anderem vor, den Investitionszuschuss zum Wagniskapital steuerlich freizustellen - allerdings nur, \"sobald es die Haushaltslage zul\u00e4sst\".\n\n\n"},{"category":"politik","text":"Fachpolitiker der Parteien sind schockiert: Die SPIEGEL-Recherchen zu den Aussp\u00e4h-Tricks der NSA sorgen bei SPD und Gr\u00fcnen f\u00fcr Emp\u00f6rung. Justizminister Maas nennt den Schutz der B\u00fcrger- und Freiheitsrechte eine \"zentrale Aufgabe\". Doch was bedeutet das?\n\nBerlin - Noch im Sommer sprach Ronald Pofalla davon, dass die Abh\u00f6rvorw\u00fcrfe gegen den US-Geheimdienst NSA \"vom Tisch\" seien. Der CDU-Politiker hat zwar aus privaten Gr\u00fcnden seinen Posten als Kanzleramtschef ger\u00e4umt, aber es ist wohl auch in seinem Interesse, dass er in Zeiten der Gro\u00dfen Koalition nicht mehr zust\u00e4ndig f\u00fcr die deutschen Geheimdienstbelange ist.\n\nANZEIGE\nDenn ein Kanzleramtsminister Pofalla w\u00fcrde in diesen Tagen noch l\u00e4cherlicher wirken als damals, da es schon wieder neue Erkenntnisse \u00fcber die Aussp\u00e4h-Wut der NSA gibt: Die angeblich beendete Aff\u00e4re nimmt immer gewaltigere Ausma\u00dfe an, wie neue Recherchen von SPIEGEL und SPIEGEL ONLINE zeigen. \n\nSelbst mancher Experte ist \u00fcberrascht \u00fcber die nun bekannt gewordenen Tricks der Spionageprofis - Fachpolitiker aus Opposition und Regierung zeigen sich emp\u00f6rt \u00fcber die j\u00fcngsten Enth\u00fcllungen. \"Die Dienste bauen selbst Sicherheitsl\u00fccken ein\", sagte Konstantin von Notz, Gr\u00fcnen-Netzpolitiker und Vizechef der Bundestagsfraktion, SPIEGEL ONLINE. \"Das ist staatliche Sabotage an der IT-Sicherheit.\" Der SPD-Bundestagsabgeordnete Lars Klingbeil meint: \"Es ist klar, dass es hier nicht mehr um Terrorabwehr geht, sondern um Machtstrukturen im Netz.\" Und der gr\u00fcne Europaparlamentarier Jan Philipp Albrecht spricht vom \"Beginn eines Cyberkriegs\".\n\nDie NSA-Schn\u00fcffler schrecken vor nichts zur\u00fcck. Die SPIEGEL-ONLINE-Recherchen zeigen, dass die Experten der US-Geheimdienstbeh\u00f6rde gezielt Computer angreifen, mit ma\u00dfgeschneiderten Strategien. Dazu verf\u00fcgt die NSA \u00fcber eine geheime Abteilung, die entsprechende Ausr\u00fcstung herstellt. \n\n"},{"category":"politik","text":"Die CSU verlangt sch\u00e4rfere Regeln f\u00fcr Migranten aus Osteuropa. Doch die Bundesregierung ist skeptisch: Die Kanzlerin verweist auf die Vorz\u00fcge der Freiz\u00fcgigkeit. Das Arbeitsministerium empfiehlt den Bayern einen \"n\u00fcchternen Blick auf die Zahlen\".\n\nBerlin - Entgegen der CSU-Warnungen vor einer Armutszuwanderung nach Deutschland sieht die Bundesregierung derzeit keinen Anlass f\u00fcr sch\u00e4rfere Regeln gegen Sozialmissbrauch. Es sollten zun\u00e4chst die Erfahrungen mit der vollen \u00d6ffnung des deutschen Arbeitsmarkts zum 1. Januar abgewartet werden, sagte Regierungssprecher Steffen Seibert. Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) halte die Freiz\u00fcgigkeit f\u00fcr eine der \"zentralen europ\u00e4ischen Errungenschaften\" der Europ\u00e4ischen Union.\n\nEine Sprecherin des SPD-gef\u00fchrten Bundesarbeitsministeriums sagte, nach den Erfahrungen in der Vergangenheit sei \"nicht damit zu rechnen, dass es erhebliche Auswirkungen\" der neuen Lage ab Januar geben werde. In der Debatte um Armutszuwanderung helfe ein \"n\u00fcchterner Blick auf die Zahlen\": Die Quoten bei Arbeitslosigkeit und Sozialbez\u00fcgen der in Deutschland lebenden Rum\u00e4nen und Bulgaren l\u00e4gen unter dem Durchschnitt der hier lebenden Ausl\u00e4nder. An den Regeln f\u00fcr den Bezug f\u00fcr Hartz IV \u00e4ndere sich nichts. \n\nAb dem 1. Januar gilt die volle Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit auch f\u00fcr B\u00fcrger der EU-Staaten Rum\u00e4nien und Bulgarien, f\u00fcr die es bislang \u00fcbergangsweise Beschr\u00e4nkungen gab. Die CSU hatte am Wochenende einen sch\u00e4rferen Kurs gegen Armutsmigranten gefordert. In einer Beschlussvorlage der CSU-Landesgruppe im Bundestag f\u00fcr ihre Klausur Anfang Januar war der \"fortgesetzte Missbrauch der europ\u00e4ischen Freiz\u00fcgigkeit durch Armutszuwanderung\" kritisiert worden. \"Laut europ\u00e4ischem Recht d\u00fcrfen Mitgliedstaaten jenen EU-B\u00fcrgern, die Sozialmissbrauch betrieben haben, die Einreise verweigern\", sagte der CSU-Spitzenkandidat f\u00fcr die Europawahl, Markus Ferber, SPIEGEL ONLINE.\n\nDie CSU fordert eine Wiedereinreisesperre bei Sozialbetrug und erw\u00e4gt eine Aussetzung aller Sozialleistungen in den ersten drei Monaten des Aufenthalts. \"Wer betr\u00fcgt, fliegt\", hei\u00dft es in dem Papier, das auf scharfe Kritik stie\u00df.\n\nRegierungssprecher Seibert sagte, in den Freiz\u00fcgigkeiten des Binnenmarkts - auch f\u00fcr Dienstleistungen, Kapital und Waren - l\u00e4gen Chancen f\u00fcr Deutschland und die Deutschen. \"Da, wo es Missbrauch gibt, werden wir uns und m\u00fcssen wir uns des Missbrauchs wehren\", f\u00fcgte er hinzu. \n\n"},{"category":"politik","text":"Die CSU will die Prostitution in Deutschland eind\u00e4mmen. Frauen, die ihre Dienste anbieten, sollen mindestens 21 Jahre alt sein, sich bei den Beh\u00f6rden anmelden und regelm\u00e4\u00dfig zum Gesundheitsamt gehen m\u00fcssen. Die Partei will junge Frauen so vor Menschenhandel und Zwangsprostitution sch\u00fctzen.\n\nM\u00fcnchen - Die CSU will die Prostitution von Frauen unter 21 verbieten lassen. \"Das gesetzliche Alter f\u00fcr die Aus\u00fcbung der Prostitution ist auf 21 Jahre heraufzusetzen\", hei\u00dft es im Entwurf eines Papiers, das die CSU-Landesgruppe auf ihrer traditionellen Klausur Anfang Januar in Wildbad Kreuth beschlie\u00dfen will. Die Partei begr\u00fcndet den Schritt damit, dass vermehrt junge, unerfahrene Frauen Opfer von Menschenhandel und Zwangsprostitution w\u00fcrden.\n\nF\u00fcr Prostituierte soll es nach dem Willen der CSU-Landesgruppe eine Pflicht zur Anmeldung bei den Beh\u00f6rden geben. \"Diese w\u00fcrde die Arbeit der zust\u00e4ndigen Polizei- und Ordnungsbeh\u00f6rden erheblich erleichtern. Es w\u00e4re deutlich leichter, zwischen legaler Prostitution und illegaler Zwangsausbeutung zu unterscheiden\", hei\u00dft es zur Begr\u00fcndung. Zudem sollen Prostituierte k\u00fcnftig zu regelm\u00e4\u00dfigen Untersuchungen durch das Gesundheitsamt verpflichtet werden. \u00dcber das Papier hatte zuerst die \"Passauer Neue Presse\" berichtet.\n\nDie CSU pl\u00e4diert f\u00fcr \"eine neue, umfassende Regulierung der Prostitution und der Prostitutionsst\u00e4tten in Deutschland durch ein eigenes Gesetz\". Das sei l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. Das geltende Recht sch\u00fctze schon lange nicht mehr die Prostituierten, argumentiert die Partei. Zuh\u00e4lter, Kriminelle und Bordellbetreiber h\u00e4tten dies ausgenutzt und Deutschland zum \"Bordell Europas\" gemacht. Eine gew\u00fcnschte Gegenma\u00dfnahme: Beim Verdacht der Zuh\u00e4lterei m\u00f6chte die CSU-Landesgruppe eine Telekommunikations\u00fcberwachung erm\u00f6glichen.\n\nEin Komplettverbot der Prostitution lehnt die CSU ab. \"Es w\u00fcrde letztlich nur zu einer Verlagerung der Prostitution in die Illegalit\u00e4t und zu einer weiteren Abschottung des Milieus f\u00fchren\", hei\u00dft es in dem Entwurf des Papiers. Zuh\u00e4lter und Kriminelle w\u00fcrden damit weiter gest\u00e4rkt, die Rechte der Prostituierten weiter geschw\u00e4cht. Man m\u00fcsse vielmehr klare Grenzen zwischen illegaler und legaler Prostitution ziehen.\n\n"},{"category":"politik","text":"Hundert Jahre, die nicht vergehen wollen: Mit dem Ersten Weltkrieg begann unsere Gegenwart. Doch wie geht es weiter? Angela Merkels Europapolitik und Chinas Vorgehen im Pazifik lassen ahnen, dass sich jede Geschichte wiederholen kann - auch die schrecklichste.\n\nHundert Jahre: der Magie dieser Zahl entkommen wir nicht. Immerzu j\u00e4hrt sich irgendwas. Aber dies hier ist anders. Vor hundert Jahren begann die Geschichte unserer Gegenwart. Wir treten in eine andere Vergangenheit ein. Eine, die nicht mehr vergeht. Der Erste Weltkrieg und alles, was danach geschah, bedeutet uns etwas anderes als die Schlacht an den D\u00fcppeler Schanzen: \"Es ist alles zu nah, zu schrecklich\", hat Gustav Seibt gerade geschrieben.\n\nUnd es ist nicht vorbei: Im Pazifik l\u00e4sst sich China von derselben Verblendung leiten, die einst die Deutschen zugrunde richtete. Und in Europa beweisen diese Deutschen, dass sie noch immer nicht begriffen haben: der Kontinent l\u00e4sst sich nicht ungestraft dominieren. Weder von ihren Waffen noch von ihrer Wirtschaft.\n\n\"Wir wollen den Krieg verherrlichen - diese einzige Hygiene der Welt -, den Militarismus, den Patriotismus, die Vernichtungstat der Anarchisten, die sch\u00f6nen Ideen, f\u00fcr die man stirbt, und die Verachtung des Weibes.\" So lauten die ber\u00fchmten Zeilen aus dem Manifest der italienischen Futuristen von 1909. Wir kennen inzwischen den Weg, den dieses dionysische Denken weist. Wir kennen das industrielle T\u00f6ten in den Sch\u00fctzengr\u00e4ben von Verdun und in den Vernichtungslagern der Deutschen. Sch\u00fctzt uns dieses Wissen?\n\nDas kommende Jubil\u00e4umsjahr wird auf der ganzen Welt gefeiert werden. Vor allem in Frankreich, Belgien und Gro\u00dfbritannien. Aber auch in Australien und Neuseeland. Der neue SPIEGEL schreibt: \"Es wird das bislang gr\u00f6\u00dfte mediale Geschichtsereignis des 21. Jahrhunderts werden.\" Aber die entscheidende Frage lautet: Sind wir anders als die Menschen von 1914? Leider lautet die Antwort: nein.\n\n"},{"category":"politik","text":"\"Wer betr\u00fcgt, der fliegt\": Eine CSU-Parole gegen sogenannte Armutseinwanderer aus Osteuropa sorgt in der Koalition f\u00fcr Streit. Die Gr\u00fcnen r\u00fccken Horst Seehofers Partei gar in die N\u00e4he der NPD. Jetzt wehren sich f\u00fchrende Christsoziale gegen die Kritik.\n\nBerlin - Im schwarz-roten Koalitionsvertrag klingt zun\u00e4chst alles so sch\u00f6n. \"Wir werden die Willkommens- und Anerkennungskultur in unserem Land st\u00e4rken\", hei\u00dft es auf Seite 106. \"Dies f\u00f6rdert den gesellschaftlichen Zusammenhalt und steigert zugleich die Attraktivit\u00e4t unseres Landes f\u00fcr ausl\u00e4ndische Fachkr\u00e4fte, die wir brauchen.\"\n\nDoch zum Jahresende schl\u00e4gt der Koalitionspartner aus Bayern weit weniger einladende T\u00f6ne an. \"Wer betr\u00fcgt, der fliegt\", hei\u00dft es in einer Beschlussvorlage der CSU, die am Wochenende durch Netz und Zeitungen kursierte.\n\nUnmittelbar vor \u00d6ffnung des deutschen Arbeitsmarkts f\u00fcr Rum\u00e4nen und Bulgaren zum 1. Januar macht die CSU Front gegen die sogenannte Armutszuwanderung. Die Horst-Seehofer-Partei will Ausl\u00e4ndern den Zugang zum deutschen Sozialsystem erschweren, etwa durch eine dreimonatige Sperrfrist f\u00fcr Hartz-IV-Hilfen an Zuwanderer. Ertappte Betr\u00fcger sollen au\u00dfer Landes verwiesen und nicht wieder einreisen d\u00fcrfen.\n\nVergleich mit NPD-Parolen\n\nMit ihrem Vorsto\u00df provoziert die CSU innerhalb und au\u00dferhalb der Koalition massive Kritik. Die SPD-Vizechefin und Migrationsministerin im Kanzleramt, Aydan \u00d6zoguz, wirft der CSU \"falsche Pauschalurteile\" und Stimmungsmache vor. Linken-Chef Bernd Riexinger spricht von \"Hetze\", Gr\u00fcnen-Fraktionsvize Konstantin von Notz vergleicht in der \"Welt\" die Wortwahl gar mit NPD-Parolen.\n\nDie Gro\u00dfe Koalition ist gerade ein paar Wochen alt, da steht bereits ein unsch\u00f6ner Vorwurf im Raum: Angela Merkels Koalitionspartner fische am rechten Rand und stelle alle Zuwanderungswilligen unter Generalverdacht, sich an den Sozialkassen bedienen zu wollen.\n\nDas sei keineswegs der Fall, verteidigt sich nun die CSU. \"Ich m\u00f6chte sehr genau differenzieren\", sagt die Chefin der CSU-Landesgruppe im Bundestag, Gerda Hasselfeldt, SPIEGEL ONLINE. \"Unsere Forderungen betreffen ausdr\u00fccklich diejenigen Zuwanderer, die missbr\u00e4uchlich Leistungen in Anspruch nehmen und damit unser Sozialsystem ausnutzen wollen\", erkl\u00e4rt sie weiter. \"Hier braucht es eine Handhabe.\"\n\nUnd der neue CSU-Generalsekret\u00e4r Andreas Scheuer versichert: \"Wir sind nicht gegen Zuwanderung gut Ausgebildeter und Qualifizierter. Aber wir wollen und k\u00f6nnen die sozialen Probleme anderer EU-Staaten nicht \u00fcber das deutsche Sozialsystem l\u00f6sen.\" Der CDU-Innenexperte Wolfgang Bosbach springt in der \"Welt\" der Schwesterpartei bei: \"Betrug oder Missbrauch d\u00fcrfen nicht geduldet werden.\"\n"},{"category":"politik","text":"Ihr Nackt-Protest im K\u00f6lner Dom sorgt f\u00fcr Kopfsch\u00fctteln. Jetzt verteidigt Femen-Aktivistin Josephine Witt im SPIEGEL die Aktion. Ihren Kritikern wirft sie vor, Femen nicht verstanden zu haben. Und erkl\u00e4rt, warum es genau richtig war, Weihnachten oben ohne auf den Altar zu springen.\n\nSPIEGEL: Frau Witt, Sie haben sich beim Protest im K\u00f6lner Dom \"I am God\" auf den Oberk\u00f6rper gepinselt. Warum halten Sie sich f\u00fcr Gott?\n\nWitt: Ich halte mich nicht f\u00fcr Gott, das war nat\u00fcrlich eine Provokation. Sie soll zeigen, dass wir alle selbst verantwortlich f\u00fcr unser Handeln auf Erden sind. Dass man keiner Frau verbieten kann, \u00fcber ihren eigenen K\u00f6rper Entscheidungen zu treffen. Genau das tut Kardinal Joachim Meisner jedoch, indem er Abtreibungen ablehnt. Das ist ein weltfremder Ansatz, gegen den Femen k\u00e4mpft.\n\nSPIEGEL: Daf\u00fcr muss man bei der Weihnachtsmesse auf den Altar springen?\n\nWitt: Femen lebt von Provokation, wir m\u00fcssen schockieren. F\u00fcr uns war diese traditionelle Weihnachtsmesse, bei der sich seit Jahrhunderten niemand au\u00dfer dem Prediger \u00e4u\u00dfern darf, der beste Moment, dagegen etwas zu tun.\n\nSPIEGEL: Und was bewirkt eine solche Aktion ganz konkret?\n\nWitt: Das Bild einer nackten Frau auf dem Altar ist ein Bild, das bleibt. Wir sind weltweit in den Medien. Selbst Patti Smith hat die Aktion auf ihrer Facebook-Seite geteilt.\n\nSPIEGEL: Sch\u00f6n, nur was bringt das?\n\nWitt: Wir richten uns nicht gegen Gl\u00e4ubige, sondern gegen die Institution und Menschen wie Meisner, die sie nutzen, um Frauen zu unterdr\u00fccken. In vielen Berichten steht jetzt was zur Haltung Meisners zur Abtreibung, zur P\u00e4dophilie. Wir haben mit unserer Aktion die Aufmerksamkeit darauf gelenkt.\n\nSPIEGEL: Das Echo in den Medien ist verheerend. Die \"Bild\"-Zeitung schreibt: \"Du Nackt-M\u00e4dchen nervst\", der Leitartikler in der \"S\u00fcddeutschen Zeitung\" wirft Ihnen Sp\u00e4tpubert\u00e4t und Narzissmus vor. \n\n Witt: Der Mann hat wie viele andere leider nicht verstanden, worum es bei Femen geht. Es geht uns nicht um Narzissmus, im Gegenteil: Wir gehen r\u00fccksichtslos und fahrl\u00e4ssig mit unserer Zukunft um. Solch ein Protest bringt Risiken mit sich, ich selbst sa\u00df bereits in Tunesien im Gef\u00e4ngnis.\n\nSPIEGEL: Warum verstehen so viele Menschen Femen nicht?\n\nWitt: Wenn wir Weihnachten attackieren oder wie k\u00fcrzlich die Fu\u00dfball-WM, dann macht man sich nat\u00fcrlich keine Freunde damit. Wir sind nicht da, um gefeiert zu werden, wir sind da, um Aktionen zu machen, um die Leute zum Nachdenken zu bringen.\n\nSPIEGEL: Meisner hat Sie w\u00e4hrend des Gottesdiensts in seinen Segen eingeschlossen, da Sie als \"arme, kranke Frau\" diesen \"wohl auch am n\u00f6tigsten\" h\u00e4tten.\n\nWitt: Das klingt f\u00fcr mich wie Hohn. Aber dass man einen 80-J\u00e4hrigen, der sein ganzes Leben auf der katholischen Kirche aufgebaut hat, nicht \u00fcberzeugen kann, ist mir klar. Daf\u00fcr ist er zu alt. Es war ja aber auch seine letzte Weihnachtsmesse als Kardinal.\n\nSPIEGEL: Auch junge Leute sch\u00fctteln den Kopf \u00fcber Femen.\n\nWitt: In meiner Generation sind viele mit sexualisierten Rollenbildern von devoten Frauen aufgewachsen. Wir verdrehen diese Bilder.\n\nSPIEGEL: Sie werden also weitere Gottesdienste st\u00fcrmen?\n"},{"category":"politik","text":"So viele Beschwerden wie nie zuvor hat der Wehrbeauftragte Hellmut K\u00f6nigshaus 2013 registriert. Die hohe Unzufriedenheit in der Truppe f\u00fchrt er auch auf die Bundeswehrreform zur\u00fcck: \"Viele f\u00fchlen sich von ihrem Dienstherrn alleingelassen.\"\n\nBerlin - Die Unzufriedenheit unter deutschen Soldaten w\u00e4chst, zumindest gemessen an der Zahl ihrer Eingaben beim Wehrbeauftragten. Bis zum 23. Dezember registrierte Hellmut K\u00f6nigshaus 5061 Beschwerden und damit 17 Prozent mehr als im Vorjahr. Gemessen an der Zahl der Soldaten ist das der h\u00f6chste Stand seit Beginn der Erfassung 1959.\n\nK\u00f6nigshaus f\u00fchrte die Unzufriedenheit unter anderem auf die Bundeswehrreform zur\u00fcck. Die sehr ehrgeizige Planung und das hohe Tempo bei Grundsatzentscheidungen h\u00e4tten dazu gef\u00fchrt, dass die individuellen Bed\u00fcrfnisse der Soldaten zu wenig ber\u00fccksichtigt worden seien. \"Die Soldaten fragen sich: Was ist eigentlich die positive Ver\u00e4nderung gegen\u00fcber dem vorhergehenden Zustand?\", sagte der Wehrbeauftragte des Bundestags der Deutschen Presse-Agentur. \"Es geht auch nicht nur um Kommunikationsm\u00e4ngel. Es sind die Inhalte selbst, die zumeist Anlass der Ver\u00e4rgerung sind.\"\n\nAls weiteren Grund f\u00fcr den Frust in der Truppe nannte K\u00f6nigshaus die h\u00e4ufigen Versetzungen. Inzwischen gebe es bei der Bundeswehr weit mehr als 50 Prozent Pendler. \"Viele f\u00fchlen sich von ihrem Dienstherrn alleingelassen. Die Anl\u00e4sse f\u00fcr Versetzungen m\u00fcssen reduziert werden\", forderte K\u00f6nigshaus.\n\nViele Beschwerden betreffen auch Verz\u00f6gerungen bei Beihilfezahlungen f\u00fcr Arztrechnungen durch personelle Umstrukturierungen im Zuge der Reform. \"Die Situation ist besonders schwierig, weil die Patienten in Vorleistung gehen m\u00fcssen, teilweise \u00dcberziehungskredite in Anspruch nehmen m\u00fcssen\", sagte K\u00f6nigshaus.\n\nDer Wehrbeauftragte hatte bereits in seinen letzten beiden Jahresberichten auf die Unzufriedenheit \u00fcber die Reform hingewiesen \"Wir haben keine echte Besserung, was dieses Thema angeht\", sagte er. \"Eine Beruhigung hat sich dadurch ergeben, dass eine gewisse Gew\u00f6hnung an die Situation eingetreten ist, aber das Grundproblem bleibt ja bestehen.\"\n\nDer Wehrbeauftragte gilt als Anwalt der Soldaten. Seine Aufgabe ist es, Beschwerden von Soldaten zu pr\u00fcfen und auf Missst\u00e4nde bei der Bundeswehr auch \u00f6ffentlich hinzuweisen. Einmal im Jahr ver\u00f6ffentlicht er einen umfassenden Bericht \u00fcber seine Arbeit. \n\n"},{"category":"politik","text":"Die Euro-Kritiker kommen nicht zur Ruhe: Nach SPIEGEL-Informationen versucht die AfD-Parteispitze, den hessischen Landesvorsitzenden Volker Bartz zu entmachten. Hintergrund sind Zweifel an dessen Doktor- und Professorentitel.\n\nDie Bundesspitze der Anti-Euro-Partei Alternative f\u00fcr Deutschland (AfD) versucht erstmals, einen ihrer amtierenden Landesvorsitzenden zu entmachten. Die Parteispitze um Bundessprecher Bernd Lucke beschloss jetzt, auf dem n\u00e4chsten Parteitag der AfD Hessen am 11. Januar die Abwahl des gerade erst ins Amt gekommenen Landeschefs Volker Bartz zu beantragen.\n\nIm Bundesvorstand rechnet man damit, dass die hessischen Mitglieder dem Antrag folgen werden. Unter anderem weigert sich Bartz seit geraumer Zeit, die Herkunft angeblicher Doktor- und Professorentitel offenzulegen, die er f\u00fchrt. Deswegen hatte ihn der Bundesvorstand offiziell verwarnt, bislang vergeblich. Bartz lehnt einen R\u00fccktritt ab: \"Ich bleibe standhaft.\" Gelingen die Abwahl von Bartz und die Neuwahl eines Vorstands, w\u00e4re das bereits der dritte in kurzer Zeit.\n\nDer hessische Landesverband sorgte erst k\u00fcrzlich f\u00fcr Unmut auf Bundesebene. Weil er krude Thesen im Internet ver\u00f6ffentlichte, musste Landesschatzmeister Peter Ziemann gehen. Dieser habe sich \"klar verfassungswidrig ge\u00e4u\u00dfert\", sagte Lucke. \n"},{"category":"politik","text":"\"Meine Zeit als Politiker ist beendet\": Philipp R\u00f6sler hat drei Monate nach der Bundestagswahlschlappe eine R\u00fcckkehr in die Politik ausgeschlossen. Er habe in der FDP viel \"\u00fcber Menschen und Macht gelernt\" - jetzt freue er sich auf seine neue Aufgabe. \n\nBerlin - Der fr\u00fchere FDP-Vorsitzende und Vizekanzler Philipp R\u00f6sler hat nun offiziell der Politik der R\u00fccken gekehrt - und eine R\u00fcckkehr ausgeschlossen. \"Meine aktive Zeit als Politiker ist beendet\", sagte der 40-J\u00e4hrige der \"Welt am Sonntag\".\n\nDiese Zeit \"war spannend, mit H\u00f6hen und Tiefen verbunden und hat mich vieles \u00fcber Menschen und Macht gelehrt. Aber jetzt freue ich mich auf meine neue Aufgabe\", so R\u00f6sler.\n\nR\u00f6sler hatte nach dem verheerenden Ergebnis bei der Bundestagswahl seinen Posten als FDP-Parteichef abgegeben. Die FDP war auf 4,8 Prozent abgerutscht und ist seitdem erstmals in ihrer Geschichte nicht im Bundestag vertreten. Viele Liberale kreideten auch dem gl\u00fccklosen Parteichef das Ergebnis an.\n\n\nDanach zog er sich aus der \u00d6ffentlichkeit zur\u00fcck - und vermied klare Kommentare zu seiner Zukunft. Allerdings hatte er gesagt, er helfe der Partei am besten, wenn er den Weg f\u00fcr einen Neuanfang freimache.\n\nVergangene Woche wurde bekannt, dass R\u00f6sler im Februar einer der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Weltwirtschaftsforums wird, das die j\u00e4hrliche Konferenz der globalen Wirtschafts- und Politikelite in Davos organisiert.\n\nSein Vorg\u00e4nger dort, Norwegens Ex-Wirtschaftsminister B\u00f8rge Brende, war nach der T\u00e4tigkeit beim Weltwirtschaftsforum wieder in die Politik zur\u00fcckgekehrt und Au\u00dfenminister geworden. R\u00f6sler ist nach eigenen Angaben als einer von sechs Stiftungsvorst\u00e4nden f\u00fcr alle Regierungskontakte und \"regionale Aktivit\u00e4ten au\u00dferhalb der Schweiz\" zust\u00e4ndig. Er bezeichnete seine Rolle als \"eine Art Chefdiplomat\".\n\nBei seinem offiziellen Abschied als FDP-Vorsitzender auf dem Parteitag Anfang Dezember hatte R\u00f6sler bedauert, dass er die in ihn gesetzten Erwartungen nicht habe erf\u00fcllen k\u00f6nnen. R\u00f6sler war in der schwarz-gelben Koalition Wirtschafts- und Gesundheitsminister.\n"},{"category":"politik","text":"Sie ist neu im Job, doch viel Zeit zur Einarbeitung bleibt Ursula von der Leyen wohl nicht. Der Bundeswehrverband dr\u00e4ngt die Verteidigungsministerin zu Korrekturen bei der Armeereform. Die Probleme erlaubten keine Schonfrist von 100 Tagen.\n\nBerlin - Neue Minister haben in der Regel 100 Tage Zeit, um sich in ein neues Ressort einzuarbeiten. Erst dann stellen sie Reformpl\u00e4ne vor, und dann muss sich ein Ressortchef auch f\u00fcr die Probleme seines Hauses rechtfertigen. Der Bundeswehrverband will der neuen Verteidigungsministerin diese Einarbeitungszeit nun offenbar nicht g\u00f6nnen. Verbandschef Andr\u00e9 W\u00fcstner sagte, Ursula von der Leyen werde keine 100 Tage Schonzeit haben.\n\n\"Sie wird sich sicherlich schnell einarbeiten und durchsetzen\", sagte W\u00fcstner der dpa. \"Aber eigentlich hat sie keine 100 Tage, weil eben so viele Herausforderungen vor der T\u00fcr stehen: Afghanistan, die Neuausrichtung selbst und vieles mehr.\"\n\nNach ihrer Ernennung hatte von der Leyen gesagt, sie werde \"viel und hart arbeiten m\u00fcssen\", um sich die Materie n\u00e4herzubringen. \u00dcber Weihnachten wollte sie etwa die Rangabzeichen der Bundeswehr lernen.\n\nW\u00fcstner forderte von der CDU-Politikerin nun umgehende Nachbesserungen an der Bundeswehrreform: \"Von der Leyen kann am ehesten punkten, wenn sie bestimmte Fehler der Bundeswehrreform schnellstm\u00f6glich ausb\u00fcgelt. Dann wird sie schnellstm\u00f6glich die Herzen der Soldaten erreichen.\"\n\nW\u00fcstners Verband vertritt die Interessen aktiver und ehemaliger Bundeswehrangeh\u00f6riger. Die Bundeswehrreform war 2010 auf den Weg gebracht worden. Kernpunkte sind die Aussetzung der Wehrpflicht, die Verkleinerung der Truppe von 250.000 auf 185.000 Soldaten und die Schlie\u00dfung von 32 Bundeswehrstandorten. Rund 90 weitere Standorte werden teils drastisch verkleinert. Im Koalitionsvertrag haben sich Union und SPD darauf verst\u00e4ndigt, dass es keine \"Reform der Reform\", aber gegebenenfalls Nachbesserungen geben werde.\n\n"},{"category":"politik","text":"Soll der Bundestag alle f\u00fcnf statt vier Jahre gew\u00e4hlt werden? Parlamentspr\u00e4sident Norbert Lammert wirbt seit langem daf\u00fcr, nun bekommt er R\u00fcckendeckung von Union und SPD. Eine Verl\u00e4ngerung der Wahlperiode sei \"nahezu \u00fcberf\u00e4llig\".\n\nBerlin - Bundestagspr\u00e4sident Norbert Lammert wirbt seit Monaten daf\u00fcr, die Legislaturperiode des Bundestags von vier auf f\u00fcnf Jahre zu verl\u00e4ngern. Jetzt bekommt er f\u00fcr seinen Vorsto\u00df Unterst\u00fctzung aus den Reihen der Gro\u00dfen Koalition. Vertreter der Unions- und SPD-Fraktion sprachen sich f\u00fcr eine Debatte aus.\n\nANZEIGE\nUnions-Fraktionsgesch\u00e4ftsf\u00fchrer Michael Grosse-Br\u00f6mer sagte der \"Berliner Zeitung\": \"Damit w\u00fcrde man ja letztlich nur die Wahlperiode des Bundestages an die der deutschen Landtage und des Europ\u00e4ischen Parlaments anpassen. Dieses Thema k\u00f6nnte eines von mehreren sein, mit dem sich die Rechtsstellungskommission des Bundestages in n\u00e4chster Zeit besch\u00e4ftigen kann.\"\n\nSPD-Innenexperte Michael Hartmann sagte, es sei \"nahezu \u00fcberf\u00e4llig, die Wahlperioden des Bundestags auf f\u00fcnf Jahre zu verl\u00e4ngern\". So w\u00fcrde \"gr\u00fcndlicheres und weniger vom Wahlkampf getriebenes Arbeiten\" m\u00f6glich.\n\nBeide Politiker schlossen sich damit wiederholten Vorst\u00f6\u00dfen Lammerts an. Dieser hatte in den vergangenen Monaten immer wieder f\u00fcr die Verl\u00e4ngerung auf f\u00fcnf Jahre pl\u00e4diert.\n\n"},{"category":"politik","text":"Krude Thesen im Internet, Streit \u00fcber akademische Titel, interne Anfeindungen: Die Euro-Gegner von der AfD verzetteln sich in Querelen. Parteichef Lucke muss sich immer wieder einschalten - mit \u00fcberschaubarem Erfolg. \n\nBerlin - Der Landesvorstand der hessischen Alternative f\u00fcr Deutschland (AfD) verabschiedete sich mit einem Wunsch ins neue Jahr. \"Nach den vielen Turbulenzen der vergangenen Wochen und Monate sind wir fest entschlossen, in ruhigem Fahrwasser die vielen anstehenden Aufgaben so z\u00fcgig wie m\u00f6glich und zur Zufriedenheit aller zu erledigen\", hei\u00dft es in einer internen Mail an die Parteibasis, die SPIEGEL ONLINE vorliegt.\n\nANZEIGE\nDann aber folgt eine kleine Einschr\u00e4nkung: \"Allerdings war es notwendig, den gerade frisch gew\u00e4hlten Schatzmeister wegen inakzeptabler politischer \u00c4u\u00dferungen von seinem Amt zu suspendieren.\"\n\nDie Partei der Euro-Gegner, die bei der Bundestagswahl aus dem Stand heraus auf 4,7 Prozent kam und nur knapp den Einzug ins Parlament verpasste, kommt nicht zur Ruhe. Eigentlich soll das Jahr 2014 noch erfolgreicher werden - ein Ziel ist der erstmalige Einzug ins Europaparlament im Mai. Da hier nur eine Drei-Prozent-Klausel gilt, d\u00fcrfte die AfD den Sprung nach Br\u00fcssel schaffen; die meisten Umfragen sehen sie derzeit bei vier Prozent. \n\nDoch nachdem in Hessen die Lage einigerma\u00dfen befriedet schien, hatte Landesschatzmeister Peter Ziemann im Internet Thesen verbreitet, die bei dem AfD-Vorsitzenden Bernd Lucke die Alarmglocken schrillen lie\u00dfen. So hatte der Landesschatzmeister unter anderem geschrieben.\n"},{"category":"politik","text":"Die \u00e4gyptische F\u00fchrung hat die Muslimbruderschaft des gest\u00fcrzten Pr\u00e4sidenten Mursi zur Terrororganisation erkl\u00e4rt. Deutschlands Au\u00dfenminister Steinmeier bef\u00fcrchtet, dass die harte Ma\u00dfnahme das Land dem inneren Frieden nicht n\u00e4her bringen wird.\n\nBerlin - Es ist ein Konflikt, der sich seit Monaten versch\u00e4rft. Nachdem die \u00e4gyptische \u00dcbergangsregierung die fr\u00fchere Partei des vom Milit\u00e4r gest\u00fcrzten Pr\u00e4sidenten Mohammed Mursi als \"Terrororganisation\" eingestuft hat, w\u00e4chst in Berlin die Sorge, die ohnehin labile Situation am Nil k\u00f6nnte sich weiter zuspitzen.\n\nANZEIGE\nDer neue Bundesau\u00dfenminister Frank-Walter Steinmeier erkl\u00e4rte gegen\u00fcber SPIEGEL ONLINE: \"\u00c4gypten durchlebt schwierige Zeiten. Die Terrorakte der letzten Tage, besonders der blutige Autobombenanschlag auf ein Polizeigeb\u00e4ude in Mansura, sind abscheulich. Wir verurteilen das in aller Form.\"\n\n\"Ich bef\u00fcrchte nur, dass die Einstufung der gesamten Muslimbruderschaft als Terrororganisation und die Kriminalisierung aller ihrer Mitglieder \u00c4gypten dem inneren Frieden nicht n\u00e4her bringen wird\", so der deutsche Au\u00dfenminister weiter.\n\n\u00c4gypten werde nur zur Ruhe kommen, wenn es gelingt, alle gesellschaftlichen Gruppen an einem politischen Prozess teilhaben zu lassen, der zu neuer verfassungsm\u00e4\u00dfiger und demokratischer Legitimit\u00e4t f\u00fchre, sagte der SPD-Politiker am Freitag.\n\nBesorgnis auch in Washington\n\nEine \u00e4hnliche Reaktion hatte es zuvor auch aus den USA gegeben. \"Wir sind besorgt \u00fcber die derzeitige Atmosph\u00e4re und ihre m\u00f6glichen Folgen f\u00fcr den demokratischen \u00dcbergang in \u00c4gypten\", sagte eine Sprecherin des Au\u00dfenministeriums in Washington.\n\nVor wenigen Tagen erst war in Kairo ein blutiger Autobombenanschlag auf eine Polizeizentrale in Mansura bei Kairo erfolgt, woraufhin die \u00e4gyptische \u00dcbergangsregierung hart gegen die Muslimbruderschaft durchgegriffen hatte. Erst an diesem Mittwoch stufte sie die islamistische Bewegung von Mursi als \"Terrororganisation\" ein.\n\n"},{"category":"politik","text":"Aus der Union gibt es immer neue Forderungen nach Ausnahmen vom Mindestlohn - jetzt reagiert die SPD. Parteichef Gabriel, sein k\u00fcnftiger Vize Stegner und Fraktionsvorstand Heil pochen auf die weitgehende Verbindlichkeit der Vereinbarung. \n\nBerlin - Warum am Ende so viele SPD-Mitglieder f\u00fcr den Koalitionsvertrag mit der Union votiert haben, dar\u00fcber wird immer noch ger\u00e4tselt. Aber eines gilt als sicher: Der Mindestlohn spielte eine gro\u00dfe Rolle f\u00fcr die Zustimmung vieler Genossen. Es ist seit Jahren eine Kernforderung der Sozialdemokraten, eine allgemeine verbindliche Lohnuntergrenze einzuf\u00fchren - umso gr\u00f6\u00dfer der Erfolg f\u00fcr die Parteif\u00fchrung, dass sie diesen Plan im Vertrag mit der Union festschreiben konnte.\n\nDoch nun scheint der allgemeine Mindestlohn schon wieder zu wackeln: Bayerns Ministerpr\u00e4sident Horst Seehofer und andere CSU-Politiker verlangen Ausnahmen, zuletzt schloss sich CDU-Vize Julia Kl\u00f6ckner den Forderungen an. Kein Wunder, dass die SPD deshalb kurz vor Jahresende auf die Barrikaden geht.\n\nRichtig sauer ist Ralf Stegner. F\u00fcr den f\u00fchrenden Parteilinken aus Schleswig-Holstein ist die Sache mit dem Mindestlohn besonders wichtig, entsprechend deutlich weist er die \u00c4u\u00dferungen aus der Union zur\u00fcck. \"Aus meiner Sicht sind das reine R\u00fcckzugsgefechte. Das ist rein ideologisch, um uns madig zu machen\", sagte Stegner SPIEGEL ONLINE. \n\nStegner, der k\u00fcnftig einer der Stellvertreter von Parteichef Sigmar Gabriel werden soll, stellt klar: \"Die Zeit der Ausreden ist vorbei - der fl\u00e4chendeckende Mindestlohn ist nicht verhandelbar.\" Unklar sei noch der Status der Zeitungsaustr\u00e4ger, sagt Schleswig-Holsteins SPD-Chef, \"ansonsten wird es keine Ausnahmen geben, da k\u00f6nnen die Damen und Herren von der Union reden, was sie wollen\". Nat\u00fcrlich w\u00fcrden Jobs verlorengehen, \"aber das sind jene Jobs, die wir nicht brauchen, weil sie bisher mit Staatsknete subventioniert wurden\". Stegners Argument: \"Wir sch\u00fctzen regul\u00e4re Jobs vor Dumpingkonkurrenz.\"\n\nGabriel klingt erstaunlich moderat\n\nParteichef Gabriel verteidigt den allgemeinen Mindestlohn gegen die Aufweichungsversuche aus der Union ebenfalls - auch wenn er dabei moderater klingt als Stegner. Der Vizekanzler und Wirtschaftsminister r\u00e4t den Koalitionspartnern, sich an die gef\u00fchrten Diskussionen zu erinnern und den gemeinsamen Vertrag zu lesen. \"Schon erledigen sich einige sehr \u00fcberfl\u00fcssige Debatten\", sagte Gabriel der \"Welt\". \n\n"},{"category":"politik","text":"Es ist eine ungew\u00f6hnliche Allianz: Der Automobilclub ADAC protestiert gegen die Maut-Pl\u00e4ne von Bundesverkehrsminister Dobrindt - genau wie die Gr\u00fcnen. Parteichef \u00d6zdemir nennt die Vorschl\u00e4ge \"ungerecht und un\u00f6kologisch\". \n\nBerlin - Ob sie als N\u00e4chstes Seite an Seite mit dem deutschen Atomforum gegen die Energiepolitik der Bundesregierung protestieren? Es w\u00e4re kein allzu gro\u00dfer Schritt mehr, k\u00f6nnte man mit Blick auf die ungew\u00f6hnliche Allianz aus Gr\u00fcnen und ADAC beim Thema Pkw-Maut meinen. Erst kritisierte der Chef des gr\u00f6\u00dften deutschen Automobilclubs, Peter Meyer, die Pl\u00e4ne der CSU, dann legte der Gr\u00fcnen-Vorsitzende Cem \u00d6zdemir nach.\n\nSie haben diesmal gemeinsame Gegner: CSU-Chef Horst Seehofer und den neuen christsozialen Bundesverkehrsminister Alexander Dobrindt. Seehofer hatte sich trotz Zweifeln an der EU-Rechtskonformit\u00e4t im Wahlkampf auf eine Pkw-Maut f\u00fcr ausl\u00e4ndische Autofahrer festgelegt, entsprechende Vorstellungen finden sich tats\u00e4chlich im Vertrag der Gro\u00dfen Koalition, obwohl man bei CDU und SPD wenig davon h\u00e4lt - und sein bisheriger Generalsekret\u00e4r Dobrindt soll sie nun umsetzen.\n\nAus Sicht von Gr\u00fcnen-Chef \u00d6zdemir ein Irrsinn. \"Seehofer, Dobrindt und die CSU sollten ein Einsehen haben und die weihnachtliche Botschaft zum Anlass nehmen, Mitleid mit den Beamten des Bundesverkehrsministeriums zu haben\", sagte er SPIEGEL ONLINE. \"Die Seehofer-Maut l\u00e4sst sich rechtskonform nicht umsetzen, sie ist ungerecht und un\u00f6kologisch, da sie alle Autofahrer gleicherma\u00dfen belastet.\"\n\nAuch ADAC-Pr\u00e4sident Meyer wettert gegen die Pkw-Maut. \"Sie ist verkehrspolitisch weder sinnvoll, noch bringt sie unter dem Strich Mehreinnahmen\", sagte er der \"Welt\". Am Ende, nach Abzug der Verwaltungskosten, w\u00e4re die Maut aus Meyers Sicht sogar ein Minusgesch\u00e4ft. \u00c4hnlich hatte sich zuletzt schon ACE-Chef Wolfgang Rose ge\u00e4u\u00dfert. Dagegen hatte man beim dritten deutschen Automobilclub, dem AvD, k\u00fcrzlich Sympathien f\u00fcr die Maut-Pl\u00e4ne der CSU ge\u00e4u\u00dfert - allerdings nur, falls hiesige Fahrzeughalter wirklich davon ausgenommen sind.\n\n\n"},{"category":"politik","text":"Holger Apfel hat die NPD verlassen. In einer Erkl\u00e4rung spricht er von einer pers\u00f6nlichen Hasskampagne gegen ihn - er sei sogar aufgefordert worden, eine Pistole gegen sich selbst zu richten. Die H\u00e4me gegen den ehemaligen Spitzenfunktion\u00e4r ist gro\u00df.\n\nHamburg\/Dresden - Der Druck von den eigenen Kameraden ist offenbar zu gro\u00df geworden: Ex-Parteichef Holger Apfel ist aus der NPD ausgetreten - nach 24 Jahren Mitgliedschaft. Er kommt damit einem drohenden Parteiausschlussverfahren zuvor. In der F\u00fchrung hatten viele darauf gehofft, dass Apfel diesen aus Sicht vieler Anh\u00e4nger notwendigen letzten Schritt bald vollziehen w\u00fcrde.\n\nZu schwer wiegen die Vorw\u00fcrfe gegen den Ex-Spitzenfunktion\u00e4r, der im Sommer einen Kameraden, Anfang 20 Jahre und NPD-Mitglied, auf einer Wahlkampftour bel\u00e4stigt haben und sich dar\u00fcber hinaus bereits seit Jahren erpressbar gemacht haben soll, wie es hie\u00df. Die Glaubw\u00fcrdigkeit der rechtsextremen Partei ist vor dem wichtigen Wahljahr 2014 schwer besch\u00e4digt - propagiert sie doch so gern einen \"sauberen und korrekten\" Lebensstil. \n\nDass Apfel seinen Austritt nun so schnell noch am Heiligabend bekanntgab, damit hatte wohl dann doch kaum einer gerechnet. Schlie\u00dflich hatte sich der Rechtsextremist in den vergangenen 20 Jahren fast ausschlie\u00dflich f\u00fcr die Partei engagiert: Apfel hatte die Leitung und Chefredaktion des NPD-Verlags Deutsche Stimme inne, war Landeschef in Sachsen, f\u00fchrte seit 2004 die Fraktion in Dresden und \u00fcbernahm nach Jahren als Bundesvize 2011 das Amt des Parteichefs.\n\nDoch die H\u00e4me der einstigen Kameraden, die nicht zuletzt seit den Vorw\u00fcrfen massiv gegen Apfel Stimmung machen, waren f\u00fcr den 42-J\u00e4hrigen vermutlich zu viel. Das legt die pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung des ehemaligen Spitzenkaders nahe, in der er von Grabenk\u00e4mpfen und Hasskampagnen gegen sich spricht. Darin beklagt er, dass ein Funktionstr\u00e4ger ihn zuletzt bei Facebook sogar zum Selbstmord aufgefordert habe. Dabei soll es sich nach Angaben des Blogs Publikative.org um einen ehemaligen NPD-Bundestagskandidaten aus Sachsen-Anhalt halten. Dieser postete, wie ein Screenshot zeigt: \"Der einzige Rat, den ich dem geschiedenen NPD-Parteivorsitzenden Holger Apfel auf den Tisch legen w\u00fcrde, besteht aus einer Pistole und exakt einer Patrone! M.\" Auch ein hochrangiger Spitzenfunktion\u00e4r klickte \"Gef\u00e4llt mir\".\n\n"},{"category":"politik","text":"Erst gab er den Vorsitz auf, nun kehrt Holger Apfel der NPD offenbar ganz den R\u00fccken. Der Politiker ist laut NDR Info aus der rechtsextremen Partei ausgetreten. Er kommt damit einem drohenden Parteiausschlussverfahren zuvor.\n\nHamburg\/Dresden - Holger Apfel hat seinen Austritt aus der NPD erkl\u00e4rt. Das berichten der Radiosender NDR Info und die rechtsextremistische Internet-Plattform Altermedia \u00fcbereinstimmend. Zuvor hatte er bereits seinen Posten als Parteichef und als Fraktionschef in Sachsen aufgegeben, sein Abgeordnetenmandat will er jedoch vorerst behalten.\n\nANZEIGE\nMit seinem Austritt kommt Apfel einem drohenden Parteiausschlussverfahren zuvor. Auf einer Krisensitzung am Sonntag hatte das NPD-Pr\u00e4sidium dem 42-J\u00e4hrigen einen Austritt nahegelegt. In der Partei gab es Ger\u00fcchte, laut denen es im Sommer zu einem Vorfall gekommen sei, bei dem sich offenbar ein Anfang 20-j\u00e4hriger NPD-Helfer von Apfel bel\u00e4stigt gef\u00fchlt habe. Bereits in der Vergangenheit hatte es in der Partei immer wieder Ger\u00fcchte \u00fcber Apfels Privatleben gegeben, wie auch Sicherheitskreise best\u00e4tigen.\n\n\"Mit Befremden muss das Parteipr\u00e4sidium zur Kenntnis nehmen, dass die zun\u00e4chst von Apfel zur Begr\u00fcndung f\u00fcr seinen R\u00fccktritt angef\u00fchrten 'Krankheitsgr\u00fcnde' offenbar nur ein Teil der Wahrheit sind. Weitergehende Vorw\u00fcrfe, die Verfehlungen in der Vergangenheit betreffen, hat Apfel bislang nicht entkr\u00e4ftet\", hie\u00df es am Wochenende in einer Erkl\u00e4rung des Parteivorstands. Auch Apfels Ehefrau soll am Dienstag aus der NPD ausgetreten sein.\n\nApfel war seit 2004 Fraktionschef in Sachsen, seit November 2011 f\u00fchrte er die rechtsextreme Partei im Bund. Er hatte sich dabei im Machtkampf gegen den langj\u00e4hrigen Vorsitzenden und Rivalen Udo Voigt durchgesetzt. Dieser spekuliert nun auf eine R\u00fcckkehr in die erste Reihe der NPD. Bis zum Herbst 2014 soll jedoch Udo Past\u00f6rs, Fraktionschef in Mecklenburg-Vorpommern, die Partei f\u00fchren. \n\n"},{"category":"politik","text":"Abdul jobbte viele Jahre als Dolmetscher f\u00fcr die Bundeswehr in Afghanistan. Am Heiligen Abend 2012 drangen vermummte M\u00e4nner in sein Haus. Sie hielten eine Pistole an seinen Kopf und sagten: \"Wir wissen, f\u00fcr wen du arbeitest\". Die Geschichte einer Flucht.\n\nDer Heilige Abend hat f\u00fcr den Muslim Abdul eine gro\u00dfe Bedeutung. Vergangenes Jahr, in der Nacht vom 24. auf den 25. Dezember, kamen sie in sein Haus in Kabul. Zehn M\u00e4nner, bewaffnet und maskiert. Sie trieben seine sechs Kinder mit ihrer Mutter in eine Ecke, Abdul hielten sie eine Pistole an den Kopf. \"Wir wissen, f\u00fcr wen du arbeitest. Wo ist deine Waffe?\" Abdul, der als Sprachmittler f\u00fcr die Bundeswehr in Kabul arbeitete, sagte: \"Ich habe keine Waffe.\" Sie glaubten ihm nicht: \"Spione haben alle eine Waffe.\"\n\nANZEIGE\nDann warfen sie ihn auf den Boden, traten auf ihn ein, schlugen ihn. Die Kinder mussten zusehen. \"Wenn ihr schreit, t\u00f6ten wir erst euren Vater und dann euch.\" Dann bekamen die M\u00e4nner \u00fcber ein Handy den Befehl, Abduls Haus sofort zu verlassen. Er wei\u00df bis heute nicht, warum sie ihn nicht t\u00f6teten. Aber sein Leben, wie er es kannte, war vorbei.\n\nIch habe Abdul in Schwerin kennengelernt. Eigentlich war ich dort, um \u00fcber den Erfolg der Alternative f\u00fcr Deutschland im Osten zu recherchieren. Am Rande einer AfD-Veranstaltung erfuhr ich zuf\u00e4llig, dass ein Bundeswehr-Dolmetscher aus Afghanistan mit seiner Familie in Schwerin gestrandet ist. Ich suchte den Kontakt zu ihm, was lange brauchte. Abdul hat noch immer Angst - um seine Mutter, seinen Bruder, die weiter in Kabul leben. Deshalb schreiben wir auch nicht seinen echten Namen und zeigen kein Bild. Erst vor kurzem wurde in Afghanistan ein ehemaliger Bundeswehr-Dolmetscher bestialisch ermordet.\n\nAbdul fasste Vertrauen, als ich ihm erz\u00e4hlte, dass ich mit meinen Kindern \u00fcber Afghanistan geredet habe und mein Vater auch ein Kriegsfl\u00fcchtling war. Kurzerhand nahm ich dann meine siebenj\u00e4hrige Tochter mit zu dem Treffen mit Abduls Familie in Schwerin. Es hat ihn gefreut, dass er nicht einfach einem Fremden \u00fcber das Schicksal seiner Familie berichten sollte, sondern dieser Fremde ihm auch seine Familie \u00f6ffnet. \n\n"},{"category":"politik","text":"Die Industrie zahlt f\u00fcr Strom weniger als private Haushalte - und das soll so bleiben, findet die Kanzlerin. Doch die EU h\u00e4lt die Rabatte bei der EEG-Zulage f\u00fcr wettbewerbsverzerrend. Die SPIEGEL-Dokumentation macht den Faktencheck: Wer hat die besseren Argumente?\n\nKaum jemand hatte sich Aufregendes von der ersten Regierungserkl\u00e4rung der neu gew\u00e4hlten Bundeskanzlerin erwartet, die ja auch die alte ist. Aber dann geriet Angela Merkel - zumindest gemessen an ihrer ruhigen Art - unerwartet in Fahrt. Zielscheibe ihres Zorns: EU-Wettbewerbskommissar Joaqu\u00edn Almunia. Denn der hatte noch am selben Tag die eingehende \"Pr\u00fcfung der F\u00f6rderung stromintensiver Betriebe\" nach dem Erneuerbare-Energien-Gesetz (EEG) er\u00f6ffnet.\n\nDie Wettbewerbsh\u00fcter k\u00f6nnten dabei zu dem Ergebnis kommen, dass Deutschlands Gro\u00dfunternehmen k\u00fcnftig nicht von der sogenannten EEG-Umlage auf den Strompreis von derzeit 5,3 Cent per Kilowattstunde befreit werden d\u00fcrften, wom\u00f6glich m\u00fcssten die Firmen sogar bisherige Verg\u00fcnstigungen in Milliarden-Euro-H\u00f6he zur\u00fcckzahlen.\n\nDagegen Merkel: Eine Schw\u00e4chung der deutschen Industrie und Arbeitsplatzverluste werde sie nicht hinnehmen. \"Deutschland m\u00f6chte ein starker Industriestandort bleiben, wir brauchen wettbewerbsf\u00e4hige Unternehmen\".\n\nDas Pr\u00fcfverfahren sollte eigentlich bereits vor der Sommerpause eingeleitet werden, doch sah die Kommission damals offenbar wegen politischer R\u00fccksichten davon ab und verschob das Ganze eintr\u00e4chtig auf einen Zeitpunkt nach der Bundestagswahl.\n\nDenn die EU h\u00e4tte im deutschen Wahlkampf wohl mit noch br\u00fcskeren T\u00f6nen zu rechnen gehabt, und die ohnehin nicht sonderlich beliebte Energiewende w\u00e4re weiter unter Druck geraten. So einigte man sich offenbar eintr\u00e4chtig darauf, den deutschen W\u00e4hler vor der Wahl nicht damit zu bel\u00e4stigen.\n\n"},{"category":"politik","text":"Die Gro\u00dfe Koalition will Opfer von Menschenhandel sch\u00fctzen. Doch was bedeutet die entsprechende Passage im Koalitionsvertrag genau? Zwischen Union und SPD ist umstritten, wann betroffene Frauen in Deutschland bleiben d\u00fcrfen.\n\n\nRazzia im Bordell: Vor Gericht schweigen die meisten zwangsverschleppten Frauen Zur Gro\u00dfansicht\nimago\n\nRazzia im Bordell: Vor Gericht schweigen die meisten zwangsverschleppten Frauen\n\nIhre Heimat Russland hat die junge Frau seit Jahren nicht gesehen. Menschenh\u00e4ndler brachten sie nach Deutschland und zwangen sie in die Prostitution. Nach einer Polizeikontrolle kam sie wegen ung\u00fcltiger Ausweispapiere in Haft. Im Gef\u00e4ngnis erz\u00e4hlte sie Mitarbeitern einer Beratungsstelle ihre Geschichte. Vor Gericht wollte sie nicht mehr sprechen - aus Angst.\n\nGenau das sei das Problem, meldet das Bundeskriminalamt (BKA). Weil sich Opfer oft gegen eine Aussage vor Gericht entscheiden, kommt es nur selten zu Ermittlungsverfahren. Letztes Jahr waren es nur knapp 500. Offiziell gab es 2012 in Deutschland 612 Opfer von Menschenhandel. Es sind aber wohl viel mehr. \"Die Dunkelziffer ist sehr hoch\", sagt BKA-Pr\u00e4sident J\u00f6rg Ziercke.\n\n\nDamit sich mehr Betroffene trauen, vor Gericht auszusagen, brauche es vor allem eines: Rechtssicherheit, so Heike Rabe vom Deutschen Institut f\u00fcr Menschenrechte (DIM). Dazu geh\u00f6re f\u00fcr Nicht-EU-B\u00fcrger auch eine Aufenthaltsgenehmigung. Bis jetzt wird die vom Staat nur dann ausgestellt, wenn die Opfer vor Gericht aussagen - oft lediglich f\u00fcr die Dauer des Verfahrens. Danach droht die Abschiebung.\n\nRechte nach italienischem Vorbild?\n\nJetzt haben SPD und Union im Koalitionsvertrag vereinbart, \"die Aufenthaltsrechte\" der Opfer zu verbessern. Doch schon kurz nachdem die neuen Regierungspartner auf das Papier angesto\u00dfen haben, gibt es Streit \u00fcber die Interpretation. Im Vertrag sind als Bedingungen f\u00fcr eine Aufenthaltsgenehmigung \"die pers\u00f6nliche Situation\" der Frauen, ein \"Beitrag zur Aufkl\u00e4rung\" und die \"Mitwirkung am Strafverfahren\" genannt. Eva H\u00f6gl, Rechtsexpertin der SPD, legt das so aus, dass Opfer auch in Deutschland bleiben k\u00f6nnen, ohne vor Gericht auszusagen - \u00e4hnlich wie in Italien, wo das schon seit 1998 m\u00f6glich ist. Dort treten seitdem mehr Frauen als Zeuginnen auf, wie eine Studie der EU-Kommission zeigte. \n\n"},{"category":"politik","text":"Die NPD-F\u00fchrung geht auf Distanz zu ihrem Ex-Vorsitzenden Apfel, an Burnout allein glaubt kaum noch einer. Ein Rauswurf scheint nur noch eine der Frage der Zeit. Hardliner Past\u00f6rs wird nun vorerst die zerstrittene Partei f\u00fchren und bindet daf\u00fcr einen einstigen Feind ein.\n\nHamburg\/Frankfurt - Jetzt muss also Udo Past\u00f6rs ran. Eine Wahl hatte er nicht, die beiden anderen stellvertretenden Parteivorsitzenden wollten die NPD-F\u00fchrung nicht, auch nicht vor\u00fcbergehend. Zu sehr ist die rechtsextreme Partei finanziell wie strukturell angeschlagen. Also muss Past\u00f6rs die Partei nun nach dem \u00fcberraschenden R\u00fcckzug von Holger Apfel leiten, bis ein Parteitag einen neuen Vorsitzenden bestimmt. Das wird dauern - zumindest bis zum Herbst, bis die NPD alle Wahlen im kommenden Jahr hinter sich gebracht hat.\n\nMit Past\u00f6rs steht nun ein Hardliner an der Spitze der Partei, der mit Hetzreden den Bundesl\u00e4ndern wichtiges Material f\u00fcr den Verbotsantrag geliefert hat. Anders als Apfel steht er f\u00fcr einen offenen Rechtsextremismus. Schon allein deshalb ist die Personalie in Teilen der NPD umstritten, gerade bei denjenigen, die Apfels Biedermann-Kurs unterst\u00fctzten. \n\nPast\u00f6rs muss nun Ruhe in die zerstrittene NPD bringen, deren Glaubw\u00fcrdigkeit bereits stark gelitten hat. Dass Apfel allein aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden vom Amt des Vorsitzenden zur\u00fcckgetreten ist, glaubt kaum noch einer in der F\u00fchrung. Im Raum st\u00fcnden zwar keine strafrechtlich relevanten, aber \"unappetitliche Vorw\u00fcrfe\" gegen Apfel, wie es in der Parteispitze am Sonntag nach einer Krisensitzung in Frankfurt hie\u00df. Ihm werde vorgeworfen, sich seit Jahren offenbar erpressbar gemacht zu haben. So steht der Verdacht im Raum, dass der Ex-Parteichef w\u00e4hrend des Bundestagswahlkampfs im Sommer einen Kameraden, Anfang 20, bel\u00e4stigt haben soll.\n\nMan habe mit Befremden zur Kenntnis nehmen m\u00fcssen, \"dass die zun\u00e4chst von Apfel zur Begr\u00fcndung f\u00fcr seinen R\u00fccktritt angef\u00fchrten 'Krankheits'gr\u00fcnde offenbar nur ein Teil der Wahrheit sind\", schreibt das Pr\u00e4sidium nach seinem Treffen in einer Mitteilung. Wohlgemerkt: Das Wort Krankheit ist dabei in Anf\u00fchrungszeichen gesetzt. Apfel soll die Vorw\u00fcrfe nun ausr\u00e4umen, andernfalls droht ihm der Ausschluss aus der Partei - ein Desaster f\u00fcr den 43-j\u00e4hrigen Rechtsextremisten, der als NPD-Parteikarrierist gilt.\n"},{"category":"politik","text":"CDU und Gr\u00fcne in Hessen haben ihr Regierungsb\u00fcndnis besiegelt. Ministerpr\u00e4sident Bouffier und sein Vize Al-Wazir unterzeichneten in Wiesbaden den Koalitionsvertrag. Im Januar soll das neue Kabinett vereidigt werden.\n\nWiesbaden - Drei Monate nach der Landtagswahl haben CDU und Gr\u00fcne in Hessen ihren Koalitionsvertrag unterzeichnet. Unionschef Volker Bouffier und der bisherige Gr\u00fcnen-Chef Tarek Al-Wazir setzten am Montag im Landtag in Wiesbaden ihre Unterschrift unter die Vereinbarung.\n\nZum ersten Mal in der Geschichte der Bundesrepublik wird damit ein Fl\u00e4chenland von einer schwarz-gr\u00fcnen Regierung gef\u00fchrt. Ein Regierungsb\u00fcndnis von CDU und Gr\u00fcnen in Hamburg war 2010 vorzeitig gescheitert. Im Saarland regierten beide Parteien von 2009 bis Anfang 2012 in einem Dreierb\u00fcndnis mit der FDP. \n\nAm vergangenen Samstag hatten die Parteigremien den in drei Wochen ausgehandelten Vertrag abgesegnet. Die Basis der Gr\u00fcnen billigte die Vereinbarung auf einer Landesmitgliederversammlung mit 74,2 Prozent. Zuvor hatte bereits die Union auf einem kleinen Parteitag den Vertrag einstimmig unterst\u00fctzt.\n\nDie Vereidigung des neuen Kabinetts ist f\u00fcr den 18. Januar vorgesehen. An diesem Tag wird sich der neue Landtag konstituieren. Al-Wazir soll Wirtschaftsminister werden, seine Parteifreundin Priska Hinz soll das Umweltministerium \u00fcbernehmen. Erst Mitte Januar will Bouffier bekanntgeben, wer f\u00fcr die CDU ins Kabinett einzieht. Bis dahin regiert der Ministerpr\u00e4sident das Land noch mit der FDP.\n\n"},{"category":"politik","text":"Die Kassen der NPD sind leer: Wegen einer Millionenstrafe \u00fcberweist der Bundestag keine staatlichen Parteienmittel mehr. Jetzt musste die rechtsextreme Partei f\u00fcnf Mitarbeitern in der Berliner Zentrale k\u00fcndigen.\n\nBerlin - Die ohnehin angeschlagene NPD steckt derzeit in massiven finanziellen Schwierigkeiten. Deshalb hat sie f\u00fcnf ihrer sieben Mitarbeiter in der Parteizentrale in Berlin-K\u00f6penick entlassen, wie ein Parteisprecher sagte. Die Angestellten h\u00e4tten Anfang des Monats ihre K\u00fcndigungsschreiben erhalten. NDR Info hatte zuvor berichtet, dass alle Mitarbeiter betroffen seien.\n\nANZEIGE\nDie K\u00fcndigungen seien vorbehaltlich und w\u00fcrden sofort aufgehoben, sobald es die finanzielle Lage zulasse, sagte NPD-Sprecher Frank Franz.\n\nDie Situation hatte sich zuletzt zugespitzt. Das Bundesverfassungsgericht hatte Mitte November entschieden, dass der Bundestag vorerst keine staatlichen Mittel nach dem Parteiengesetz an die NPD mehr \u00fcberweist.\n\nWegen Fehlern in ihrem Rechenschaftsbericht f\u00fcr das Jahr 2007 m\u00fcsse die rechtsextreme Partei zun\u00e4chst eine Strafzahlung von 1,27 Millionen Euro leisten. Dieses Geld d\u00fcrfe der Bundestag von anstehenden Raten der staatlichen Parteienunterst\u00fctzung f\u00fcr die NPD abziehen, urteilten die Richter in einem Eilverfahren. Wann das Hauptverfahren stattfindet, ist noch unklar.\n\nAuf staatliche Mittel angewiesen\n\nIn einem neuen Video sagte der k\u00fcnftige kommissarische Parteichef Udo Past\u00f6rs: \"Die Kriegskasse\" k\u00f6nne vor dem wichtigen Wahljahr 2014 \"ein wenig \u00fcppiger\" sein. Im kommenden Jahr stehen in zehn Bundesl\u00e4ndern Kommunalwahlen an. Im Mai wird das Europaparlament, im Sp\u00e4tsommer werden in Sachsen, Th\u00fcringen und Brandenburg neue Landtage gew\u00e4hlt.\n\nBereits im M\u00e4rz hatte die rechtsextreme Partei allen sieben Mitarbeitern gek\u00fcndigt, sie aber wenig sp\u00e4ter, als wieder Geld da war, erneut eingestellt. Die chronisch klamme NPD ist auf die staatlichen Mittel angewiesen. Pro Quartal stehen ihr 303.400 Euro zu.\n\n"},{"category":"politik","text":"\"Sie haben Gro\u00dfes geleistet\": Bundespr\u00e4sident Joachim Gauck hat Helmut Schmidt zu dessen 95. Geburtstag als Vorbild gew\u00fcrdigt. Der Altkanzler werde \"zu Recht in die Geschichtsb\u00fccher eingehen\". \n\nBerlin - Als einer der ersten Offiziellen gratuliert der Bundespr\u00e4sident: Joachim Gauck hat dem fr\u00fcheren Kanzler Helmut Schmidt zu dessen 95. Geburtstag begl\u00fcckw\u00fcnscht und ihn als Vorbild f\u00fcr k\u00fcnftige Politikergenerationen gew\u00fcrdigt. \"In Ihren \u00f6ffentlichen \u00c4mtern, ganz besonders im Amt des Bundeskanzlers, haben Sie Gro\u00dfes geleistet\", schrieb Gauck in einer am Montag ver\u00f6ffentlichten Botschaft an Schmidt.\n\nDer Beitrag des Sozialdemokraten \"zum inneren Frieden der Bundesrepublik und zur Mehrung des deutschen Ansehens in der Welt\" werde \"zu Recht in die Geschichtsb\u00fccher eingehen\".\n\nDaf\u00fcr seien und blieben ihm die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger bis heute dankbar. \"Manche der Tugenden, die Sie auszeichnen - Unabh\u00e4ngigkeit des Geistes, Mut und Pflichtbewusstsein -, werden auch k\u00fcnftigen Politikergenerationen Vorbild sein\", hei\u00dft es in den Gl\u00fcckw\u00fcnschen.\n\n Schmidt war von 1974 bis 1982 Bundeskanzler. Umfragen zufolge ist der Sozialdemokrat, der am 23. Dezember 1918 in Hamburg geboren wurde, das gr\u00f6\u00dfte lebende Vorbild der Deutschen. Auch bei der Frage nach dem bedeutendsten Kanzler lag er k\u00fcrzlich vorne.\n\nZuletzt gab es jedoch auch Kritik am Altkanzler, als er bei einem Moskau-Besuch vor knapp zwei Wochen auf dem H\u00f6hepunkt des Machtkampfs zwischen Russland und der EU die gesamten EU-Institutionen kritisierte.\n\nSchmidt selbst sagte in einem Interview mit der \"Bild\"-Zeitung, der Besuch in Moskau sei die letzte seiner Abschiedsreisen gewesen. Er werde nun nicht mehr ins Ausland reisen. \"Alle anderen Abschiedsreisen habe ich gemacht: Washington, New York, London, Paris, Rom, Singapur, Peking. Das war's.\"\n\n"},{"category":"politik","text":"Helmut Schmidt wird an diesem Montag 95 Jahre alt. In einem Zeitungsinterview \u00fcber letzte und vorletzte Dinge erkl\u00e4rt er nun, dass er Deutschland nicht mehr verlassen werde, er plane keine Auslandsreisen mehr. Schmidt w\u00f6rtlich: \"Das war's.\"\n\nHamburg - Helmut Schmidt mischt sich gerne ein. Auch und besonders gerne aus dem Ausland. Reisen und \u00fcber Politik reden, das war f\u00fcr ihn immer eins. Gerade erst hat er sich aus Moskau zu Wort gemeldet. Nach einem Treffen mit Russlands Pr\u00e4sident Wladimir Putin verk\u00fcndete der Altkanzler, dass das Europaparlament und die EU-Kommission keine gute Arbeit leisten w\u00fcrden, auch die Anstrengungen der nationalen Regierungen lie\u00dfen zu w\u00fcnschen \u00fcbrig.\n\nDas Pikante: Schmidt lie\u00df sich ausgerechnet zu jenem Zeitpunkt kritisch zur Europapolitik zitieren, als Putins Machtkampf mit der EU \u00fcber den Einfluss in der Ukraine seinem H\u00f6hepunkt zusteuerte. Es f\u00e4llt nicht schwer sich vorzustellen, was aktuell im Amt befindliche Politiker \u00fcber die Reisen von Helmut Schmidt denken. So mancher w\u00fcnscht sich wohl, die ber\u00fchmte \"Schmidt Schnauze\" w\u00fcrde auch mal schweigen.\n\nJetzt d\u00fcrfte der vom Alten geplagte Nachwuchs aufatmen. In der \"Bild\"-Zeitung verk\u00fcndet Schmidt, der am Montag 95 Jahre alt wird, dass er nicht mehr ins Ausland jetten werde. Der Besuch in Moskau sei eine letzte Abschiedsreise gewesen. Der Trip habe auch dem Zweck gedient, noch einmal Russlands Ex-Ministerpr\u00e4sident Jewgenij Primakow und den ehemaligen Botschafter Valentin Falin zu treffen. \"Alle anderen Abschiedsreisen habe ich gemacht: Washington, New York, London, Paris, Rom, Singapur, Peking. Das war's.\"\n\nKeine Angst vor dem Menthol-Zigarettennotstand\n\nSchmidt ordnet offensichtlich die letzten Dinge. Oder die vorletzten. Er habe, so verr\u00e4t er der Zeitung zum gro\u00dfen Geburtstagsinterview, auch keine Angst mehr vor einem Verbot seiner geliebten Mentholzigaretten. Er horte keine und habe nie mehr als drei Stangen Vorrat, sagte er. Im Jahre 2021, wenn das EU-Verbot fr\u00fchestens greife, \"w\u00e4re ich 103 oder liege l\u00e4ngst in Hamburg-Ohlsdorf auf dem Friedhof. Also keine Sorge!\" \n\n"},{"category":"politik","text":"Eben noch im Straflager, jetzt bedr\u00e4ngt von Fotografen und Journalisten - f\u00fcr Michail Chodorkowski bringt die Freiheit gewaltige Ver\u00e4nderungen. Geduldig beantwortet er auf einem turbulenten Termin in Berlin Fragen, aber es wird klar: Er braucht Zeit, um sich an sein neues Leben zu gew\u00f6hnen.\n\nBerlin - Einfach mal Danke sagen. Viel mehr will Michail Chodorkowski gar nicht. Also macht sich der Kreml-Gegner sogleich ans Werk. Seine Freunde. Seine Familie. Hans-Dietrich Genscher. Angela Merkel. Die Liste seiner Danksagung ist lang. \"Und ich will daf\u00fcr alle Kan\u00e4le nutzen\", sagt Chodorkowski und l\u00e4chelt.\n\nKurzes Innehalten. Alle Kan\u00e4le? \"F\u00fcr mich ist das alles ziemlich neu. Facebook und Twitter und all das. Als ich ins Gef\u00e4ngnis kam, gab es das doch alles noch gar nicht\", sagt er. Lacher im Publikum.\n\nEs ist ein in jeder Hinsicht bemerkenswerter Termin an diesem Nachmittag im Berliner Mauermuseum unweit des Checkpoint Charlie, dem Symbolort der Ost-West-Konfrontation. Historisch, klar. Bewegend, auch das. \n\nAber Chodorkowski selbst muss das alles etwas r\u00e4tselhaft vorkommen, was da vor ihm und mit ihm geschieht. Es ist wie in einer Zeitmaschine. Zehn Jahre lang schmachtete der ehemalige Oligarch in russischen Lagern, abgeschottet von der \u00d6ffentlichkeit. Dann, vor nicht einmal zwei Tagen, ging alles sehr schnell. Flugzeug, Berlin, Freiheit, und pl\u00f6tzlich will die Welt, diese ver\u00e4nderte Welt alles von ihm wissen. Wie das war in Gefangenschaft. Was er von Wladimir Putin h\u00e4lt. Und was er so vor hat mit seinem Leben. Seinem zweiten Leben.\n\n\"Wenn Sie nicht Platz machen, schmei\u00dfe ich Sie alle raus\"\n\n\"Bitte geben Sie mir ein bisschen Zeit\", sagt er. \"Mehr als diese 36 Stunden.\" Chodorkowski genie\u00dft seine Freiheit. Aber es wird auch klar, dass er sich an sein neues Leben erst noch gew\u00f6hnen muss.\n\n\n"},{"category":"politik","text":"Horst Seehofer geht auf Konfrontationskurs zu Arbeitsministerin Andrea Nahles. Der CSU-Chef will in der schwarz-roten Koalition Ausnahmen beim Mindestlohn f\u00fcr Praktikanten und Rentner durchdr\u00fccken - gegen den Widerstand der SPD.\n\nM\u00fcnchen - In der Gro\u00dfen Koalition droht der erste Streit. Horst Seehofer will Ausnahmen beim vereinbarten Mindestlohn gegen den Widerstand der SPD durchsetzen. F\u00fcr Saisonarbeiter, Praktikanten oder Ehrenamtliche k\u00f6nne die Regelung nicht gelten, sagte CSU-Chef Seehofer der \"Welt am Sonntag\". Er unterst\u00fctzte zudem die Forderung der bayerischen Wirtschaftsministerin Ilse Aigner, auch Rentner von der Mindestlohnregelung auszunehmen, sagte Seehofer. \"Ich m\u00f6chte den gesetzlichen Mindestlohn von 8,50 Euro. Ich werde aber aufpassen, dass er nicht zur Vernichtung von Arbeitspl\u00e4tzen f\u00fchrt.\"\n\nEin Rentner, der von seiner Altersrente lebe und noch etwas dazuverdiene, m\u00fcsse das nicht unter den Bedingungen des Mindestlohns tun, sagte der bayerische Ministerpr\u00e4sident. Diese Vorstellung sei nicht abwegig. \"Wir m\u00fcssen Gesetze machen, die auf die Lebenswirklichkeit passen.\"\n\nIm Koalitionsvertrag haben Union und SPD vereinbart, dass 8,50 Euro ab sp\u00e4testens 2017 verpflichtend als Lohnuntergrenze gelten sollen. Bis dahin k\u00f6nnen die Tarifpartner auch Abschl\u00fcsse vereinbaren, die darunter liegen. Die H\u00f6he des allgemein verbindlichen Mindestlohns soll in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden von einer siebenk\u00f6pfigen Kommission der Tarifpartner festgelegt werden.\n\nArbeitsministerin Andrea Nahles (SPD) hat Ausnahmeregelungen, wie sie von der CSU diskutiert werden, klar abgelehnt. \"Ausnahmen wird es nicht geben - trotz aller Fluchtphantasien in Teilen der Union\", so Nahles. \"Ohne gesetzlichen Mindestlohn g\u00e4be es keine Gro\u00dfe Koalition. Deshalb kann ich garantieren: Ab 1. Januar 2017 wird niemand in Deutschland weniger als 8,50 Euro pro Stunde verdienen.\" Der allgemein verbindliche Mindestlohn war eine der Kernforderungen der SPD w\u00e4hrend des Wahlkampfs und eine ihrer zentralen Bedingungen f\u00fcr die Gro\u00dfe Koalition.\n\nSeehofer brachte im Interview mit der \"Welt am Sonntag\" auch einen Mitgliederentscheid \u00fcber seine Nachfolge ins Gespr\u00e4ch und schloss Steuererh\u00f6hungen kategorisch aus. \"Ich garantiere den B\u00fcrgern: In den n\u00e4chsten vier Jahren wird es keine Steuererh\u00f6hungen geben\", sagte er. \"Wir haben die h\u00f6chsten Steuereinnahmen aller Zeiten, und da werden wir die Ausgaben nach den Einnahmen richten.\" Bundeskanzlerin Angela Merkel hatte k\u00fcrzlich Steuererh\u00f6hungen oder zus\u00e4tzliche Schulden f\u00fcr die n\u00e4chsten vier Jahre nicht grunds\u00e4tzlich ausgeschlossen.\n\n"},{"category":"politik","text":"Alle Bundesminister sind Deutsche - doch sie sind sehr anders als der Rest des Landes. Das zeigt ein Vergleich mit dem Bev\u00f6lkerungsdurchschnitt. Frauen, Behinderte und Homosexuelle sind im Kabinett unterrepr\u00e4sentiert, daf\u00fcr gibt es sehr viele Christen.\n\nBerlin - Das neue Kabinett von Bundeskanzlerin Angela Merkel ist nicht repr\u00e4sentativ f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung Deutschlands. Das zeigt ein Vergleich der Ministerriege mit dem Rest des Landes, berichtet die \"Bild am Sonntag\".\n\nSo liegt der Anteil der Verheirateten im Kabinett bei 87,5 Prozent, w\u00e4hrend nur 43,4 Prozent der Bev\u00f6lkerung verheiratet sind. Auch die durchschnittliche Zahl der Kinder ist mit 2,06 Kindern pro Kabinettsmitglied fast doppelt so hoch wie die aktuelle Geburtenrate in Deutschland (1,4 Kinder pro Frau). Auch ist das Kabinett \u00fcberdurchschnittlich gut gebildet: Alle Mitglieder haben einen Hochschulabschluss, w\u00e4hrend das nur bei 12,9 Prozent der Bev\u00f6lkerung der Fall ist. Mit 54,4 Jahren ist das Kabinett au\u00dferdem deutlich \u00e4lter als der durchschnittliche Deutsche (45 Jahre).\n\nUnterrepr\u00e4sentiert sind im Kabinett der Kanzlerin Frauen mit 37,5 Prozent im Vergleich zu einem Anteil von 51 Prozent an der Bev\u00f6lkerung, Behinderte mit 6,25 Prozent im Vergleich zu einem Anteil von 8,9 Prozent an der Bev\u00f6lkerung und bekennende Homosexuelle mit null Prozent im Vergleich zu f\u00fcnf bis zehn Prozent an der Bev\u00f6lkerung. Noch deutlicher ist der Unterschied bei Menschen mit Migrationshintergrund, schreibt die Zeitung: W\u00e4hrend kein Kabinettsmitglied einen Migrationshintergrund hat, ist das bei 20 Prozent der Bev\u00f6lkerung der Fall.\n\n\u00dcberrepr\u00e4sentiert sind im Kabinett sowohl Protestanten mit 62,5 Prozent im Vergleich zu einem Bev\u00f6lkerungsanteil von 29 Prozent als auch Katholiken mit einem Anteil von 37,5 Prozent im Vergleich zu einem Anteil von 30 Prozent an der Bev\u00f6lkerung.\n\nFinanziell stehen die Regierungsmitglieder deutlich besser da als der Durchschnitt der Bev\u00f6lkerung, berichtet die \"BamS\" weiter. W\u00e4hrend der Bruttolohn der sozialversicherungspflichtigen Arbeitnehmer im Westen im Jahr 2012 bei 2703 Euro lag, verdient ein Kabinettsmitglied durchschnittlich 17.312 Euro im Monat. Auch die Altersversorgung ist im Kabinett \u00fcberdurchschnittlich gut. W\u00e4hrend ein verheirateter Minister ohne zus\u00e4tzliches Bundestagsmandat nach einer Legislaturperiode einen Pensionsanspruch von 3866 Euro hat, erwirbt ein Durchschnittsverdiener im Westen, der 45 Jahre in die Rentenversicherung einzahlt, innerhalb von vier Jahren lediglich einen Anspruch in H\u00f6he von rund 113 Euro pro Monat.\n\n"},{"category":"politik","text":"Die SPD hat es vorgemacht, nun zieht Horst Seehofer nach. Der CSU-Chef k\u00fcndigt Mitgliederentscheide auch in seiner Partei an. Wom\u00f6glich werde es sogar ein Basisvotum \u00fcber seine Nachfolge geben.\n\nM\u00fcnchen - CSU-Chef Horst Seehofer hat der CSU einen Mitgliederentscheid \u00fcber seine Nachfolge in Aussicht gestellt. Seit einer \u00c4nderung der CSU-Satzung seien auch in seiner Partei Mitgliederentscheide m\u00f6glich, sagte er der \"Welt am Sonntag\".\"Es wird fr\u00fcher oder sp\u00e4ter auch einen Mitgliederentscheid in der CSU geben. Das kann eine personelle Frage sein, das kann eine inhaltliche Frage sein\", sagte er. \"Vielleicht gibt es ja auch einen Mitgliederentscheid \u00fcber meine Nachfolge.\"\n\nANZEIGE\n\u00dcber den Mitgliederentscheid der SPD \u00e4u\u00dferte sich Seehofer erneut positiv. Das Votum \u00fcber die Gro\u00dfe Koalition sei historisch gewesen, sagte er der Zeitung. Bereits Ende November war Seehofer dem SPD-Chef Sigmar Gabriel beigesprungen, nachdem dieser in einem ZDF-Interview nach der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit von Mitgliedervoten gefragt worden war. Dass die SPD ihre Basis \u00fcber den Koalitionsvertrag abstimmen lasse, sei \"sehr verst\u00e4ndlich und logisch\", hatte Seehofer zur Verteidigung Gabriels gesagt. \n\nBisher war der CSU-Chef in seiner Partei nicht als Verfechter von mehr Basisdemokratie und Mitbestimmung aufgefallen: Den Wunsch nach einem Mitgliederentscheid \u00fcber die Abschaffung von Studiengeb\u00fchren b\u00fcgelte er ab. Und auf dem letzten CSU-Parteitag waren gerade einmal 90 Minuten Debatte f\u00fcr 300 Seiten Programm angesetzt.\n\nVolksentscheide auf Bundesebene\n\nGegen\u00fcber der \"Welt am Sonntag\" bekr\u00e4ftigte Seehofer zudem seinen Willen, auf Bundesebene Volksentscheide einzuf\u00fchren: \"Wir werden f\u00fcr Volksentscheide k\u00e4mpfen, bis sie Realit\u00e4t sind\", sagte er. W\u00e4hrend der Koalitionsverhandlungen war er von diesem Vorhaben abger\u00fcckt - offenbar auf Druck der CDU.\n\nNun will Seehofer die Forderung in das Programm f\u00fcr die Europawahl aufnehmen. \u00dcber wichtige europapolitische Weichenstellungen sollten in Deutschland Volksentscheide abgehalten werden, sagte er. Als Beispiel nannte er die Aufnahme neuer EU-Mitglieder. Im Mai wird das neue Europ\u00e4ische Parlament gew\u00e4hlt.\n\n"},{"category":"politik","text":"Einer schwarz-gr\u00fcnen Regierung in Hessen steht nichts mehr im Weg: Sowohl die CDU als auch die Gr\u00fcnen haben dem Koalitionsvertrag zugestimmt - jeweils mit gro\u00dfer Mehrheit.\n\nWiesbaden - Der Weg f\u00fcr eine schwarz-gr\u00fcne Koalition in Hessen ist endg\u00fcltig frei: Die Basis der Gr\u00fcnen hat das B\u00fcndnis mit der CDU am Samstag abgesegnet. Auf der Landesmitgliederversammlung in Frankfurt stimmten 74,2 Prozent der anwesenden Mitglieder dem Koalitionsvertrag zu.\n\n1056 g\u00fcltige Stimmen wurden abgegeben. 784 Delegierte votierten daf\u00fcr, 250 dagegen, 22 enthielten sich. Hessens Gr\u00fcnen-Chef Tarek Al-Wazir kommentierte das Ergebnis mit den Worten: \"Ihr seid toll!\" Zuvor hatte bereits die hessische CDU den Vertrag auf einem kleinen Parteitag einstimmig gebilligt.\n\nDer hessische Ministerpr\u00e4sident und CDU-Chef Volker Bouffier zeigte sich erfreut \"\u00fcber die klare Zustimmung\" der Gr\u00fcnen. \"Dieses Ergebnis ist eine gute Basis f\u00fcr eine erfolgreiche Regierungsarbeit\", erkl\u00e4rte er. Die CDU wolle in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren mit den hessischen Gr\u00fcnen \"stabil und verl\u00e4sslich regieren und den Menschen neue Perspektiven er\u00f6ffnen\", f\u00fcgte er hinzu. Der Koalitionsvertrag bilde daf\u00fcr \"ein sehr gutes Fundament.\n\nDie Gr\u00fcnen hatten auf der Landesmitgliederversammlung mehrere Stunden lang \u00fcber die Vereinbarung debattiert. Von vorneherein waren jedoch nur 30 Redner zugelassen, sechs von ihnen geh\u00f6rten zur Kommission, die die Vereinbarung mit der CDU ausgehandelt hatte. Gegner des Flughafenausbaus protestierten vor der T\u00fcr.\n\nAl-Wazir warb eindringlich f\u00fcr den Koalitionsvertrag. Hessen werde in den kommenden f\u00fcnf Jahren \"sehr viel gr\u00fcner werden\", sagte der designierte Wirtschafts- und Verkehrsminister. \"Es ist ein Zweckb\u00fcndnis auf Zeit wegen eines schwierigen Wahlergebnisses.\" Die Koalition mit der Hessen-CDU sei weder \"Zeitenwende noch Liebesheirat\".\n\n"},{"category":"politik","text":"Hinter der Personalfrage verbirgt sich eine Richtungsentscheidung: Wer bekommt den Posten des Russlandbeauftragten? Mit der Debatte darum flammt ein alter Streit zwischen Kanzlerin Angela Merkel und Au\u00dfenminister Frank-Walter Steinmeier wieder auf.\n\nIn der neuen Bundesregierung gibt es Streit um eine wichtige Weichenstellung in der deutschen Au\u00dfenpolitik. Der SPD-Bundestagsabgeordnete Gernot Erler, ein Vertrauter von Au\u00dfenminister Frank-Walter Steinmeier, will nach SPIEGEL-Informationen neuer Russlandbeauftragter werden.\n\nDer bisherige Amtsinhaber, Unionsfraktionsvize Andreas Schockenhoff, m\u00f6chte sich aber nicht aus dem Amt zur\u00fcckziehen. Der Russlandbeauftragte wird von Steinmeier und Bundeskanzlerin Angela Merkel gemeinsam bestimmt.\n\nHinter der Personalfrage verbirgt sich eine Richtungsentscheidung: Erler, der in der ersten Gro\u00dfen Koalition unter Merkel bereits Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt war, steht f\u00fcr eine russlandfreundliche Linie. Es m\u00fcsse Schluss sein mit dem Russland-Bashing, forderte er in diesem Jahr. Er \u00e4u\u00dferte Verst\u00e4ndnis f\u00fcr das Misstrauen Moskaus gegen\u00fcber dem Westen.\n\nSchockenhoff dagegen pl\u00e4diert f\u00fcr eine harte Linie gegen\u00fcber der Regierung von Pr\u00e4sident Wladimir Putin. Er war die treibende Kraft hinter einer Bundestagsresolution, in der das Parlament im vergangenen Jahr das Vorgehen Moskaus gegen Oppositionelle scharf kritisierte. Anders als die Gr\u00fcnen hatte sich die SPD seinerzeit der Stimme enthalten.\n\nDie Russlandpolitik war einer der Hauptstreitpunkte zwischen Merkel und Steinmeier in der ersten Amtszeit der Kanzlerin. Merkel war mehrmals \u00f6ffentlich mit Putin aneinandergeraten. Sie hatte die Behandlung von Oppositionellen in Russland deutlich missbilligt. Steinmeier dagegen hatte das Konzept einer Modernisierungspartnerschaft mit Moskau entwickelt. Er r\u00e4umte bei seiner Antrittsrede am vergangenen Dienstag ein, dass das Konzept bislang nicht so aufgegangen sei, wie er gehofft habe.\n\n"},{"category":"politik","text":"Gerade aus der Haft entlassen, kam Putin-Gegner Michail Chodorkowski direkt nach Berlin. Seine spektakul\u00e4re Freilassung verdankt er Hans-Dietrich Genscher. Der Ex-Au\u00dfenminister verhandelte hinter den Kulissen - und rang Pr\u00e4sident Putin am Ende einen Deal ab.\n\nBerlin - Am Ende seiner sehr langen Reise ist Michail Chodorkowski ersch\u00f6pft, zugleich aufgekratzt und vermutlich einfach nur gl\u00fccklich. Laut spricht er auf Russisch in ein Mobiltelefon, in seiner Hand klingelt ein weiteres Ger\u00e4t die ganze Zeit Sturm. Es ist kurz nach 15 Uhr deutscher Zeit, und jeder seiner Freunde und Verwandten will den weltbekannten Ex-H\u00e4ftling jetzt sprechen, an diesem ersten Tag in Freiheit nach zehn Jahren Haft.\n\nNeben Chodorkowski in der Limousine, die vom Flughafen Berlin-Sch\u00f6nefeld in Richtung Innenstadt f\u00e4hrt, sitzt Hans-Dietrich Genscher, der ehemalige deutsche Au\u00dfenminister. Auch er ist aufgeregt, ja sogar emotional bewegt. \"Einen Mann, der so viel gelitten hat, in Freiheit zu sehen, hat mich sehr ber\u00fchrt\", sagt Genscher. \"Er hat f\u00fcr seine politische Meinung einen sehr hohen Preis bezahlt.\" Genscher ist froh, dass er helfen konnte.\n\nDie Szene am Nachmittag markiert das vorl\u00e4ufige Ende eines aufregenden Tages voller widerspr\u00fcchlicher Nachrichten \u00fcber den fr\u00fcheren \u00d6l-Magnaten Chodorkowski. Erst am Morgen war er aus dem Straflager Segescha in Russland freigekommen, kurz zuvor hatte Pr\u00e4sident Wladimir Putin seinen politischen Widersacher nach zwei durch und durch politischen Prozessen und vielen Jahren Haft ganz pl\u00f6tzlich begnadigt.\n\nEx-Chefdiplomat Genscher war vermutlich einer der wenigen, die von der Nachricht nicht \u00fcberrascht worden war. Seit Monaten hatte sich das au\u00dfenpolitische Schwergewicht in Absprache mit der Bundesregierung f\u00fcr Chodorkowski eingesetzt, sprach sogar zweimal mit Pr\u00e4sident Putin pers\u00f6nlich \u00fcber die Causa des politischen Gefangenen, bat ihn schlie\u00dflich um eine Begnadigung \"aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden\", da die Mutter Chodorkowskis krank sei.\n\nNachdem Putin einlenkte, ging alles schnell. Genscher organisierte von einem befreundeten Unternehmer einen Cessna-525-Privatjet, der kurz nach der Freilassung am Freitag in St. Petersburg abhob und Kurs auf Berlin nahm. Die Moskauer Botschaft hatte bereits organisiert, dass der Freigelassene dort eine Einreisegenehmigung, g\u00fcltig f\u00fcr ein Jahr, erhalten sollte, das Ausw\u00e4rtige Amt schickte deswegen einen Diplomaten zum Airport.\n"},{"category":"politik","text":"Der neue Generalsekret\u00e4r der CDU, Peter Tauber, soll die CDU j\u00fcnger und moderner machen. Doch seine Vergangenheit legt nahe, dass Tauber mit einem weitreichenden Abtreibungsverbot sympathisiert. Allein der Verdacht bringt die Partei in die Bredouille.\n\nerlin - Dass alte Angelegenheiten pl\u00f6tzlich wieder brandaktuell werden k\u00f6nnen, haben schon viele Politiker erfahren. Der FDP-Mann Daniel Bahr etwa unterst\u00fctzte als J\u00fcngling die Legalisierung von Cannabis - und musste sich noch Jahre sp\u00e4ter, als er l\u00e4ngst mit Anzug und Schlips im Gesundheitsministerium sa\u00df, daf\u00fcr rechtfertigen.\n\nANZEIGE\nNun k\u00f6nnte auch der neue CDU-Generalsekret\u00e4r Peter Tauber von einem heiklen Thema eingeholt werden. Und zwar eines, das sehr viel mehr gesellschaftspolitischen Sprengstoff birgt als ein Joint.\n\nSeit Tagen kursiert in einigen Blogs und sozialen Netzwerken der Verdacht, Tauber bef\u00fcrworte ein Verbot von Schwangerschaftsabbr\u00fcchen. Der 39-J\u00e4hrige habe sich in der Vergangenheit \"wiederholt\" f\u00fcr eine Versch\u00e4rfung des Abtreibungsparagrafen 218 eingesetzt, hei\u00dft es etwa auf der evangelischen Website \"Idea\" . \n\n\nNeuer CDU-Generalsekret\u00e4r Tauber: Offene Fragen zu brisantem Thema Zur Gro\u00dfansicht\nAFP\n\nNeuer CDU-Generalsekret\u00e4r Tauber: Offene Fragen zu brisantem Thema\n\nBerlin - Dass alte Angelegenheiten pl\u00f6tzlich wieder brandaktuell werden k\u00f6nnen, haben schon viele Politiker erfahren. Der FDP-Mann Daniel Bahr etwa unterst\u00fctzte als J\u00fcngling die Legalisierung von Cannabis - und musste sich noch Jahre sp\u00e4ter, als er l\u00e4ngst mit Anzug und Schlips im Gesundheitsministerium sa\u00df, daf\u00fcr rechtfertigen.\n\nNun k\u00f6nnte auch der neue CDU-Generalsekret\u00e4r Peter Tauber von einem heiklen Thema eingeholt werden. Und zwar eines, das sehr viel mehr gesellschaftspolitischen Sprengstoff birgt als ein Joint.\n\nSeit Tagen kursiert in einigen Blogs und sozialen Netzwerken der Verdacht, Tauber bef\u00fcrworte ein Verbot von Schwangerschaftsabbr\u00fcchen. Der 39-J\u00e4hrige habe sich in der Vergangenheit \"wiederholt\" f\u00fcr eine Versch\u00e4rfung des Abtreibungsparagrafen 218 eingesetzt, hei\u00dft es etwa auf der evangelischen Website \"Idea\" .\n\nBelegen l\u00e4sst sich die Behauptung schwer. Man findet keine eindeutigen \u00f6ffentlichen Beitr\u00e4ge oder Interviews von Tauber dazu. Wom\u00f6glich aus gutem Grund: Die ethische Debatte um die Selbstbestimmung der Frau und die Rechte des ungeborenen Lebens ist h\u00f6chst emotional besetzt.\n\nDer Verdacht verselbst\u00e4ndigt sich im Netz\n\nDoch allein die Ger\u00fcchtek\u00fcche bringt die CDU in die Bredouille. Jeder, der mehr \u00fcber den neuen Generalsekret\u00e4r erfahren will, landet auf dessen Wikipedia-Seite. Hier taucht Taubers m\u00f6gliche Haltung zum Abtreibungsverbot seit kurzem prominent unter \"Politische Positionen\" auf. Das Ger\u00fccht verselbst\u00e4ndigt sich im Netz.\n\nEin Abtreibungsgegner als Angela Merkels General? Das passt nicht zum propagierten Selbstbild als moderne, weltoffene und sich verj\u00fcngende Volkspartei.\n\nDie Vermutung, Tauber k\u00e4mpfe gegen Schwangerschaftsabbr\u00fcche, bezieht sich auf seine Zeit als Landeschef der Jungen Union in Hessen. Von 2003 bis 2009 f\u00fchrte er den Verband. Im Jahr 2006 sprach sich das zweitgr\u00f6\u00dfte Gremium, der Landesausschuss, per Beschluss f\u00fcr ein weitreichendes Abtreibungsverbot aus. Die Gruppe verlangte, dass Abtreibungen nur noch nach einer Vergewaltigung oder bei einer dauerhaften Gef\u00e4hrdung der Gesundheit straffrei sein sollten. \n"},{"category":"politik","text":"Er ist wegen seiner Euro-kritischen Haltung umstritten, jetzt soll Klaus-Peter Willsch einen begehrten Posten verlieren: F\u00fchrende Unionspolitiker wollen den Parteifreund nach SPIEGEL-Informationen aus dem Haushaltsausschuss dr\u00e4ngen.\n\nBerlin - Kurz vor Jahresende ist in der Unionsfraktion ein Streit um eine Personalie ausgebrochen. Nach SPIEGEL-Informationen wollen f\u00fchrende Unionspolitiker verhindern, dass der Euro-Skeptiker Klaus-Peter Willsch weiterhin dem Haushaltsausschuss im Bundestags angeh\u00f6rt. Der Ausschuss geh\u00f6rt zu den gr\u00f6\u00dften und einflussreichsten im Bundestag.\n\nANZEIGE\nDer hessische Abgeordnete hatte in der Vergangenheit im Parlament mehrmals gegen die Euro-Rettungspolitik von Kanzlerin Angela Merkel gestimmt. Im April empfahl er Italien den Austritt aus der W\u00e4hrungsunion. Schon in den vergangenen Jahren hatte es immer wieder Kritik daran gegeben, dass ausgerechnet Willsch die CDU als Obmann im Haushaltsausschuss vertrat. \n\nWillsch bietet zwar an, auf den Posten des Obmanns zu verzichten, doch das gen\u00fcgt einigen in der Unionsspitze nicht. Fraktionschef Volker Kauder machte bei einem Treffen der Landesgruppenchefs (\"Teppichh\u00e4ndlerrunde\") deutlich, dass Abgeordnete von ihrer Fraktion in die Aussch\u00fcsse entsandt w\u00fcrden und sich daher dort auch in diesem Sinne zu verhalten h\u00e4tten.\n\nWillsch will hingegen im Haushaltsausschuss bleiben: \"Wenn es b\u00fcrgerliche Kritiker der Euro-Rettungspolitik wie Peter Gauweiler, Frank Sch\u00e4ffler oder mich nicht g\u00e4be, w\u00e4re die AfD seit September im Bundestag\", sagt er.\n\nAm Donnerstag hatte der Bundestag 22 Aussch\u00fcsse f\u00fcr die kommende Legislaturperiode formal eingesetzt. Erstmals soll die Linke den Vorsitz im Haushaltsausschuss stellen. Im Februar soll erstmals ein mitberatender Internet-Ausschuss dazukommen. \n\n"},{"category":"politik","text":"Ursula von der Leyen wollte nach SPIEGEL-Informationen auf keinen Fall Gesundheitsministerin werden. Ihr Widerstand ging so weit, dass man im Kanzleramt ernsthaft bef\u00fcrchtete, sie k\u00f6nne sogar ganz aus dem Kabinett ausscheiden, um den Wechsel ins ungeliebte Ressort zu verhindern.\n\nBerlin - Ursula von der Leyen ist eine Politikerin, die wei\u00df, was sie will. Und was sie nicht will: das Gesundheitsministerium, zum Beispiel. Nach Informationen des SPIEGEL aus Partei- und Regierungskreisen hatte sie Angela Merkel in einem Vieraugengespr\u00e4ch bereits kurz nach der Bundestagswahl unmissverst\u00e4ndlich klargemacht, dass sie f\u00fcr das Gesundheitsministerium nicht zur Verf\u00fcgung stehe.\n\nNach dem Treffen ging man im Kanzleramt davon aus, dass von der Leyen notfalls auch ganz auf einen Kabinettsposten verzichten w\u00fcrde, sollten ihre Vorstellungen nicht ber\u00fccksichtigt werden.\n\nSchon vor Ende der laufenden Koalitionsverhandlungen reklamierte Merkel daraufhin gegen\u00fcber CSU-Chef Horst Seehofer das bis dahin CSU-gef\u00fchrte Innenministerium f\u00fcr die CDU. Als Begr\u00fcndung f\u00fchrte Merkel demnach ihre Unzufriedenheit mit dem bisherigen CSU-Amtsinhaber Hans-Peter Friedrich an.\n\nDer neue Innenminister Thomas de Maizi\u00e8re wurde nach SPIEGEL-Informationen von der Rochade v\u00f6llig \u00fcberrascht und erfuhr erst bei seinem Vieraugengespr\u00e4ch am Freitag fr\u00fch vergangener Woche davon.\n\nEr habe sich zun\u00e4chst massiv gegen den Wechsel gesperrt, hei\u00dft es in Partei- und Regierungskreisen, musste aber schlie\u00dflich einlenken. Auf Wunsch der Kanzlerin soll er im Innenministerium konservative Positionen vertreten, um die entsprechenden W\u00e4hlergruppen besser an die CDU zu binden.\n\nRatschl\u00e4ge von der niederl\u00e4ndischen Amtskollegin\n\nDie niederl\u00e4ndische Verteidigungsministerin Jeanine Hennis-Plasschaert hat ihrer neuen deutschen Amtskollegin Ursula von der Leyen ein paar Ratschl\u00e4ge f\u00fcr die M\u00e4nnerwelt des Milit\u00e4rs mit auf den Weg gegeben. \"Im Alltag ist es f\u00fcr manche schon eine Umstellung\", sagte Hennis-Plasschaert im Interview mit dem SPIEGEL. Ihr Adjutant, ein Marineinfanterist, habe es beispielsweise seltsam gefunden, \"in der \u00d6ffentlichkeit meine Handtasche zu tragen\". Daraufhin habe sie einen kleinen Rucksack gekauft. \"Damit kommen wir beide gut zurecht\", sagte die Ministerin.\n\nGenerell gelte, dass \"eine Frau in diesem Job viel kritischer von den Medien beobachtet wird als ein Mann\". Sie riet ihrer deutschen Kollegin, die versch\u00e4rfte Beobachtung durch die Medien daf\u00fcr zu nutzen, \"den Streitkr\u00e4ften die Aufmerksamkeit zu verschaffen, die sie verdient haben, aber oft nicht bekommen\".\n\n\n"},{"category":"politik","text":"Das Landgericht in Hannover will den Prozess gegen den Ex-Bundespr\u00e4sidenten Christian Wulff abk\u00fcrzen. Das ist gut. Es schl\u00e4gt dazu jedoch eine Variante vor, die Zweifel an der Souver\u00e4nit\u00e4t der Richter und am Verhalten der Staatsanwaltschaft aufkommen l\u00e4sst.\n\nEs war eine gute und eine weniger gute Nachricht zugleich, die der Vorsitzende Richter dem ehemaligen Bundespr\u00e4sidenten Christian Wulff und dessen Freund, dem Filmmanager David Groenewold, in seiner Zwischenbilanz verk\u00fcndete. Einerseits sagte Frank Rosenow, die Landgerichtskammer in Hannover sehe die Vorw\u00fcrfe der Vorteilsannahme und Vorteilsgew\u00e4hrung als nicht bewiesen an. Das hei\u00dft: Ein Freispruch ist zum Greifen nahe.\n\nAndererseits aber regte das Gericht ein Absehen von Strafverfolgung wegen Geringf\u00fcgigkeit - schlie\u00dflich geht es um 750 Euro, mit denen sich Wulff angeblich sein Wohlwollen von Groenewold abkaufen lie\u00df - oder eine Einstellung des Verfahrens gegen Auflagen ein. Wie das? Sind Wulff und Groenewold nun schuldig oder nicht? Vorw\u00fcrfe, die nicht zu beweisen sind, sind auch nicht zu bestrafen. Denkt der B\u00fcrger.\n\nAus Richter Rosenows Ausf\u00fchrungen war herauszuh\u00f6ren - so empfanden es jedenfalls die Angeklagten -, dass er im Falle eines Freispruchs einen Revisionsantrag der Staatsanwaltschaft kommen sieht. Wulff und Groenewold st\u00fcnde dann m\u00f6glicherweise eine lange Zeit der Ungewissheit bevor, ehe die leidige Sache endlich vom Tisch w\u00e4re. Oder will das Gericht mit seiner Anregung der Staatsanwaltschaft eine goldene Br\u00fccke bauen, um einem Gesichtsverlust zu entgehen?\n\nJustiz muss sich verst\u00e4ndlich machen\n\nFragen \u00fcber Fragen: Warum ist \u00fcberhaupt angeklagt worden, wenn die Beweise so d\u00fcrftig sind, dass das Gericht nach acht Verhandlungstagen noch immer nichts Beweisbares in den H\u00e4nden hat? Warum hat die Kammer eine solche Anklage zugelassen? Weil sowohl Staatsanwaltschaft als auch Gericht den \u00f6ffentlichen Vorwurf f\u00fcrchten, sogenannte Promis besser zu behandeln als die Herren Hinz und Kunz? Dann st\u00fcnde es schlecht um die Souver\u00e4nit\u00e4t der Justiz.\n\nANZEIGE\nDenn das Schielen auf Beifall und die Angst vor dem Aufschrei des Boulevards geht vor allem zu Lasten der Angeklagten. Deren Ansehen wird allein durch den Umstand, vor Gericht ihr Privat- und Intimleben ausbreiten zu m\u00fcssen, besch\u00e4digt. \n\n"},{"category":"politik","text":"Die Bundesregierung hat ihre Arbeit aufgenommen - und sortiert in den Ministerien das Personal neu. Die wahren Macher wirken dort meist im Hintergrund. Ein \u00dcberblick \u00fcber wichtige Postenwechsel in den neuen Ministerien.\n\nBerlin - Die neue Regierung r\u00fcttelt sich zusammen, die Kanzlerin ist auf dem EU-Ratsgipfel, und Au\u00dfenminister Frank-Walter Steinmeier unternimmt erste Auslandsreisen. Schwarz-Rot beginnt zu arbeiten.\n\nNoch aber sind nicht alle Posten in den Ministerien besetzt. Vor allem in der zweiten und dritten Reihe stehen eine Reihe von \u00c4nderungen an - oftmals sind gerade sie die wichtigsten Schaltstellen in den Ministerien, hier wird die Arbeit der Minister organisiert, der Kontakt ins eigene und zu anderen H\u00e4usern gehalten. Kurzum, es geht um die heimlichen Macher. In vielen H\u00e4usern zeichnen sich bereits Neubesetzungen ab, in anderen werden nach der Weihnachts- und Neujahrspause Entscheidungen fallen.\n\nSPIEGEL ONLINE gibt einen \u00dcberblick \u00fcber die wichtigen \u00c4mter, die neu besetzt werden:\n\nKanzleramt: Ein Verfassungssch\u00fctzer f\u00fcr die Geheimdienste \n\nAls sich Guido Westerwelle im Ausw\u00e4rtigen Amt im \"Weltsaal\" verabschiedete, wandte er sich auch an eine Frau, die in der ersten Reihe sa\u00df - Emily Haber. \"Mal gucken\", sagte Westerwelle, \"ob es da auch so nett ist. Ich glaube nicht\" - der Saal lachte und Frau Haber mit.\n\n    Denn die Staatssekret\u00e4rin im Ausw\u00e4rtigen Amt wechselt ins Bundesinnenministerium - ein sehr ungew\u00f6hnlicher Schritt. Haber gilt als CDU-nah, sie soll sich angeblich auf Wunsch der Kanzlerin f\u00fcr die neue T\u00e4tigkeit bereitgehalten haben.\n    Im Innenministerium soll sie den verbeamteten Staatssekret\u00e4r Klaus-Dieter Fritsche ersetzen, der ins Kanzleramt wechselt. Der fr\u00fchere Vizepr\u00e4sident des Bundesamts f\u00fcr Verfassungsschutz wird sich dort um die Geheimdienste k\u00fcmmern - als eine Art Zwischenstelle zum neuen Chef des Kanzleramts und Geheimdienstkoordinator Peter Altmaier (CDU).\n\nRegierungssprecher: Der Mann von \"Bild\" bleibt\n\nSie m\u00fcssen die Politik m\u00f6glichst gut verkaufen - im medialen Zeitalter eine herausragende Rolle.\n\n    Steffen Seibert, einst Heute-Moderator beim ZDF, bleibt erster Sprecher f\u00fcr Kanzlerin Angela Merkel.\n    Zweite Sprecherin wird, auf Vorschlag der SPD, die bisherige Leiterin der Redaktion Innenpolitik beim Deutschlandfunk, Christiane Wirtz. Sie war schon einmal in der fr\u00fcheren Gro\u00dfen Koalition Sprecherin im SPD-gef\u00fchrten Bundesjustizministerium.\n"},{"category":"politik","text":"Der Korruptionsprozess gegen Ex-Bundespr\u00e4sident Christian Wulff k\u00f6nnte bereits im Januar eingestellt werden - drei Monate fr\u00fcher als geplant. Das Gericht sieht bislang keine Belege f\u00fcr eine Vorteilsnahme im Amt. Allerdings gibt es Widerstand gegen den Vorschlag. \n\nHannover - Der Korruptionsprozess gegen Ex-Bundespr\u00e4sident Christian Wulff k\u00f6nnte erheblich verk\u00fcrzt werden. Die Kammer sehe die Vorw\u00fcrfe der Vorteilsannahme und Vorteilsgew\u00e4hrung nicht bewiesen, sagte Richter Richter Frank Rosenow am Donnerstag im Landgericht Hannover in einer Zwischenbilanz.\n\nDas Verfahren dauert seit Mitte November an und sollte urspr\u00fcnglich bis April 2014 dauern. Nun ist von einem Ende bereits im Januar die Rede.\n\nIn seinem Vorschlag zur Einstellung des Prozesses beruft sich das Gericht auf Paragraph 153 der Strafprozessordnung. Demnach kann von Strafverfolgung wegen Geringf\u00fcgigkeit abgesehen werden und ein Verfahren gegen Auflagen eingestellt werden.\n\nOb der Prozess nun bald zu Ende geht, ist allerdings offen. Gegen den Vorschlag, das Verfahren vorzeitig einzustellen, gibt es Widerstand vonseiten der Staatsanwaltschaft und der Verteidigung.\n\nDie Staatsanwaltschaft beriet sich kurz und lehnte die Anregung des Landgerichts anschlie\u00dfend ab. \"Die Zwischenbilanz der Kammer \u00fcberzeugt uns nur teilweise\", begr\u00fcndete Oberstaatsanwalt Clemens Eimterb\u00e4umer. Aus seiner Sicht gibt es nach wie vor ausreichend viele Hinweise darauf, dass Wulff sich wissentlich von dem Filmfinancier David Groenewold habe einladen lassen.\n\nEr halte eine Fortsetzung der Beweisaufnahme f\u00fcr geboten, so Eimterb\u00e4umer weitter. So sei etwa Groenewolds versuchte Verschleierung von Details auf der Hotelrechnung ein Beleg f\u00fcr die Absprache zur Vorteilsannahme mit Wulff. \"Wulff musste die fehlenden Babysitterkosten auf seiner Rechnung vermissen\", betonte er.\n\nWulff-Anw\u00e4lte bestehen auf Freispruch\n\nDie Verteidiger Wulffs bekr\u00e4ftigten, f\u00fcr ihren Mandaten komme nur ein Freispruch infrage. \"Es kommt keine Einstellung mit oder ohne Auflagen in Betracht\", sagte Anwalt Michael Nagel nach der Verhandlung. Die Anw\u00e4lte k\u00fcndigten an, sie wollten weiter f\u00fcr seinen Freispruch k\u00e4mpfen. \"Freispruch, nichts anderes kommt in Betracht.\"\n\n\n"},{"category":"politik","text":"Er war langj\u00e4hriger SPD-Chef, Bundeskanzler und ein Vision\u00e4r der deutschen Einheit - Willy Brandt w\u00e4re an diesem Mittwoch 100 Jahre alt geworden. SPD-Chef Sigmar Gabriel w\u00fcrdigte den Kanzler der Herzen bei einem Festakt.\n\nBerlin - Er sei ein \"Gigant des 20. Jahrhunderts\" gewesen, sagte Sigmar Gabriel \u00fcber Willy Brandt. Am heutigen 18. Dezember w\u00e4re der ehemalige Bundeskanzler 100 Jahre alt geworden. Ein Grund f\u00fcr die Sozialdemokraten, den Friedensnobelpreistr\u00e4ger in der Parteizentrale, die nach ihm benannt ist, zu w\u00fcrdigen. Es habe selten ein so weit gespanntes politisches Wirken gegeben, sagte Gabriel. Auch der SPIEGEL widmete dem \"Kanzler der Herzen\" im November eine Ausgabe.\n\nSeine Ostpolitik und der Kniefall von Warschau h\u00e4tten nach der Schuld des Nationalsozialismus neues Vertrauen bei den Nachl\u00e4ndern geschaffen und erst den Weg zur deutschen Wiedervereinigung geebnet, sagte Gabriel. \"Willy Brandt war der letzte SPD-Vorsitzende, der noch aus der alten Arbeiterbewegung gekommen ist\", betonte der neue Vizekanzler. Brandt wurde als unehelicher Sohn einer Verk\u00e4uferin in L\u00fcbeck geboren, seinen Vater lernte Brandt, der die SPD sp\u00e4ter als Vorsitzender von 1964 bis 1987 f\u00fchrte, nie kennen.\n\n\"Das zeigt, dass Menschen, die aus kleinen Verh\u00e4ltnissen kommen, Gro\u00dfes leisten k\u00f6nnen\", sagte der heutige SPD-Chef. Brandt emigrierte w\u00e4hrend der Nazi-Zeit nach Norwegen. Gabriel erinnerte an die Diffamierungen, die Brandt deswegen erfuhr. Dabei h\u00e4tten Brandt und die SPD das andere Deutschland repr\u00e4sentiert, das sich gegen die Nazis eingesetzt und die Freiheit verteidigt habe, so Gabriel.\n\nAuch der fr\u00fchere Bundespr\u00e4sident und Christdemokrat Richard von Weizs\u00e4cker, 93 Jahre alt, geh\u00f6rte zu den G\u00e4sten, ebenso Brandts enger Freund und Mitarchitekt der neuen Ostpolitik, Egon Bahr (91) und der fr\u00fchere SPD-Chef Hans-Jochen Vogel (87). \"Es gibt so viele Bilder Willy Brandts, die wir in uns tragen\", sagte der fr\u00fchere Bundestagspr\u00e4sident Wolfgang Thierse, der Vorsitzender des Kuratoriums der Brandt-Stiftung ist. \"Mehr Demokratie wagen\" bleibe das ewige Verm\u00e4chtnis des einstigen Ehrenvorsitzenden der deutschen Sozialdemokratie, betonte auch Gabriel.\n\n"},{"category":"politik","text":"Das Kabinett steht, jetzt kungelt die Unionsfraktion ihre Posten aus. \u00dcberraschend soll die 30-j\u00e4hrige Nadine Sch\u00f6n als Fraktionsvize f\u00fcr Familienpolitik zust\u00e4ndig sein. Philipp Mi\u00dffelder und Jens Spahn, beide Verfasser eines kritischen Manifests, gehen dagegen leer aus.\n\nManchmal kann man schon an der Sitzordnung ablesen, mit wem es in der Politik nach oben geht - und mit wem nicht. Als sich die Abgeordneten der Unionsfraktion zur Weihnachtsfeier im Tipi, einem Zelt am Kanzleramt, einfanden, blickten sie erstaunt auf den Kanzlertisch. Zwei St\u00fchle entfernt von Angela Merkel hatte die junge Abgeordnete Nadine Sch\u00f6n aus dem Saarland Platz genommen. Was genau die Dame f\u00fcr diese herausgehobenen Position auszeichnete, den Abend bei Merkel sowie Volker Kauder nebst Gattin zu verbringen, blieb dem Rest der Fraktion unerkl\u00e4rlich.\n\nJetzt ist klar: Nadine Sch\u00f6n steigt zur stellvertretenden Chefin der 311 Mitglieder starken Unionsfraktion auf, zust\u00e4ndig f\u00fcr die Themen Familie und Jugend. Sie ersetzt Ingrid Fischbach, die parlamentarische Staatsekret\u00e4rin im Gesundheitsministerium wird. Sch\u00f6n ist 30 Jahre alt, verheiratet und hat keine Kinder. \n\nKurz nach der Besetzung des Kabinetts wird nun die Unionsfraktion neu aufgestellt. Und Nadine Sch\u00f6n ist nur eine der \u00fcberraschenden neuen Namen an der Fraktionsspitze. Obwohl die Wahlen f\u00fcr die Posten erst im Januar stattfinden, stehen die wichtigsten Personalien nach SPIEGEL-Informationen jetzt fest.\n\nSo soll Ralph Brinkhaus als Fraktionsvize f\u00fcr Finanzen Michael Meister (geht zu Finanzminister Wolfgang Sch\u00e4uble als parlamentarischer Staatssekret\u00e4r) ersetzen. Sabine Weiss aus Nordrhein-Westfalen \u00fcbernimmt den Vizeposten f\u00fcr Arbeit und Soziales (wurde zuvor von der neuen Staatssekret\u00e4rin Ingrid Fischbach mit erledigt). Au\u00dferdem schafft die Unionsfraktion einen zus\u00e4tzlichen Fraktionsvize f\u00fcr Europa - den Job soll Baden-W\u00fcrttembergs CDU-Chef Thomas Strobl \u00fcbernehmen.\n\nDrei CDU-M\u00e4nner behalten ihre Vizeposten: Michael Fuchs (Wirtschaft), Andreas Schockenhoff (Au\u00dfen, jetzt ohne Europa) und Michael Kretschmer (Bildung und Forschung) bleiben im Amt. An die CSU fallen die Vize\u00e4mter f\u00fcr Innen und Gesundheit. F\u00fcr den Innenposten (bislang G\u00fcnter Krings, er wird parlamentarischer Staatsekret\u00e4r im Bundesinnenministerium) gilt der europakritische Jurist Thomas Silberhorn als Favorit.\n\n"},{"category":"politik","text":"Haushalt, Wirtschaft, Europa: Im Bundestag ist der Kampf um die Besetzung der Aussch\u00fcsse in vollem Gange, die Fraktionen streiten sich um den Vorsitz in den attraktivsten Fachgremien. Wie viel Einfluss l\u00e4sst Schwarz-Rot der Opposition?\n\nBerlin - Manchmal \u00e4hnelt der Bundestag einem Kindergarten. Im Anschluss an die Regierungserkl\u00e4rung der Kanzlerin debattierte das Plenum \u00fcber Europa, Banken und Steuern. Parallel konnten es sich aber einige Abgeordnete nicht verkneifen, sich gegenseitig \u00fcber Twitter zu piesacken. Und zwar weniger staatstragend, als die Tagesordnung vermuten lie\u00df.\n\nDa beschwerte sich die Gr\u00fcnen-Spitzenfrau Britta Ha\u00dfelmann dar\u00fcber, dass Union und SPD gem\u00e4\u00df der neuen Machtverh\u00e4ltnisse satte 62 Minuten am St\u00fcck sprechen d\u00fcrfen. Der Fraktionsmanager der Union, Michael Grosse-Br\u00f6mer, warf ihr daraufhin vor, sie w\u00fcrde grundlos \"jammern\". Marco Wanderwitz, Chef der Jungen Gruppe der CDU\/CSU-Fraktion, l\u00e4sterte in Anspielung auf das magere Wahlergebnis der Gr\u00fcnen: \"Ich sage nur acht Prozent.\" \n\nHinter dem \u00f6ffentlichen Scharm\u00fctzel um Redeminuten verbirgt sich ein ernstes Thema. Die riesige schwarz-rote Koalition will sich nicht nachsagen lassen, sie lasse der Minderheit im Parlament, die so klein ist wie seit \u00fcber 40 Jahren nicht mehr, keinen Raum f\u00fcr Einw\u00e4nde und Regierungskontrolle. Und die Mini-Opposition setzt alles daran, um nicht von einem Mammutblock aus SPD und Union zerquetscht zu werden. Seit Monaten streiten die Lager \u00fcber Einfluss, Mitsprache und Pr\u00e4senz der Opposition.\n\nIm Endspurt vor Weihnachten entz\u00fcndet sich der Streit nun erneut. Ausl\u00f6ser ist die Besetzung der Fachaussch\u00fcsse, die am Mittwochabend und im Laufe des Donnerstags festgezurrt werden soll.\n\nMehr Aussch\u00fcsse, zus\u00e4tzliche Mitglieder\n\n22 dauerhafte Aussch\u00fcsse gab es in der vergangenen Legislaturperiode, sie sind die Machtzentren des Bundestags. Von Haushaltsfragen \u00fcber Tourismus bis hin zur Europapolitik wird hier an Gesetzentw\u00fcrfen gefeilt, werden Beschlussempfehlungen ans Parlament verfasst, erstatten die fachverwandten Minister im Bundeskabinett regelm\u00e4\u00dfig Rapport.\n\n\n"},{"category":"politik","text":"Kleine Parteien haben geklagt - jetzt verhandeln die Verfassungsrichter \u00fcber die Dreiprozenth\u00fcrde bei Europawahlen. Der Staatsrechtler Bernd Grzeszick warnt davor, die Sperrklausel aufzuheben: Rechtsextreme Parteien k\u00f6nnten zum Z\u00fcnglein an der Waage werden.\n\nSPIEGEL ONLINE: Die Karlsruher Richter kippten im November 2011 schon die F\u00fcnfprozenth\u00fcrde bei Europawahlen. Was hat das Bundesverfassungsgericht gegen solche Sperrklauseln?\n\nGrzeszick: Jeder W\u00e4hler muss die gleiche Chance auf Repr\u00e4sentation haben, auch wenn er kleine oder radikale Parteien w\u00e4hlt. Dieses Recht kann durch Sperrklauseln nur dann eingeschr\u00e4nkt werden, wenn ansonsten das Parlament nicht mehr funktioniert. Die Richter kamen damals aber zu dem Schluss, dass dies nicht notwendig ist.\n\nSPIEGEL ONLINE: Wie haben die Richter argumentiert?\n\n Grzeszick: Sie haben \u00fcberpr\u00fcft, welche Funktionen das Europ\u00e4ische Parlament hat, und mit denen des Bundestags verglichen. Dabei stellten sie mehrere Unterschiede fest: Es gibt kein echtes Initiativrecht, Rat und Kommission sind vom Parlament nicht in dem Ma\u00dfe abh\u00e4ngig wie die deutsche Regierung von einer Mehrheit im Bundestag. Das Europ\u00e4ische Parlament k\u00f6nne deshalb seine Funktionen auch ohne eine Sperrklausel erf\u00fcllen, meinten die Richter. Au\u00dferdem gingen sie davon aus, dass sich die zus\u00e4tzlichen Parteien in die Fraktionen integrieren w\u00fcrden, es also zu keiner gef\u00e4hrlichen Zersplitterung kommen w\u00fcrde.\n\nSPIEGEL ONLINE: K\u00f6nnen die Kl\u00e4ger also hoffen, dass das Gericht auch die Dreiprozenth\u00fcrde kippt?\n\nGrzeszick: Die Argumentation wird im Prinzip gleich sein. Es gibt allerdings vier wesentliche Unterschiede: Erstens kommen bei einer Klausel von nur drei Prozent mehr Parteien ins Parlament. Es werden also mehr W\u00e4hler repr\u00e4sentiert. Zweitens hat das Europ\u00e4ische Parlament auf die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts von 2011 reagiert und die Mitgliedstaaten dazu aufgefordert, Sperrklauseln zu erlassen, um eine Zersplitterung zu verhindern. Drittens \u00e4hnelt das Europ\u00e4ische Parlament immer mehr nationalen Abgeordnetenversammlungen: Immerhin kann es mittlerweile de facto selbst Gesetze vorschlagen. Es stellt sich also die Frage, ob dann nicht auch die gleichen Ma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr Prozentklauseln gelten m\u00fcssen wie im nationalen Bereich. F\u00fcr den Bundestag h\u00e4lt das Karlsruher Gericht die Sperrklausel ja f\u00fcr zul\u00e4ssig.\n\n\n"},{"category":"politik","text":"Es ist der erste Tagesbefehl der neuen Verteidigungsministerin, und er geriet sehr grunds\u00e4tzlich. Ursula von der Leyen will die Bundeswehr zu einer modernen und schlagkr\u00e4ftigen Truppe mit breitem R\u00fcckhalt in der Bev\u00f6lkerung machen. Die Bev\u00f6lkerung zieht noch nicht so richtig mit. \n\nBerlin - Drei Aufgaben definierte die neue Verteidigungsministerin Ursula von der Leyen am Mittwoch in ihrem ersten Tagesbefehl als zentrale Ziele: \"Wir werden verl\u00e4sslich unsere sicherheitspolitische Verantwortung erf\u00fcllen, die Neuausrichtung der Bundeswehr mit Umsicht und Augenma\u00df vorantreiben und nicht zuletzt die Bundeswehr breit in der Gesellschaft verankern.\"\n\nDer Dienst in der Bundeswehr verdiene gro\u00dfe Wertsch\u00e4tzung, betonte von der Leyen. \"Daf\u00fcr will ich alles tun, was in meinen Kr\u00e4ften steht.\" Die Bundeswehrreform, die vor drei Jahren angesto\u00dfen wurde, bringe erhebliche Belastungen f\u00fcr die Soldaten und ihre Familien mit sich. \"Auch diese Dimension der Neuausrichtung habe ich im Blick\", schrieb sie weiter.\n\nIhrem Vorg\u00e4nger Thomas de Maizi\u00e8re dankte von der Leyen f\u00fcr seine Arbeit: \"Er hat der Bundeswehr in Politik und Gesellschaft ein glaubw\u00fcrdiges Gesicht gegeben - auch an Orten, wo die Bundeswehr bisher nicht pr\u00e4sent war.\"\n\nIn der Gesellschaft genie\u00dft von der Leyen in ihrer neuen Rolle nicht allzu gro\u00dfen Zuspruch: Jeder Zweite \u00e4u\u00dferte sich in einer Umfrage unzufrieden mit dem Wechsel ins Verteidigungsressort. Nach einer am Mittwoch ver\u00f6ffentlichten Umfrage des Meinungsforschungsinstituts YouGov halten 48 Prozent diese Wahl f\u00fcr schlecht und nur 30 Prozent f\u00fcr gut. Dass erstmals eine Frau das Kommando \u00fcber die Bundeswehr \u00fcbernimmt, findet allerdings nahezu die H\u00e4lfte der Befragten (48 Prozent) gut.\n\nNur 34 Prozent meinen dagegen, den Job sollte wie bisher ein Mann machen. Von den befragten Frauen finden 29 Prozent, die Leitung des Verteidigungsministeriums sollte eine M\u00e4nnerdom\u00e4ne bleiben. Den Sprung vom Verteidigungsministerium ins Kanzleramt trauen von der Leyen nur 30 Prozent zu. 50 Prozent meinen, der 55-J\u00e4hrigen fehlen die F\u00e4higkeiten dazu. \n"},{"category":"politik","text":"Das Bundesverfassungsgericht hegt Vorbehalte gegen die neue Dreiprozenth\u00fcrde bei Europawahlen in Deutschland. Nun wird die Klausel auf ihre Zul\u00e4ssigkeit \u00fcberpr\u00fcft. Geklagt haben kleine Gruppierungen wie die Freien W\u00e4hler oder die Piratenpartei.\n\nKarlsruhe - Die neue Dreiprozenth\u00fcrde bei Europawahlen in Deutschland wird \u00fcberpr\u00fcft. Beim Bundesverfassungsgericht in Karlsruhe wurden Vorbehalte ge\u00e4u\u00dfert: Es bestehe weitgehende Einigkeit dar\u00fcber, dass jede Sperrklausel einen Eingriff in die Chancengleichheit der politischen Parteien darstelle. Das sagte der Pr\u00e4sident des Bundesverfassungsgerichts, Andreas Vo\u00dfkuhle, am Mittwoch bei der Anh\u00f6rung der Klage kleiner Parteien. Die Dreiprozenth\u00fcrde ist erst seit Oktober g\u00fcltig.\n\n\"Dieser Eingriff kann aber aufgrund bestimmter rechtlicher und bestimmter tats\u00e4chlicher Verh\u00e4ltnisse gerechtfertigt sein\", sagte Vo\u00dfkuhle. Eine solche Rechtfertigung hatte das Gericht 2011 nicht gesehen, als es die F\u00fcnfprozentklausel bei Europawahlen kippte. Damals sei nicht erkennbar gewesen, dass die Funktionsf\u00e4higkeit des EU-Parlaments bei einem Wegfall der Sperrklausel und damit einer Zunahme der Zahl der vertretenen Parteien ma\u00dfgeblich beeintr\u00e4chtigt w\u00fcrde, sagte Vo\u00dfkuhle.\n\n Bundestag und Bundesrat billigten mit gro\u00dfer Mehrheit im vergangenen Sommer die Dreiprozenth\u00fcrde. Nun komme es darauf an, inwieweit sie sich \"in ihren Auswirkungen von einer F\u00fcnfprozentklausel unterscheidet\" und ob sich die rechtlichen und tats\u00e4chlichen Umst\u00e4nde seit 2011 ge\u00e4ndert h\u00e4tten, erkl\u00e4rte der Gerichtspr\u00e4sident. Zumindest der Berichterstatter des Zweiten Senats in dem Verfahren, Michael Gerhardt, sagte w\u00e4hrend der Anh\u00f6rung, er sehe nicht, \"dass neue Umst\u00e4nde zur Rechtfertigung einer Sperrklausel eingetreten sind\".\n\nAuch NPD unter den Kl\u00e4gern\n\nW\u00e4hrend Vertreter von Bundestag und Europaparlament die Dreiprozenth\u00fcrde als Ma\u00dfnahme f\u00fcr politische Stabilit\u00e4t rechtfertigten, sehen sich die Kl\u00e4ger in ihren demokratischen Rechten beschnitten. Vertreter des Bundestags und der Pr\u00e4sident des Europ\u00e4ischen Parlaments, Martin Schulz (SPD), haben die in Deutschland geltende Sperrklausel verteidigt.\n\nIn fast keinem Land der EU k\u00f6nne eine Partei mit weniger als drei Prozent der Stimmen ins Europaparlament kommen. W\u00fcrde das Bundesverfassungsgericht nun die H\u00fcrde kippen, \"dann w\u00fcrde die Bundesrepublik Deutschland ausscheren\".\n\n"},{"category":"politik","text":"Die schwarz-gr\u00fcne Koalition in Hessen nimmt Formen an: Die Gr\u00fcnen Tarek Al-Wazir und Priska Hinz werden Minister im Landeskabinett. Au\u00dferdem verk\u00fcndete der Gr\u00fcnen-Chef, er sei nun Duzfreund mit seinem ehemaligen Gegner Volker Bouffier.\n\nWiesbaden - Die beiden gr\u00fcnen Ministerposten in Hessen stehen fest: Tarek Al-Wazir und Priska Hinz ziehen mit der CDU ins Landeskabinett. Al-Wazir, der auch die Koalitionsverhandlungen f\u00fcr seine Partei f\u00fchrte, \u00fcbernimmt das Ministerium f\u00fcr Wirtschaft, Verkehr und Landesentwicklung. Das teilte der Co-Parteichef am Mittwoch in Wiesbaden mit. Damit kommen die komplizierten Themen Frankfurter Flughafen und Landesbank Helaba auf den Gr\u00fcnen zu.\n\nDie Bundestagsabgeordnete Hinz, die zuvor bereits in einer rot-gr\u00fcnen Regierung in Hessen Ministerin war, \u00fcbernimmt das Ressort f\u00fcr Umwelt, Energie, Landwirtschaft und Verbraucherschutz.\n\nMinisterpr\u00e4sident bleibt Volker Bouffier. Der Wahlsieger CDU bekommt sechs Fachministerien, den Europaminister und den Chef der Staatskanzlei. Wer die Posten bekleiden soll, will die CDU erst sp\u00e4ter nennen.\n\nDie Koalition ist das erste schwarz-gr\u00fcne B\u00fcndnis in einem Fl\u00e4chenland. \u00dcber die komplizierten und langwierigen Verhandlungen sind sich die Koalitionsf\u00fchrer offenbar n\u00e4her gekommen. Einst waren sie einander spinnefeind, nun haben sich Bouffier und Al-Wazir das Du angeboten. \"Wenn man wochenlang Tage und N\u00e4chte in Verhandlungss\u00e4len verbringt und der \u00c4ltere dann dem J\u00fcngeren das Du anbietet, dann sagt man nat\u00fcrlich ja\", sagte der k\u00fcnftige Wirtschaftsminister Al-Wazir. Als Oppositionspolitiker hatte er sich in den vergangenen Jahren immer wieder scharfe Wortgefechte mit Bouffier geliefert.\n\nPositiv \u00e4u\u00dferte sich auch Bouffier \u00fcber die erzielten Verhandlungsergebnisse: Der Koalitionsvertrag sei ein \"tragf\u00e4higes Fundament\" f\u00fcr f\u00fcnf Jahre Regierungsarbeit. \"Wir denken in Werten und nicht in Strukturen\", sagte der CDU-Politiker. Die neue Regierung werde die Schuldenbremse einhalten, ab 2020 werde das Land keine neuen Schulden mehr machen. Dies verlange schmerzhafte Einschnitte beim Personal, sagte der CDU-Politiker. \n\n"},{"category":"politik","text":"Neue Unterlagen werfen die Frage auf, ob die Umst\u00e4nde des umstrittenen Wasserwerfereinsatzes 2010 beim Stuttgart-21-Protest wirklich gekl\u00e4rt sind. Deswegen haben Gr\u00fcne, SPD und FDP im Landtag einen zweiten Untersuchungsausschuss durchgesetzt. \n\nStuttgart - Der baden-w\u00fcrttembergische Landtag hat den zweiten Untersuchungsausschuss zum eskalierten Polizeieinsatz gegen Stuttgart-21-Gegner im Jahr 2010 eingesetzt. Au\u00dfer den Gr\u00fcnen und der SPD stimmte am Mittwoch auch die FDP f\u00fcr das Gremium. Die CDU enthielt sich.\n\nDer Ausschuss, der von Gr\u00fcnen und der SPD beantragt worden war, soll kl\u00e4ren, ob die Regierung von Ex-Ministerpr\u00e4sident Stefan Mappus (CDU) Einfluss auf den umstrittenen Polizeieinsatz bei Stuttgart-21-Protesten hatte. Am 30. September 2010 waren durch Wasserwerfer und Polizeigewalt rund 160 Menschen verletzt worden. Ein erster Ausschuss hatte bis Januar 2011 die Verantwortlichkeiten f\u00fcr das massive Vorgehen der Beamten untersucht. Gr\u00fcne und SPD vermuten, dass ihm nicht alle Unterlagen vorlagen.\n\n\nAuch drei Jahre nach dem \"Schwarzen Donnerstag\", wie die Bahnhofsgegner den Tag des brutalen Polizeieinsatzes nennen, dauert die Diskussion um Stuttgart 21 an. Damals demonstrierten in Stuttgart Tausende B\u00fcrger gegen das Milliardenprojekt Stuttgart 21, im Schlossgarten ketteten sich \"Parksch\u00fctzer\" an B\u00e4ume, die dem Bau weichen sollten. Umfragen sahen die S\u00fcdwest-CDU bei nur noch 35 Prozent.\n\nNeue Unterlagen werfen nun die Frage auf, ob der Untersuchungsausschuss zum Wasserwerfereinsatz in vollem Umfang von der Landesregierung informiert wurde. SPIEGEL und \"Stuttgarter Zeitung\" hatten \u00fcber bisher unbekannte E-Mails von Mappus und seinen Mitarbeitern im Zusammenhang mit dem Polizei-Einsatz berichtet, die dem Untersuchungsausschuss offenbar vorenthalten wurden.\n\nEin erneuter U-Ausschuss soll dieses Thema nun kl\u00e4ren. Auch eine Telefonnotiz \u00fcber einen Anruf aus dem Kanzleramt r\u00fcckt dabei in den Fokus und l\u00f6ste bereits Nachforschungen aus.\n\n"},{"category":"politik","text":"Der CDU-Politiker Michael Billen hat geheime Informationen an die Presse weitergegeben, um der rheinland-pf\u00e4lzischen Regierung zu schaden. Ein Gericht in Frankenthal hat den Landtagsabgeordneten deshalb zu einer Geldstrafe verurteilt.\n\nLandau - Der rheinland-pf\u00e4lzische CDU-Landtagsabgeordnete Michael Billen ist wegen Geheimnisverrats zu einer Geldstrafe in H\u00f6he von 3600 Euro verurteilt worden. Das Landgericht Frankenthal sah es als erwiesen an, dass der Politiker Dienstgeheimnisse verraten sowie gegen das Datenschutzgesetz versto\u00dfen hat.\n\nDem 58-J\u00e4hrigen war vorgeworfen worden, Ende 2009 von seiner Tochter, einer Polizistin, geheime Polizeidaten \u00fcber Gesch\u00e4ftspartner der Landesregierung beim Ausbau des N\u00fcrburgrings beschafft und an Medien weitergegeben zu haben. Ziel sei gewesen, der damaligen SPD-Alleinregierung zu schaden.\n\nDie Staatsanwaltschaft hatte eine Geldstrafe von 12.000 Euro f\u00fcr Billen gefordert. Im Prozess hatte der Politiker zugegeben, die Polizeidaten bei seiner Tochter mitgenommen zu haben. An die Presse habe er sie aber nicht weitergegeben.\n\nAuch Billens Tochter wurde zu einer Geldstrafe verurteilt. Sie hatte einger\u00e4umt, interne Informationen im Polizeiinformationssystem Polis besorgt zu haben. Sie habe dabei \"aus reiner Neugierde und Wissensdurst\" gehandelt. Ihr Vater habe sie als Mitglied des N\u00fcrburgring-Untersuchungsausschusses in Rheinland-Pfalz nicht dazu angestiftet.\n\nIn einem ersten Prozess 2011 war der Landtagsabgeordnete vom Landgericht Landau freigesprochen worden. Der Bundesgerichtshof (BGH) in Karlsruhe hob das Urteil jedoch auf und verwies das Verfahren an das Landgericht Frankenthal.\n\n"},{"category":"politik","text":"Es war die erste Regierungserkl\u00e4rung ihrer neuen Amtszeit: Kanzlerin Angela Merkel hat vor dem EU-Gipfel im Bundestag Deutschlands Verantwortung in Europa betont. Die Christdemokratin warnte die EU-Kommission davor, hart gegen Stromrabatte f\u00fcr deutsche Unternehmen vorzugehen.\n\nBerlin - Einen Tag nach ihrer Vereidigung hat Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) ihre Europapolitik umrissen. \"F\u00fcr die Gro\u00dfe Koalition ist und bleibt das Europ\u00e4ische Einigungswerk eine der wichtigsten Aufgaben\", betonte sie in der ersten Regierungserkl\u00e4rung ihrer dritten Amtszeit. Schwarz-Rot wolle Deutschlands Zukunft gestalten und Europas Zukunft mitgestalten. Die Pl\u00e4tze im Bundestag waren gut gef\u00fcllt.\n\n\nDass sie ihre erste Regierungserkl\u00e4rung der dritten Amtszeit zu dem Thema Europa abhalte, sei Ausdruck der Realit\u00e4t: Deutsche und europ\u00e4ische Politik seien \"kaum mehr zu unterscheiden\", sagte Merkel. \"Deutschland ist nur stark, wenn Europa stark ist.\"\n\nDie Kanzlerin warnte die EU-Kommission, gegen die Milliardenrabatte beim \u00d6kostrom f\u00fcr deutsche Unternehmen vorzugehen. Eine Schw\u00e4chung der deutschen Industrie und Arbeitsplatzverluste werde die neue Bundesregierung nicht hinnehmen. \"Deutschland m\u00f6chte ein starker Industriestandort bleiben, wir brauchen wettbewerbsf\u00e4hige Unternehmen\", sagte Merkel.\n\nDer Wirtschaft drohen R\u00fcckzahlungen\n\nDies w\u00fcrden sie sowie Wirtschafts- und Energieminister Sigmar Gabriel(SPD) gegen\u00fcber der EU-Kommission sehr deutlich machen. Europa werde nicht dadurch gest\u00e4rkt werden, wenn in Deutschland Arbeitspl\u00e4tze gef\u00e4hrdet w\u00fcrden. F\u00fcr Mittwochnachmittag wird die Einleitung eines Beihilfeverfahrens der EU-Kommission gegen die Beg\u00fcnstigungen f\u00fcr energieintensive Unternehmen in Deutschland erwartet.\n\n\"Solange es europ\u00e4ische L\u00e4nder gibt, in denen der Industriestrom billiger ist als in Deutschland, kann ich nicht einsehen, warum wir zur Wettbewerbsverzerrung beitragen\", sagte Merkel. Dies werde die Bundesregierung ganz genau \u00fcberpr\u00fcfen.\n\n"},{"category":"politik","text":"Die neue Arbeitsministerin beginnt ihre Amtszeit mit zwei gro\u00dfen Versprechen. Zum einen gelobt Andrea Nahles, den Mindestlohn sp\u00e4testens 2017 bundesweit einzuf\u00fchren. Zum anderen will die SPD-Frau f\u00fcr familienfreundlichere Arbeitszeiten k\u00e4mpfen\n\nerlin - Die neue Arbeitsministerin Andrea Nahles (SPD) verlangt eine neue Arbeitskultur in den Unternehmen. \"Wir m\u00fcssen Vollzeit neu definieren. Mit dem Anwesenheitswahn muss Schluss sein, denn Familien brauchen auch Zeit\", sagte sie der \"Bild\"-Zeitung. Es m\u00fcsse deshalb Vollzeit neu definiert werden.\n\nWenn in Betrieben st\u00e4rker teamorientiert gearbeitet werde, k\u00f6nne man sich selbst in Spitzenjobs gegenseitig vertreten. \"Dann ist es m\u00f6glich, dass Papa oder Mama auch mal nachmittags nach Hause gehen, wenn sie das Krippenspiel ihres Kindes anschauen wollen\", sagte die Sozialdemokratin.\n\nNahles hatte in ihrer Zeit als SPD-Generalsekret\u00e4rin im Januar 2011 ihre Tochter zur Welt gebracht und bereits acht Wochen sp\u00e4ter wieder angefangen zu arbeiten. \"Mein Job ist einer, der Begehrlichkeiten weckt\", sagte sie sp\u00e4ter dazu in einem Interview.\n\n\nDas erste Gesetz, das sie in ihrem neuen Amt anpacken werde, sei das zum abschlagsfreien Renteneintritt mit 63 nach 45 Beitragsjahren, versprach Nahles. \"Am 1. Juli 2014 wird ein gro\u00dfer Teil derer, die ihr Leben lang hart geschuftet haben, im Alter von 63 Jahren abschlagsfrei in Rente gehen k\u00f6nnen\", k\u00fcndigte die Ministerin an.\n\nDer im Koalitionsvertrag verabredete Mindestlohn von 8,50 Euro werde sp\u00e4testens 2017 bundesweit gelten. \"Ohne gesetzlichen Mindestlohn g\u00e4be es keine Gro\u00dfe Koalition. Deshalb kann ich garantieren: Ab 1. Januar 2017 wird niemand in Deutschland weniger als 8,50 Euro pro Stunde verdienen\", sagte Nahles.\n\nBestrebungen in der Union, Ausnahmen f\u00fcr den Mindestlohn zu definieren, erteilte sie eine klare Absage. \"Ausnahmen wird es nicht geben - trotz aller Fluchtphantasien in Teilen der Union.\"\n\n"},{"category":"politik","text":"Eine Frau gibt nun die Befehle im Bendler-Block. Ursula von der Leyen ist die erste Verteidigungsministerin in der Geschichte der Bundesrepublik. Was sagen die Soldaten dazu? Antworten aus zwei Kasernen in Hamburg und Berlin.\n\n\"Frauen\" t\u00e4ten der Bundeswehr \"in jeder Weise gut\", sagte Noch-Verteidigungsminister Thomas de Maizi\u00e8re vor ein paar Wochen. Er spielte darauf an, dass nur neun Prozent der Soldaten weiblich sind. Doch jetzt erobert mit Ursula von der Leyen eine Frau diese M\u00e4nnerdom\u00e4ne am Kabinettstisch.\n\nObwohl in Spanien schon eine hochschwangere Verteidigungsministerin vor die Truppen trat, finden das hierzulande manche immer noch befremdlich. In sozialen Netzwerken machten schnell h\u00e4mische Kommentare die Runde. Eine Frau an der Spitze der Soldaten, das sei zum \"Br\u00fcllen\", schrieb einer auf Twitter, ein anderer bezeichnete sie dort als \"Zickenkriegerin\" oder als \"Supernanny der Kompanie\". Ob jetzt nun H\u00e4keln und Kochen auf den Ausbildungsplan der Soldaten stehe, fragte ein anderer Tweet.\n\nDoch was sagen eigentlich die Soldaten zu ihrer neuen Chefin?\n\nDie Julius-Leber-Kaserne in Berlin. Hier begr\u00fc\u00dfte de Maizi\u00e8re den potentiellen Nachwuchs. Benjamin Runge wird vielleicht bald dazugeh\u00f6ren. Der 19-J\u00e4hrige hat einen Bundeswehr-Flyer in der Hand. Gerade hat er sich f\u00fcr den Freiwilligen Wehrdienst beworben. Er w\u00fcrde sich von einer Frau genauso viel sagen lassen wie von einem Mann. \"Warum sollte 'ne Frau so was nicht k\u00f6nnen? Denken k\u00f6nnen wir doch alle\", sagt er.\n\nKerstin Bienek arbeitet seit Jahren f\u00fcr einen Zulieferer der Bundeswehr und findet, die Zeit war reif f\u00fcr so einen Schritt: \"Unsere Welt hat sich ver\u00e4ndert. Frau Merkel hat gezeigt, dass Frauen akzeptiert werden, ganz oben in der Politik. Ich finde es das richtige Signal, dass jetzt eine Frau kommt\", sagt sie.\n\n\"Sie wird den Job gut machen\"\n\nDominik K\u00f6ber von der Fregatte \"Brandenburg\" sieht das \u00e4hnlich. Er ist bei der Marine und wirkt wie ein Mann mit Disziplin. Bevor er antwortet, r\u00fcckt er seine M\u00fctze zurecht: \"Sie wird den Job gut machen. Sie ist eine Ministerin mit Erfahrung und sie ist kompetent\", sagt er. Sein Kollege Daniel Schmitz ist da skeptischer: \"Wir m\u00fcssen erst einmal abwarten, wie sie sich so macht\", sagt er. Daran, dass sie eine Frau ist, st\u00f6rt er sich nicht. Nur, wie sieht es mit den Kompetenzen aus? \n\n"},{"category":"politik","text":"Mit Aydan \u00d6zoguz zieht erstmals eine Tochter von Zuwanderern in eine deutsche Bundesregierung ein. Viel politische Macht hat sie als Staatsministerin f\u00fcr Migration nicht. Eine Rolle als Symbolfigur wei\u00df die Hamburgerin aber gut zu nutzen.\n\nHamburg - Was es bedeutet, keinen deutschen Pass zu haben, hat Aydan \u00d6zoguz fr\u00fch erfahren. Mit Anfang 20 hatte die Anglistik-Studentin einen Studienplatz in den USA ergattert, samt Stipendium. Voraussetzung: die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft. Dass die Tochter eines t\u00fcrkischen Kaufmanns als erste in ihrem Freundeskreis Deutsche wurde, n\u00fctzte ihr nichts mehr. \"Als ich endlich eingeb\u00fcrgert war, hatten sich das Stipendium und das Auslandsstudienjahr leider erledigt. Das war bitter.\"\n\nImmerhin: Premieren hat die 46-J\u00e4hrige seitdem zu ihrer Spezialit\u00e4t gemacht. 2001 erste Abgeordnete mit Migrationshintergrund in der Hamburger B\u00fcrgerschaft, 2011 erste SPD-Bundesvize mit Migrationshintergrund, jetzt als Staatsministerin f\u00fcr Migration, Fl\u00fcchtlinge und Integration erste Frau in einem Bundeskabinett - mit Migrationshintergrund. Ein Wort, das \u00d6zoguz eigentlich gar nicht leiden kann. \n\nDabei verdankt sie ihren raschen Aufstieg auch ihrer Herkunft. Als der Hamburger SPD-Vorsitzende Olaf Scholz sie 2001 bat, f\u00fcr das Landesparlament zu kandidieren, war \u00d6zoguz noch nicht mal SPD-Mitglied. Als Sigmar Gabriel sie in den Parteivorstand holte, gab es eine Migrantenquote zu erf\u00fcllen. Ihre Rolle als Quoten-Migrantin sieht \u00d6zoguz ganz pragmatisch: Wenn es hilft, warum nicht, sagt sie.\n\nDass es jungen Migranten besser ergehen soll als ihr, ist nun die neue Mission der SPD-Politikerin. Als Staatsministerin f\u00fcr Migration soll sie f\u00fcr Verst\u00e4ndnis zwischen Zuwanderern und geb\u00fcrtigen Deutschen werben. Ein Willkommenskomitee auf zwei Beinen.\n\n\n"},{"category":"politik","text":"Berlin - Angela Merkel ist lange im Gesch\u00e4ft, sie wei\u00df, wie sie mit ihren Kritikern umgehen muss. Als die Kanzlerin am Nachmittag die SPD-Bundestagsfraktion besucht, versucht sie gar nicht erst, das Ganze allzu politisch zu gestalten. Merkel, so wird sp\u00e4ter erz\u00e4hlt, plaudert einfach ein bisschen drauflos.\n\nZum Beispiel dar\u00fcber, dass sie sich im Zuge des SPD-Mitgliedervotums ja durchaus einige dieser Regionalkonferenzen angeguckt habe. Da habe sie viel gelernt, sagt sie. \"Zum Beispiel, warum Sie sich duzen.\" Lacher unter den Genossen. In Osnabr\u00fcck sei auch mal ein Sozialdemokrat aufgestanden und habe sich \u00fcber \"Mutti\" beschwert. \"Da hat der Herr Gabriel mich dann verteidigt.\" Gekicher.\n\nAch, und Franz M\u00fcntefering. Den habe sie fr\u00fcher manchmal gefragt, ob sie nicht mal die Andrea Nahles treffen k\u00f6nne, um was \u00fcber die Jusos zu erfahren. Der habe aber abgelehnt. \"Jetzt darf ich sie immer treffen. Aber ob ich da noch was \u00fcber die Jusos lernen kann?\" Allgemeine Heiterkeit. Merkel ist gut. Zu gut. \"Jetzt h\u00f6ren Sie mal auf\", sagt SPD-Chef Sigmar Gabriel.\n\nEs ist nicht das erste Mal, dass Merkel die SPD-Fraktion besucht, aber die Visite an diesem Montag ist etwas Besonderes: Die Gro\u00dfe Koalition ist besiegelt, die Minister sind noch nicht im Amt - die Republik befindet sich im Schwebezustand. Der Besuch ist ein Signal - ich freue mich auf euch, wir schaffen das schon. Aber w\u00e4hlen sollt ihr mich am Di\n\n"},{"category":"politik","text":"Wird Alexander Dobrindt wirklich Deutschlands erster Internetminister - oder nur Beauftragter f\u00fcr ein bisschen Breitbandausbau? An der Personalie entz\u00fcndet sich ein erstes schwarz-rotes Gerangel.\n\nBerlin - F\u00fcr ihr erstes \u00f6ffentliches Fingerhakeln hat die Gro\u00dfe Koalition ein passendes Medium gew\u00e4hlt: Auf Twitter wies SPD-Politikerin Brigitte Zypries, k\u00fcnftig Staatssekret\u00e4rin in Sigmar Gabriels Wirtschaftministerium, \u00f6ffentlich darauf hin, wer bei Schwarz-Rot k\u00fcnftig die wirklich wichtigen Internet-Themen zu regeln gedenke.\n\nSie verlinkte am Montag einen Kommentar der \"Frankfurter Allgemeinen Zeitung\" und versah die Empfehlung mit dem Satz: \"FAZ: Dobrindt soll den Breitbandausbau voranbringen, alles andere bleibt bei BMWi und BMI.\"\n\nSo klingt die GroKo-Debatte also zwei Tage nach der Nachricht, dass CSU-Mann Alexander Dobrindt Internetminister der neuen Regierung werden solle. Dobrindt ist f\u00fcr \"Verkehr und digitale Infrastruktur\" zust\u00e4ndig.\n\nDas Digitale ist also formell in der Bundesregierung angekommen - nur ist v\u00f6llig unklar, was Dobrindt beim Thema \u00fcberhaupt zu sagen hat. Gleich f\u00fcnf Ressorts rangeln bei der Netzpolitik miteinander - wer den Hut aufhat, ist unklar. Wird Dobrindt nur ein Verkehrsminister 2.0, der bei neuen Stra\u00dfen gleich noch Glasfaserkabel legen l\u00e4sst, wie es Zypries' Tweet nahe legt? Und geben sich der CSU-Lautsprecher und seine Staatssekret\u00e4rin Dorothee B\u00e4r damit \u00fcberhaupt zufrieden?\n\nDas verwirrt auch die Netzpolitiker, die sich seit Jahren bem\u00fchen, digitale Themen st\u00e4rker zu verankern. SPD-Mann Lars Klingbeil sagt: \"Ich freue mich, dass das Digitale in den Ressorts so stark ber\u00fccksichtigt wurde. Wie die Zusammenarbeit koordiniert wird und wer dann wof\u00fcr verantwortlich ist, ist mir leider noch v\u00f6llig unklar.\"\n\n"},{"category":"politik","text":"Die SPD-Fraktion im Bundestag hat erwartungsgem\u00e4\u00df Thomas Oppermann zu ihrem neuen Vorsitzenden gew\u00e4hlt. Er erhielt mehr als 90 Prozent der Stimmen und wird damit Nachfolger von Frank-Walter Steinmeier, der ins Ausw\u00e4rtige Amt zur\u00fcckkehrt.\n\nBerlin - Die SPD-Bundestagsfraktion hat Thomas Oppermann mit gro\u00dfer Mehrheit zum neuen Vorsitzenden gew\u00e4hlt. Er erhielt am Montag 90,8 Prozent Zustimmung und folgt auf Frank-Walter Steinmeier. Dieser hatte die Fraktion seit 2009 gef\u00fchrt und wird in der gro\u00dfen Koalition wie schon von 2005 bis 2009 Au\u00dfenminister. Steinmeier hatte bei seiner ersten Wahl zum Fraktionschef eine Zustimmung von 88 Prozent erreicht.\n\nOppermann ist der 14. SPD-Fraktionschef seit 1949, wobei Peter Struck das Amt zweimal innehatte (1998-2002 und 2005-2009). Lange Zeit war der 59-J\u00e4hrige als Bundesminister in der Gro\u00dfen Koalition gehandelt worden. Aber da das von ihm favorisierte Innenministerium an die CDU ging, erkl\u00e4rte er sich bereit, das strategisch wichtige Amt des Fraktionschefs zu \u00fcbernehmen. Er muss unter anderem daf\u00fcr sorgen, dass es trotz der deutlichen Mehrheit von Union und SPD im Bundestag nicht zu viele Abweichler gibt. Die SPD-Bundestagsfraktion hat 193 Abgeordnete.\n\nDer fr\u00fchere Verwaltungsrichter und Vater von drei T\u00f6chtern und einem Sohn ist seit 2005 im Bundestag. Karrieref\u00f6rdernd war seine Rolle als Obmann im 2006 eingesetzten BND-Untersuchungsausschuss. Er sorgte mit daf\u00fcr, dass der damalige Au\u00dfenminister Steinmeier bei der Aufarbeitung von Geheimdienstaktivit\u00e4ten im Irak aus der Bedr\u00e4ngnis kam.\n\nAm Montag hat sich auch Bundeskanzlerin Angela Merkel in der SPD-Fraktion vorgestellt. Die Abgeordneten empfingen Merkel mit freundlichem Applaus, wie es hie\u00df. Bei dem Treffen sei es vor allem um ein Werben f\u00fcr eine gute Zusammenarbeit gegangen.\n\n\n"},{"category":"politik","text":"Klaus-Dieter Fritsche \u00fcbernimmt das neue Amt eines Geheimdienst-Staatssekret\u00e4rs im Bundeskanzleramt. Die Schaffung des Postens ist eine Konsequenz aus der NSA-Sp\u00e4haff\u00e4re. Fritsche war zuvor unter anderem Vize-Chef des Bundesverfassungsschutzes.\n\nBerlin - Der fr\u00fchere Vizepr\u00e4sident des Bundesamts f\u00fcr Verfassungsschutz, Klaus-Dieter Fritsche, wird im Kanzleramt Staatssekret\u00e4r f\u00fcr die Belange der Geheimdienste. Das best\u00e4tigte Regierungssprecher Steffen Seibert am Montag in Berlin. Fritsche ist seit November 2009 beamteter Staatssekret\u00e4r im Bundesinnenministerium.\n\nKanzlerin Angela Merkel (CDU) hatte die Schaffung des Postens am Vortag als Konsequenz aus der Schn\u00fcffel-Aff\u00e4re um den US-Geheimdienst National Security Agency (NSA) angek\u00fcndigt. Damit solle auch der Bedeutung der deutschen Geheimdienste f\u00fcr die Arbeit der Koalition Rechnung getragen werden. \n\nFritsche soll in die Kette der Berichte der Dienste an den zust\u00e4ndigen Kanzleramtschef und an das Parlamentarische Gremium zur Kontrolle der Nachrichtendienste eingebunden werden. Bislang gibt es im Kanzleramt nur einen Geheimdienstkoordinator, zust\u00e4ndig ist zudem der Kanzleramtsminister, der aber auch eine F\u00fclle anderer Aufgaben hat.\n\nDer aus Bamberg stammende Fritsche war von 1995 an B\u00fcroleiter des damaligen bayerischen Innenministers G\u00fcnther Beckstein (CSU). Von 1996 bis 2005 war er Verfassungsschutz-Vizepr\u00e4sident. Anschlie\u00dfend \u00fcbernahm der heute 60-J\u00e4hrige als Abteilungsleiter die Koordinierung der Nachrichtendienste des Bundes im Kanzleramt.\n\nIm Zuge des NSA-Skandals war unter anderem bekanntgeworden, dass der US-Dienst jahrelang auch Merkels Handy abgeh\u00f6rt hat. Seit l\u00e4ngerem gibt es eine Diskussion \u00fcber eine effektivere Kontrolle der Geheimdienste. So wird auch \u00fcber eine Reform des Parlamentarischen Kontrollgremiums nachgedacht.\n\n"},{"category":"politik","text":"Die Gro\u00dfe Koalition steht. In einer feierlichen Zeremonie haben die Vorsitzenden von CDU, CSU und SPD ihren Koalitionsvertrag unterschrieben. Bundeskanzlerin Merkel nannte die Vereinbarung \"eine gute Grundlage\" f\u00fcr die Arbeit der neuen Regierung.\n\nBerlin - Es ist vollbracht. Drei Monate nach der Bundestagswahl haben die Parteispitzen von Union und SPD ihren Koalitionsvertrag unterzeichnet. Bei einer Festveranstaltung mit rund 700 G\u00e4sten im Berliner Paul-L\u00f6be-Haus setzten Bundeskanzlerin und CDU-Chefin Angela Merkel, SPD-Chef Sigmar Gabriel und der CSU-Vorsitzende Horst Seehofer ihre Unterschriften unter die Vereinbarung. Sie soll die Grundlage der Politik der neuen schwarz-roten Bundesregierung bilden.\n\nBei der Er\u00f6ffnung nannte Merkel den Vertrag \"eine gute Grundlage, um Deutschlands Zukunft zu gestalten\". Die kontroversen Verhandlungen zwischen Union und SPD um den Vertrag kommentierte Merkel mit einem Zitat Konrad Adenauers: \"Wenn zwei Menschen immer gleicher Meinung sind, taugen beide nichts.\" SPD-Chef Gabriel konterte wenig sp\u00e4ter ironisch: \"Zwei Leute, die immer gleicher Meinung sind, finden Sie bei uns nicht\". Der k\u00fcnftige Wirtschafts- und Energieminister nannte die Vereinbarung einen \"Vertrag f\u00fcr kleine Leute\", der konkrete Verbesserungen f\u00fcr das Leben vieler Menschen in Deutschland bringe.\n\n\n2005 wurde der Koalitionsvertrag auch im Paul-L\u00f6be-Haus des Bundestags von Union und SPD unterzeichnet - allerdings zur Spreeseite hin. Heute findet die Zeremonie in der Mitte des weitr\u00e4umigen und hohen Geb\u00e4udes statt, in deren Seitenteilen viele Aussch\u00fcsse des Bundestags in den Sitzungswochen tagen.\n\nBeim Empfang im Anschluss an die Unterzeichnung ist die gel\u00f6ste Stimmung f\u00f6rmlich zu sp\u00fcren. Merkel bittet zum Empfang, dann geht sie mit Unionsfraktionschef Volker Kauder zu einem der Stehtische. Sie gie\u00dft sich Mineralwasser in ihren Apfelsaft. Ursula von der Leyen, Gerda Hasselfeldt, schlie\u00dflich auch Sigmar Gabriel, Frank-Walter Steinmeier und Horst Seehofer kommen an den Tisch dazu. Man st\u00f6\u00dft an.\n\nSektempfang unterm Weihnachtsbaum\n\nNach drei Wochen Verhandlungen und dem Bangen vor dem Votum der SPD-Basis k\u00f6nnen Merkel und ihre Minister endlich mit dem Regieren beginnen. Dass die Feier zwischen Weihnachtsb\u00e4umen stattfindet, ist ein Novum. So lange hat Deutschland noch nie auf eine neue Regierung gewartet.\n\n\n"},{"category":"politik","text":"Wie intensiv nahmen P\u00e4dophile Einfluss auf das Programm der Gr\u00fcnen? Die G\u00f6ttinger Parteienforscher um Franz Walter haben dazu nun einen Zwischenbericht vorgelegt. Ergebnis: Bis Mitte der achtziger Jahre genossen die Aktivisten breite Unterst\u00fctzung in der \u00d6kopartei.\n\nHamburg\/Berlin - Es sind wirre Positionen, die einen heute, 30 Jahre danach, erschauern lassen. Die \"Bundesarbeitsgemeinschaft Schwule, Transsexuelle und P\u00e4derasten\" der Gr\u00fcnen vertrat Mitte der achtziger Jahren explizit die Haltung, dass Sex mit Kindern straffrei gestellt werden m\u00fcsse. Und das nicht nur, wenn er vermeintlich einvernehmlich sei.\n\nEin Vertreter der Mehrheit der BAG SchwuP, wie die Arbeitsgemeinschaft abgek\u00fcrzt hie\u00df, vertrat sogar die Auffassung, dass ein Einvernehmen vorl\u00e4ge, selbst wenn das Kind eine Ablehnung signalisiere - verbal wie non-verbal. \"Gerechtfertigt werden soll dies damit, dass diese (jungen) Menschen gar nicht beurteilen bzw. wissen k\u00f6nnten, dass ihnen das zun\u00e4chst abgelehnte Verhalten gut tun bzw. angenehm sein k\u00f6nnte.\" \n\nDiesen Satz zitieren die G\u00f6ttinger Parteienforscher um Franz Walter aus einem Protokoll der BAG SchwuP von 1984. Der Fund zeigt die wahren Absichten der P\u00e4dophilen bei den Gr\u00fcnen: Den Aktivisten ging es stets nur scheinbar um die Interessen der Kinder, in Wahrheit \u00fcbertrugen sie ihre eigenen sexuellen W\u00fcnsche und Neigungen auf Minderj\u00e4hrige.\n\nSeit einem halben Jahr untersuchen die G\u00f6ttinger im Auftrag der Gr\u00fcnen die \"P\u00e4dophiliedebatte im programmatischen und gesellschaftlichen Kontext\". Dazu haben sie nun einen Zwischenbericht ver\u00f6ffentlicht, die abschlie\u00dfende Studie soll Ende 2014 erscheinen.\n\nF\u00fcr die Gr\u00fcnen war die Aufarbeitung der Parteigeschichte im Wahljahr eine heikle Angelegenheit. Darauf verweisen auch die Parteienforscher. In ihrer Einleitung schreiben sie, die Forschung finde \"unter erschwerten Bedingungen\" statt. So habe der Auftraggeber nat\u00fcrlich ein Interesse an einer g\u00fcnstigen Darstellung, der politische Gegner w\u00fcnsche sich dagegen m\u00f6glichst viele diskreditierende Details. Man habe indes vertraglich mit den Gr\u00fcnen vereinbart, dass diese \"zu keinem Zeitpunkt auf unsere Vorgehensweise, unsere Arbeit oder unsere Forschungsfragen Einfluss\" nehmen. Und weiter: \"Wir legen fest, was wir wann und wie publizieren.\"\n\n"},{"category":"politik","text":"Bei einer Fahrt durch Brandenburg ist der Wagen von Bundeskanzlerin Angela Merkel nach Informationen von SPIEGEL ONLINE in einen Unfall geraten: Ein anderes Auto streifte beim Spurwechsel die Kanzlerlimousine.\n\n\n\nBundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) und ihre Bewacher vom Bundeskriminalamt erlebten am Wochenende eine Schrecksekunde auf der Autobahn. Auf der Fahrt durch Brandenburg, wo die Kanzlerin ein Wochenendhaus besitzt, wurde die gepanzerte Dienstlimousine der Regierungschefin offenbar versehentlich von einem anderen Auto gestreift. Die Sache ging glimpflich aus. Es krachte zwar, aber beide Autos verloren lediglich ihren Au\u00dfenspiegel. Verletzt wurde niemand.\n\nDie Polizei nahm den Vorfall auf. Nach einem kurzen Halt an einem Parkplatz konnte Kanzlerin Merkel ihre Fahrt in einem Begleitfahrzeug fortsetzen. Merkel war auf dem Weg nach Berlin, um die Mitglieder ihres Kabinetts vorzustellen.\n\nDie Fahrer der Kanzlerin sind f\u00fcr solche Vorkommnisse trainiert. Schwere Unf\u00e4lle hat es bislang mit Autos der Regierungschefs noch nicht gegeben. Allerdings kam es in der Vergangenheit immer wieder auch zu Unf\u00e4llen mit hochrangigen Politikern. So krachte vor einigen Jahren der damalige SPD-Chef Franz M\u00fcntefering bei Glatteis mit seinem Auto in eine Leitplanke. Auch er und sein Fahrer blieben unverletzt.\n\n"},{"category":"politik","text":"Horst Seehofers CSU schrumpft auf Normalma\u00df. In der Gro\u00dfen Koalition verliert die Partei das prestigetr\u00e4chtige Innenressort und Zust\u00e4ndigkeiten im Agrarministerium. Die Besetzung der Posten offenbart: Die Bayern haben ein Personalproblem.\n\nSolche Tage liebt Horst Seehofer eigentlich. Wochenlang wurde \u00fcber Posten in der Gro\u00dfen Koalition spekuliert, am wenigsten sickerte aus seiner CSU an die \u00d6ffentlichkeit, am Sonntagabend schlie\u00dflich pr\u00e4sentierte der Parteichef in M\u00fcnchen seine Mannschaft f\u00fcr Berlin - nur wirkt er bei dem Termin mit Journalisten m\u00fcder als bei anderen Pressekonferenzen.\n\nDie einzelnen Personalien hakt Seehofer zun\u00e4chst n\u00fcchtern ab: Der von ihm zuletzt immer wieder gelobte bisherige Generalsekret\u00e4r Alexander Dobrindt wird neuer Verkehrsminister, Staatssekret\u00e4r Gerd M\u00fcller steigt zum Entwicklungshilfeminister auf, der bisherige Innenminister Hans-Peter Friedrich leitet k\u00fcnftig das Agrarressort. Au\u00dferdem stellt die Partei drei Staatssekret\u00e4re. Neuer CSU-Generalsekret\u00e4r wird Andreas Scheuer, derzeit Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im Verkehrsministerium.\n\n\nEr sei \"hochzufrieden und hochgl\u00fccklich\" \u00fcber die Ressortverteilung, sagt der 64-j\u00e4hrige Seehofer schlie\u00dflich - auch wenn man ihm seine angebliche Gl\u00fcckseligkeit an diesem Abend nicht recht ansehen kann. Er spricht vom \"Gesamtpanorama\". Das B\u00fcndnis aus CDU, CSU und SPD k\u00f6nne \"eine gute Bundesregierung werden\".\n\nNur ist es so: Sp\u00e4testens seit der Besetzung der Kabinettsposten ist endg\u00fcltig klar, dass Seehofers Christsoziale nicht ann\u00e4hernd so gl\u00e4nzen, wie es der Parteichef gern darstellt - jedenfalls nicht auf Bundesebene. Am Abend der Bundestagswahl hatte der Ingolst\u00e4dter die CSU noch zum gro\u00dfen Wahlsieger erkl\u00e4rt. Das d\u00fcrfte bei manchem Parteifreund Phantasien befl\u00fcgelt haben. Und was ist am Ende herausgekommen? Die CSU wurde beim Poker um Kabinettsposten auf das zurechtgestutzt ist, was sie ist und nicht sein will: eine bayerische Regionalpartei. \n\n"},{"category":"politik","text":"Die \"GroKo\" kann starten. Nach z\u00e4hen Verhandlungen, dem SPD-Mitgliedervotum und diversen Personalwechseln steht das schwarz-rote Kabinett. Also alles gut? Es d\u00fcrfte bald Konflikte geben.\n\nBerlin - Ein paar Namen hier, ein paar nette Worte da, und dann ist sie auch fast schon wieder weg. Gerade mal 15 Minuten braucht Angela Merkel am Sonntagabend in der schon weihnachtlich geschm\u00fcckten CDU-Zentrale, um die Gro\u00dfe Koalition durchzuwinken. Ihre Minister tr\u00e4gt sie in alphabetischer Reihenfolge vor, eine handvoll Fragen beantwortet sie artig. \"Ich freue mich auf die Zusammenarbeit mit den Kollegen\", sagt sie noch. Das war's dann. Kanzlerin schn\u00f6rkellos.\n\nMerkel kann zufrieden sein. Es hat zwar alles etwas l\u00e4nger gedauert dieses Mal. Die Koalitionsverhandlungen zogen sich, die SPD musste erst ihre Mitglieder befragen, und personell wurde in den vergangenen Tagen nochmal einiges neu justiert. Aber jetzt kann es endlich losgehen. Am Dienstag werden die Minister vereidigt. Die Neuauflage von Schwarz-Rot - sie kann starten. (Wer im neuen Kabinett Minister wird, sehen Sie hier in einer interaktiven Grafik.)\n\nAuch Merkel selbst wird am Dienstag als Kanzlerin vereidigt, zum dritten Mal bereits. Sie ist auf dem Zenit ihrer Macht. Der rot gef\u00e4rbte Koalitionsvertrag mutet der Union zwar einiges zu, aber wenn man mehr als 41 Prozent bei einer Bundestagswahl holt, stimmt das die eigenen Leute milde. Von einem echten Aufb\u00e4umen gegen den Vertrag war in Merkels Lager jedenfalls nichts zu sp\u00fcren.\n\nDas liegt vielleicht auch daran, dass Merkel in personeller Hinsicht geschickt verhandelt hat. Neben dem Kanzler und dem Kanzleramtschef stellt die CDU k\u00fcnftig das Finanz-, das Verteidigungs-, das Innen, das Gesundheits- sowie das Bildungsressort. Es ist eine ordentliche Festung, die die Christdemokraten k\u00fcnftig in der Regierung bilden. Nicht mehr dabei ist der bisherige Kanzleramtschef Ronald Pofalla, Merkels enger Vertrauter. Ihm widmet sie in der CDU-Zentrale noch ein paar warme Worte. Er sei \"eine wichtige St\u00fctze\" gewesen und sie werde ihm \"sicherlich menschlich verbunden bleiben\". Damit ist das Kapitel Pofalla vorerst beendet.\n\n"},{"category":"politik","text":"Bislang galt die Qualit\u00e4t der Volksz\u00e4hlung gerade in deutschen Gro\u00dfst\u00e4dten als vorbildlich. Nun belegen Fehlerdaten der Stadtbezirke das Gegenteil. Brisant: Das Statistische Bundesamt hielt diese Daten zur\u00fcck.\n\nDie Stichprobenfehler gelten als wichtiges Qualit\u00e4tskriterium der Volksz\u00e4hlung 2011. Sie besagen, mit welcher Wahrscheinlichkeit das Ergebnis der Stichproben erm\u00f6glicht, die tats\u00e4chliche Einwohnerzahl zu benennen. Fr\u00fchere Recherchen von SPIEGEL ONLINE hatten gezeigt, dass die Fehler in den Gemeinden den gesetzlichen Grenzwert von 0,5 in der Mehrheit der F\u00e4lle \u00fcberschreiten.\n\nImmer mehr Kommunen ziehen inzwischen gegen den Zensus vor Gericht, weil sie seiner Methode misstrauen und sich durch zu niedrige Einwohnerzahlen benachteiligt f\u00fchlen. F\u00fcr solche Gemeinden sind die Fehlerwerte ihrer Stichprobe und damit die Zuverl\u00e4ssigkeit der Volksz\u00e4hlung klagerelevant.\n\nIn den gr\u00f6\u00dften deutschen St\u00e4dten, wie etwa in Berlin oder Hamburg, schien die Qualit\u00e4t der Stichprobe bisher hervorragend zu sein, obwohl es dort massive Abweichungen des Zensus von der alten amtlichen Einwohnerzahl gab: In jeder der 15 gr\u00f6\u00dften Metropolen blieb der Stichprobenfehler f\u00fcr das gesamte Stadtgebiet unter der Marke von 0,5.\n\nJetzt ergibt sich ein ganz anderes Bild - die einzelnen Abweichungen sehen Sie hier.\n"},{"category":"politik","text":"Die Einigung zur Bankenunion war ein Erfolg f\u00fcr Kanzlerin Merkel und Finanzminister Sch\u00e4uble. Doch in der EU werden sie daf\u00fcr nach Informationen des SPIEGEL heftig kritisiert: Eine solche \"brachiale Machtpolitik\" widerspreche der europ\u00e4ischen Idee.\n\nIn EU-Kommission und Europ\u00e4ischem Parlament (EP) w\u00e4chst laut Informationen des SPIEGEL der Widerstand gegen die Europa-Politik von Bundeskanzlerin Angela Merkel. Nachdem Deutschland im Finanzministerrat weitgehend durchgesetzt hat, dass die Mitgliedstaaten in der k\u00fcnftigen Bankenunion das letzte Wort bei der Abwicklung \u00fcberschuldeter Geldh\u00e4user haben, vermuten Vertreter beider Br\u00fcsseler Institutionen dahinter System.\n\n\"Das ist ein Paradigmenwechsel, der die europ\u00e4ische Idee ins Gegenteil verdreht\", warnt EP-Pr\u00e4sident Martin Schulz wenige Tage vor dem EU-Gipfel Ende dieser Woche. Die Gemeinschaft verkomme zu einem Instrument, das die gro\u00dfen Staaten zur Durchsetzung ihrer Interessen benutzten: \"Der faire Interessenausgleich, auf den die Europ\u00e4ische Union angelegt war, muss einer brachialen Machtpolitik weichen, in der die Gro\u00dfen das Sagen haben\", so der SPD-Politiker. \n\nDirekte Kritik an der Bundesregierung \u00e4u\u00dferte der f\u00fcr W\u00e4hrung und Wirtschaft zust\u00e4ndige Vizekommissionspr\u00e4sident Olli Rehn: \"Deutschland neigt zum Intergouvernementalismus, und das ist der Spielplatz der gro\u00dfen Staaten.\"\n\nUm die kleinen Mitgliedsl\u00e4nder vollwertig in die Entscheidungen zu integrieren, brauche Europa aber \"die Gemeinschaftsmethode\", also die Zust\u00e4ndigkeit der Europ\u00e4ischen Kommission und nicht der Einzelstaaten. Es sei erstaunlich, so Rehn weiter, wie einig sich Deutschland und Frankreich pl\u00f6tzlich seien, wenn es um die Frage gehe, wer in Europa das Sagen haben soll.\n\n"},{"category":"politik","text":"Verst\u00f6\u00dft die Vorratsdatenspeicherung gegen Grundrechte? Der Europ\u00e4ische Gerichtshof jedenfalls sieht gro\u00dfen Bedarf, die derzeitige Richtlinie zu \u00fcberarbeiten. Zwischen SPD und Union sorgt das nach Informationen des SPIEGEL f\u00fcr Zwietracht.\n\nZwischen Union und SPD bahnt sich Streit um die Zukunft der Vorratsdatenspeicherung an. In der vergangenen Woche hatte der Generalanwalt des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs, Pedro Cruz Villal\u00f3n, die Richtlinie \u00fcber das massenhafte Sammeln von Telefondaten zur Verbrechensbek\u00e4mpfung in einem Gutachten als Versto\u00df gegen europ\u00e4ische Grundrechte kritisiert.\n\nNun fordern Netz- und Innenpolitiker der SPD nach Informationen des SPIEGEL, das Projekt in Deutschland auf Eis zu legen, bis es neue europ\u00e4ische Regeln gibt. \"Das Gutachten des Generalanwalts ist ein klares Signal, dass wir die EU-Richtlinie nicht umsetzen sollten, bevor sie nicht grundlegend \u00fcberarbeitet wurde\", sagt der SPD-Abgeordnete und Netzpolitiker Lars Klingbeil. \n\n\u00c4hnlich \u00e4u\u00dferte sich der SPD-Innenpolitiker Gerold Reichenbach. \"Der Generalanwalt zeigt datenschutzrechtliche Probleme auf, die auch in Deutschland noch nicht hinreichend gel\u00f6st sind, beispielsweise die Speicherung von Standortdaten der Telefonkunden.\" Deshalb sei eine Umsetzung der EU-Regeln nicht sinnvoll.\n\nPolitiker der Union wollen indes daran festhalten. \"Wir sollten uns nicht hinter Europa verstecken, sondern ein wichtiges Instrument der Verbrechensbek\u00e4mpfung endlich umsetzen\", sagt der CDU-Abgeordnete Michael Kretschmer. \"Dann erst k\u00f6nnten wir auf europ\u00e4ischer Ebene sinnvolle Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine Reform der Richtlinie machen.\"\n\nCruz Villal\u00f3n hatte kritisiert, dass der Zugriff auf die sensiblen Daten in der derzeit g\u00fcltigen Richtlinie nicht ausreichend geregelt ist. Ebenso m\u00fcsse die Verwendung der Daten an klare Regeln gekn\u00fcpft sein. Es gebe beispielsweise keinen Anlass, die Speicherung nicht auf maximal ein Jahr zu beschr\u00e4nken. In der Richtlinie sind bis zu zwei Jahre vorgesehen.\n\n\n"},{"category":"politik","text":"Gaucks Entscheidung, nicht zu Olympia nach Sotschi zu reisen, war offenbar ein Alleingang: Nach SPIEGEL-Informationen ist Bundeskanzlerin Merkel sauer auf den Bundespr\u00e4sidenten, weil sie von dem Boykott aus den Medien erfuhr. Das Pr\u00e4sidialamt bestreitet das.\n\nHamburg - Bundeskanzlerin Angela Merkel ist nach SPIEGEL-Informationen ver\u00e4rgert \u00fcber die Entscheidung von Bundespr\u00e4sident Joachim Gauck, die Olympischen Winterspiele in Sotschi zu boykottieren. Grund daf\u00fcr ist, dass die Leitungsebene des Kanzleramts Gaucks Entscheidung aus den Medien erfahren habe, wie es in der Umgebung Merkels hei\u00dft.\n\nAus dem Pr\u00e4sidialamt verlautete dagegen, man habe das Kanzleramt informiert, bevor die Absage \u00f6ffentlich wurde. Die Regierungschefin h\u00e4lt es zudem f\u00fcr falsch, dass der Bundespr\u00e4sident zulie\u00df, dass seine Absage als politisches Signal eines Boykotts gewertet wird. Dies desavouiere die russische Regierung.\n\nDer SPIEGEL hatte in der vergangenen Woche berichtet, dass Gauck nicht nach Sotschi fahren wolle. Eine offizielle Begr\u00fcndung gab es nicht. Das Pr\u00e4sidialamt hatte aber Meldungen, die Absage habe mit der Menschenrechtssituation in Russland zu tun, nicht dementiert.\n\nGauck war mit seiner Entscheidung auf gemischte Reaktionen gesto\u00dfen. \n\n"},{"category":"politik","text":"Beschimpfungen, obsz\u00f6ne Videos, k\u00f6rperliche Gewalt: Mehrere Wochen lang sollen drei Bundeswehrsoldaten einen Gefreiten in einer th\u00fcringischen Kaserne erniedrigt, misshandelt und gequ\u00e4lt haben. Die Bundeswehr hat jetzt die Justiz eingeschaltet - allerdings erst nach einer SPIEGEL-Anfrage.\n\nSalzungen einen jungen Gefreiten wochenlang regelm\u00e4\u00dfig maltr\u00e4tiert, geschlagen und brutal erniedrigt haben. Nachdem sich das Opfer der Attacken innerhalb der Werratal-Kaserne - dort ist das Panzergrenadierbataillon 391 des Heeres stationiert - Anfang Dezember einem Vorgesetzten anvertraute, ermittelt die Bundeswehr wegen des erschreckenden Falls in den eigenen Reihen.\n\nAn diesem Freitag teilte das Heer mit, dass man die Staatsanwaltschaft eingeschaltet habe. Man nehme den Fall \"sehr ernst\". Die Abgabe an die zivile Justiz kam jedoch erst, nachdem der SPIEGEL am Mittwoch die Pressestelle des Heeres mit einer umfangreichen Anfrage \u00fcber den Fall und die Vorw\u00fcrfe des Gefreiten konfrontiert hatte. Die drei mutma\u00dflichen T\u00e4ter, zwei Mannschaftsdienstgrade und ein Unteroffizier, waren dem Opfer dem Rang nach vorgesetzt.\n\nDie Bundeswehr wollte in ihrer Mitteilung keine detaillierten Angaben zu dem Fall machen. Nach Informationen von SPIEGEL ONLINE wurde allerdings intern bereits wegen N\u00f6tigung und wegen des Verdachts auf Straftaten gegen die k\u00f6rperliche Unversehrtheit ermittelt. Unter diesem Paragrafen werden alle Sexualstraftaten, unter anderem sexueller Missbrauch, aber auch die Ausnutzung einer Amtsstellung zum Missbrauch, gefasst.\n\nLaut seiner Anzeige wurde der freiwillig dienstleistende Rekrut der Bundeswehr \u00fcber Wochen massiv von den Vorgesetzten misshandelt, regelm\u00e4\u00dfig als Versager beschimpft, mit Filzstiften bemalt, teilweise mit Klebeband gefesselt oder mit einem Tackerger\u00e4t verletzt. Zudem sollen die mutma\u00dflichen T\u00e4ter obsz\u00f6ne Filme mit ihrem Opfer gedreht und ihn damit sp\u00e4ter erniedrigt haben.\n\nDie beschriebenen Praktiken erinnern an Machtrituale, die bei der Bundeswehr in den vergangenen Jahren immer wieder vereinzelt vorgekommen waren. Vor allem das Erniedrigen von Untergebenen passiert in den Kasernen oder auf den Schiffen der Marine immer wieder.\n\nGro\u00dfes Aufsehen hatten Details solcher Rituale auf dem Segelschulschiff \"Gorch Fock\" ausgel\u00f6st. Dort wurden nach einer Untersuchung strenge Regeln zur Kontrolle eingerichtet. Trotzdem gehen Experten davon aus, dass viele F\u00e4lle von Misshandlungen nie zur Anzeige kommen, da die Opfer Angst vor den Vorgesetzten haben.\n\n\n"},{"category":"politik","text":"In seinem Prozess wegen Bestechlichkeit hat Olaf Glaeseker Vorw\u00fcrfe gegen Christian Wulff erhoben. Der Ex-Bundespr\u00e4sident habe entgegen eigenen Angaben gewusst, dass gemeinsame Urlaube von einem Eventmanager bezahlt wurden.\n\nHannover - Der wegen Bestechlichkeit angeklagte Ex-Sprecher von Christian Wulff hat sich entt\u00e4uscht von seinem fr\u00fcheren Chef gezeigt. Olaf Glaeseker betonte am zweiten Prozesstag im Landgericht Hannover mehrfach, der damalige nieders\u00e4chsische Regierungschef und sp\u00e4tere Bundespr\u00e4sident habe von seiner langj\u00e4hrigen Freundschaft zum Eventmanager Manfred Schmidt gewusst.\n\nEs sei f\u00fcr ihn sehr \"verst\u00f6rend\" gewesen, dass Wulff dies nicht habe best\u00e4tigen wollen. Glaeseker soll Schmidt gegen Gratisfl\u00fcge und -urlaubsreisen bei der Sponsorensuche geholfen haben. Am ersten Prozesstag hatte Glaeseker Wulff als \"Kontrollfreak\" bezeichnet und dessen Behauptung zur\u00fcckgewiesen, er habe ohne Wissen des Ex-Pr\u00e4sidenten gehandelt.\n\nIn einer SMS vom 4. Januar 2012, die Oberstaatsanwalt Clemens Eimterb\u00e4umer am Freitag im Prozess verlas, hatte der damalige Bundespr\u00e4sident seinem kurz zuvor entlassenen Sprecher geschrieben: \"Es n\u00fctzt dir nichts, wenn ich davon wei\u00df, aber es schadet mir massiv, ich steh hier unter Druck...\" Ein von Wulff in der SMS angebotenes sp\u00e4teres Gespr\u00e4ch habe es nie gegeben.\n\n\"Ich bin davon ausgegangen, dass du bezahlst\"\n\nGlaeseker steht seit Montag vor Gericht, weil er dem mitangeklagten Party-Veranstalter Schmidt zwischen 2007 und 2009 bei der Sponsorensuche f\u00fcr die Promi-Sause Nord-S\u00fcd-Dialog geholfen haben soll. \"Ich habe es gemacht, weil ich wusste, dass die Veranstaltung im Landesinteresse gewesen war\", sagte Glaeseker. Auch Ministerpr\u00e4sident Wulff habe einzelne Sponsoren angesprochen.\n\nIm Gegenzug soll Schmidt Glaeseker zwischen 2007 und 2009 Fl\u00fcge und Gratisurlaube in seinen H\u00e4usern in Spanien und Frankreich spendiert haben. Aus Sicht der beiden befreundeten Angeklagten handelte es sich dabei aber nicht um Bestechung, vielmehr seien die Urlaube Teil ihrer engen pers\u00f6nlichen Beziehung gewesen. \n\n"},{"category":"politik","text":"Der salafistische Hassprediger Ibrahim Abou Nagie soll die deutschen Sozialbeh\u00f6rden im gro\u00dfen Stil betrogen haben. Laut Anklage bezog der Extremist jahrelang staatliche Leistungen f\u00fcr seine Familie - obwohl er \u00fcber Hunderttausende Euro verf\u00fcgte.\n\n\nSalafisten-Prediger Abou Nagie: Einkaufen bei Edeka, tanken bei Aral Zur Gro\u00dfansicht\nDPA\n\nSalafisten-Prediger Abou Nagie: Einkaufen bei Edeka, tanken bei Aral\n\n\"Ich w\u00fcnsche\", sprach der Prediger aus K\u00f6ln einst im Radio, \"dass die Scharia weltweit herrscht.\" Sie sei die Gebrauchsanweisung, die der Sch\u00f6pfer im Koran herabgesandt habe.\n\nSeit Jahren tritt der fr\u00fchere Inhaber eines Gesch\u00e4fts f\u00fcr Selbstklebefolien und anschlie\u00dfende Selfmade-Missionar, Ibrahim Abou Nagie, f\u00fcr einen islamischen Gottesstaat ein: Die Sicherheitsbeh\u00f6rden halten ihn f\u00fcr einen der einflussreichsten salafistischen Hassprediger in Deutschland. \n\nDoch in seinem allt\u00e4glichen Leben wei\u00df der Fundamentalist mit den sanften braunen Augen die Segnungen der vermeintlich dekadenten westlichen Zivilisation durchaus zu sch\u00e4tzen, wie aus Ermittlungsakten hervorgeht: Seine Eink\u00e4ufe erledigt er bei Edeka oder Lidl, er tankt bei Aral, und zum Haareschneiden kommt ihm ein mobiler Friseur ins Haus. Gezahlt wird meist mit EC-Karten, denn auch fundamentale Eiferer k\u00f6nnen im Alltag durchaus bequeme Zeitgenossen sein.\n\nDoch diese gut belegten Zahlungen, von K\u00f6lner Fahndern penibel rekonstruiert, k\u00f6nnten Ibrahim Abou Nagie, 49, alsbald zum Verh\u00e4ngnis werden. Die Staatsanwaltschaft hat den Deutschen pal\u00e4stinensischer Herkunft wegen gewerbsm\u00e4\u00dfigen Sozialbetrugs angeklagt. Der verheiratete Langzeitarbeitslose, Vater von drei Kindern, soll binnen zweier Jahre staatliche Unterst\u00fctzungen in H\u00f6he von knapp 54.000 Euro kassiert haben, obschon er \u00fcber genug Geld verf\u00fcgte.\n\nLaut Anklage vermochte Abou Nagie n\u00e4mlich auf ein Konto bei der Sparkasse K\u00f6lnBonn zuzugreifen, das wohl nur zum Schein auf den Namen seines ebenfalls angeklagten Vertrauten Masoud P., 29, lief. Dar\u00fcber wickelte der Prediger in der fraglichen Zeit Zahlungen in einer H\u00f6he von etwa 272.000 Euro ab, den Gro\u00dfteil gab er demnach aus, um seine extremen Botschaften unter die Leute zu bringen.\n\n\n"},{"category":"politik","text":"Eigentlich hatten sich Union und SPD darauf geeinigt, Preise f\u00fcr Arzneimittel weiter streng zu regulieren. Laut \"FAZ\" stellt sich jedoch das Kanzleramt quer. Krankenkassen k\u00f6nnten Einsparungen in Millionenh\u00f6he entgehen. CDU-Gesundheitspolitiker k\u00fcndigt die Verl\u00e4ngerung der Preisrabattierung f\u00fcr Fr\u00fchjahr an. SPD-Experte: Unterstelle keinerlei b\u00f6se Absicht des Kanzleramtes \n\nBerlin - Bis jetzt verliefen die Koalitionsverhandlungen im Bereich Gesundheit erstaunlich glatt. Ohne gr\u00f6\u00dferen Streit gingen alle offenen Fragen durch. Damit d\u00fcrfte nun Schluss sein: Nach Informationen der \"Frankfurter Allgemeinen Zeitung\" hat das Kanzleramt die im schwarz-roten Koalitionsvertrag verabredeten Pl\u00e4ne gestoppt, wonach die Pharmapreise ab Januar weiter streng reguliert werden sollen.\n\nDas d\u00fcrfte die Pharmaindustrie freuen, denn damit sind Zwangsrabatte und die Fortsetzung des Verbots von Preiserh\u00f6hungen erst einmal vom Tisch, berichtet das Blatt. Den Kassen dagegen k\u00f6nnten 2014 erhoffte Einsparungen in H\u00f6he von 500 bis 700 Millionen Euro entgehen. Die SPD wolle dies allerdings nicht akzeptieren. \"Da ist das letzte Wort noch nicht gesprochen\", zitierte die Zeitung Fraktionskreise. \n\nDas Kanzleramt hat dem Bericht zufolge die Vorbereitungen unterbrochen, noch in der kommenden Woche ein Pharmagesetz in den Bundestag einzubringen. Mit der Rechts\u00e4nderung sollte verhindert werden, dass der Zwangsrabatt zum Jahreswechsel - wie gesetzlich bislang vorgeschrieben - von 16 Prozent auf sechs Prozent sinkt und zugleich das Verbot von Preiserh\u00f6hungen aufgehoben wird.\n\nPassiert nichts, k\u00f6nnten die Unternehmen zu Jahresbeginn erstmals seit 2010 wieder die Preise f\u00fcr patentgesch\u00fctzte Arzneimittel erh\u00f6hen und nur noch den Rabatt in der alten H\u00f6he von sechs Prozent abf\u00fchren.\n\nOffenbar technisches Verfahrensproblem\n\nDie Koalition will dagegen den Rabatt von 2014 an auf sieben Prozent senken und das Verbot von Preiserh\u00f6hungen unbegrenzt fortschreiben. Das hatten die Chefunterh\u00e4ndler f\u00fcr Gesundheitspolitik, Jens Spahn (CDU) und Karl Lauterbach (SPD), in Berlin stolz verk\u00fcndet. Laut Spahn bringe die Entscheidung den gesetzlichen Krankenkassen 500 bis 700 Millionen Euro pro Jahr ein. Die Pharmabranche forderte die komplette Abschaffung von Preismoratorium und Zwangsrabatt.\n\n"},{"category":"politik","text":"Alle Blicke waren auf die Frau in der wei\u00dfen Bluse gerichtet: Als Zeugin im Verfahren gegen ihren Noch-Ehemann stellte sich Bettina Wulff auf die Seite des fr\u00fcheren Bundespr\u00e4sidenten. Der Angeklagte darf auf ein g\u00fcnstiges Prozessende hoffen.\n\nEs war wie in ihren besten Tagen: Bettina Wulff, 40, n\u00e4hert sich dem Gerichtsgeb\u00e4ude. Die Fotoreporter und Fernsehleute rennen wie von der Tarantel gestochen los, fallen fast \u00fcber ihre eigenen F\u00fc\u00dfe, rempeln sich an, rei\u00dfen beinahe die aufgestellten Lichtmasten um. Sie geht l\u00e4chelnd weiter. Die meisten Medienleute \u00fcberragt sie um mindestens einen halben Kopf.\n\nSie tr\u00e4gt eine elegante wei\u00dfe Seidenbluse mit Schluppe, die bis zur schmalen Taille reicht, was sie gertenschlank erscheinen l\u00e4sst, einen engen schwarzen Rock, blickdichte schwarze Str\u00fcmpfe und halbhohe Pumps aus Wildleder. Sie ist stark, aber trotzdem zur\u00fcckhaltend geschminkt - eine Frau, die ihren Auftritt zelebriert, die um ihre Wirkung wei\u00df und alle Augen auf sich zieht, sobald sie einen Raum betritt.\n\n\n\nDie Noch-Ehefrau des fr\u00fcheren Bundespr\u00e4sidenten bleibt stehen. Ein Blickwechsel zwischen den Eheleuten von der Dauer etwa einer Sekunde. Erst dann setzt sie sich. Er l\u00e4sst sie nicht aus den Augen. Sie ist mit ihm verheiratet, aber sie leben getrennt. Nicht nur seine Blicke dr\u00fccken Bewunderung aus. Die schl\u00e4gt ihr von allen Seiten entgegen.\n\nAls Ehefrau hat sie ein Zeugnisverweigerungsrecht. Der Gesetzgeber will keinen Angeh\u00f6rigen in die Zwickm\u00fchle bringen, zugunsten oder zu Lasten eines ihm nahestehenden Menschen Dinge \u00f6ffentlich aussagen zu m\u00fcssen, die er eigentlich lieber f\u00fcr sich behalten w\u00fcrde, als Zeuge aber preisgeben m\u00fcsste. In vielen F\u00e4llen kommt der Aussage eines Angeh\u00f6rigen daher auch kein besonderer Beweiswert zu. Anders bei Bettina Wulff.\n\n\"Immer stand sein Terminplan im Vordergrund\"\n\nSo klar sie mit heller Stimme erkl\u00e4rt: \"Ich will aussagen und die Wahrheit sagen\", so \u00fcberzeugend sind ihre Ausf\u00fchrungen zu jenem omin\u00f6sen Oktoberfest-Besuch im Jahr 2008, den die Hannoveraner Staatsanwaltschaft zum Anlass f\u00fcr eine Anklage wegen Vorteilsannahme und - mit Blick auf den mitangeklagten Filmmanager David Groenewold - wegen Vorteilsgew\u00e4hrung nahm.\n\nSie schildert eindr\u00fccklich, wie schwer es f\u00fcr sie im Januar 2008 als junge, noch nicht mit dem nieders\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten verheiratete Frau und werdende Mutter gewesen sei, angesichts des \u00fcbervollen Terminplans eines Politikers \u00fcberhaupt einmal eine private Verabredung treffen zu k\u00f6nnen. Die Idee, gemeinsam das Oktoberfest zu besuchen, sagt sie, sei bei einem Abendessen mit Groenewold und Maria Furtw\u00e4ngler entstanden, die gerade wieder einmal einen Niedersachsen-\"Tatort\" drehte. \"Ich habe gekocht, und wir \u00fcberlegten, wie wir es schaffen k\u00f6nnten. Laut dem Terminplan meines Mannes passte es n\u00e4mlich nie.\"\n\n\n\n"},{"category":"politik","text":"Der weltweite Protest von 562 Schriftstellern gegen die NSA-\u00dcberwachung wird Thema im Parlament: Die Gr\u00fcnen bringen einen Antrag ein, der die Abgeordneten zur Unterst\u00fctzung der Petition auffordert.\n\nBerlin - Es sind prominente Namen: 562 Schriftsteller, darunter die Nobelpreistr\u00e4ger J.M. Coetzee, Elfriede Jelinek und G\u00fcnter Grass, prangern in einem weltweiten Appell die \u00dcberwachungspraxis der US-Geheimdienste an. Nun muss sich der Bundestag mit der Petition besch\u00e4ftigten: Die Gr\u00fcnen-Fraktion wird in der kommenden Woche unter der \u00dcberschrift \"Die Demokratie verteidigen im digitalen Zeitalter\" einen Antrag ins Parlament einbringen. Darin fordern sie den Bundestag auf, die Petition zu unterst\u00fctzen.\n\n\"Der Deutsche Bundestag unterst\u00fctzt die Zielsetzung des Aufrufes von 562 namhaften Schriftstellerinnen und Schriftstellern zur Verteidigung der Demokratie und zum Schutz der Menschen vor Aussp\u00e4hung und \u00dcberwachung\", hei\u00dft es in dem zweieinhalbseitigen Antrag samt Begr\u00fcndung, der SPIEGEL ONLINE vorliegt. \n\nGr\u00fcnen-Fraktionschefin Katrin G\u00f6ring-Eckardt sagt: \"Wir bringen den Aufruf als Antrag in den Bundestag ein, damit dem Appell auf nationaler wie auf europ\u00e4ischer Ebene auch politische Ma\u00dfnahmen folgen.\" Es sei \"gut, dass der Widerstand gegen die Datensammelwut und Schn\u00fcffelei jetzt w\u00e4chst und dass er international vernetzt ist\".\n\nIn dem Schriftsteller-Aufruf, der auch von den Bestseller-Autoren Umberto Eco, T. C. Boyle, Henning Mankell und Daniel Kehlmann unterzeichnet ist, wird zum Widerstand gegen die Verletzung der Allgemeinen Erkl\u00e4rung der Menschenrechte durch US-Geheimdienste aufgerufen. Er wurde weltweit in Tageszeitungen ver\u00f6ffentlicht. Ein massenhaft \u00fcberwachender Staat behandele jeden Menschen als Verd\u00e4chtigen, hei\u00dft es. Das zerst\u00f6re die historische Errungenschaft der Unschuldsvermutung. \n\n"},{"category":"politik","text":"\"Euro Hawk\", Marine-Hubschrauber, \"Eurofighter\": Die Liste der gefloppten R\u00fcstungsprojekte von Verteidigungsminister de Maizi\u00e8re ist lang. Nun droht neues Ungemach. Der Transporter A400M wird nicht rechtzeitig fertig und soll mit schlechterer Ausstattung geliefert werden.\n\november 2014 an die Bundeswehr geliefert werden. Das best\u00e4tigte Verteidigungsstaatssekret\u00e4r Christian Schmidt (CSU) in einem Schreiben an den Gr\u00fcnen-Haushaltspolitiker Tobias Lindner. Airbus habe mitgeteilt, dass sie das erste Flugzeug mit den mindestens ben\u00f6tigten F\u00e4higkeiten \"erst etwa Mitte 2015 vertragsgem\u00e4\u00df ausliefern k\u00f6nne\", so Schmidt in dem Brief vom 9. Dezember.\n\nUm das ausgemachte Datum im kommenden Jahr zu halten, solle nun ein schlechter ausgestatteter A400M an die Bundeswehr geliefert werden: \"Um den mit der Erstauslieferung an Frankreich im August 2013 begonnenen Lieferprozess fortsetzen zu k\u00f6nnen\", beabsichtige Airbus, den Partnernationen \"Flugzeuge mit Minderleistungen\" anzubieten. Diese sollen sp\u00e4ter nachger\u00fcstet werden. \"Diese M\u00f6glichkeit ist im bestehenden Vertrag so vorgesehen\", schreibt Schmidt.\n\nUnklar ist allerdings, ob die Minderleistungen f\u00fcr die Truppe \u00fcberhaupt akzeptabel seien. \"Die internen Pr\u00fcfungen hierzu sind noch nicht abgeschlossen\", so Schmidt. Der Vorschlag werde in Gremien diskutiert.\n\nErst im Oktober hatte Verteidigungsminister Thomas de Maizi\u00e8re in Berlin gesagt, der erste A400M komme 2014: \"Ich erwarte dann ein m\u00e4ngelfreies Flugzeug.\" Dieses Ziel ist nun nicht mehr einzuhalten.\n\nF\u00fcr de Maizi\u00e8re droht damit nach der Aufkl\u00e4rungsdrohne \"Euro Hawk\", dem Kampfjet \"Eurofighter\" und dem Marine-Hubschrauber NH90 bereits das vierte gro\u00dfe R\u00fcstungsprojekt in diesem Jahr in ernsthafte Schwierigkeiten zu geraten.\n\n\n\n"},{"category":"politik","text":"Mehr als 200 junge M\u00e4nner aus Deutschland sollen nach Syrien gereist sein. Die Bundesanwaltschaft sieht in den R\u00fcckkehrern aus dem B\u00fcrgerkrieg eine neue Gefahr f\u00fcr die innere Sicherheit. Konkrete Anschlagspl\u00e4ne gebe es bislang jedoch nicht.\n\nKarlsruhe - Die Bundesanwaltschaft warnt vor Islamisten, die aus dem syrischen B\u00fcrgerkrieg nach Deutschland zur\u00fcckkehren. Zwar gebe es \"keine belastbaren Angaben f\u00fcr Anschlagspl\u00e4ne in Deutschland\", sagte Generalbundesanwalt Harald Range am Mittwoch vor Journalisten in Karlsruhe. Dennoch habe die Bundesanwaltschaft Ermittlungen gegen sechs Syrien-R\u00fcckkehrer aufgenommen. Er sehe hier eine \"neue Gefahr\" heraufziehen.\n\nANZEIGE\nLaut Range sind mehr als 200 junge M\u00e4nner nach Syrien gereist, um sich am dortigen B\u00fcrgerkrieg zu beteiligen. Es sei aber noch unklar, ob sie dort k\u00e4mpften oder humanit\u00e4ren Aktivit\u00e4ten nachgingen. Erst am Sonntag hatte sich der deutsche Dschihadist Denis Cuspert per Video aus Syrien gemeldet. Er forderte Muslime in Deutschland auf, sich den islamistischen K\u00e4mpfern im B\u00fcrgerkriegsland anzuschlie\u00dfen. Zuvor hatte er bereits zu Selbstmordanschl\u00e4gen in \n\nNach Angaben des Bundesinnenministeriums sind insgesamt rund 230 M\u00e4nner nach Syrien gereist, etwa 50 davon sind demnach aber bereits wieder nach Deutschland zur\u00fcckgekehrt. Von diesen seien 17 an K\u00e4mpfen beteiligt gewesen, sagte Ministeriumssprecher Jens Teschke in Berlin. \"Die haben wir auf dem Schirm\", f\u00fcgte er hinzu. \"Wir haben aber bisher keine Anzeichen daf\u00fcr, dass sie so radikalisiert sind, dass sie zu Pl\u00e4nen neigen, hier Anschl\u00e4ge auszuf\u00fchren\", sagte Teschke.\n\nDie Bundesanwaltschaft geht davon aus, dass sich einige der R\u00fcckkehrer den dort aktiven terroristischen Vereinigungen wie dem \"Islamischen Staat im Irak und Syrien\" (Isis) oder \"Dschabhat al-Nusra\" angeschlossen hatten.\n\nInsgesamt laufen nach Angaben des Generalbundesanwalts derzeit 200 Ermittlungsverfahren wegen des Verdachts der Mitgliedschaft in einer terroristischen Vereinigung, bei 130 davon wird ein islamistischer Hintergrund vermutet. Acht konkret geplante Anschl\u00e4ge seien verhindert worden. \n\n\n"},{"category":"politik","text":"Khaled el-Masri ist erneut zu einer Haftstrafe verurteilt worden. Das Landgericht Kempten befand den Deutsch-Libanesen f\u00fcr schuldig, einen JVA-Beamten geschlagen zu haben. Masri war 2003 von der CIA nach Afghanistan verschleppt worden.\n\nKempten - Der Deutsch-Libanese Khaled el-Masri ist wegen Beleidigung, K\u00f6rperverletzung und Bedrohung zu einer siebenmonatigen Haftstrafe verurteilt worden. \"Es war nicht nur eine Ber\u00fchrung - es war ein Schlag\", sagte der Vorsitzende Richter am Mittwoch im Berufungsprozess vor dem Landgericht Kempten.\n\nDas einstige Entf\u00fchrungsopfer des US-Geheimdienstes hat nach \u00dcberzeugung des Gerichts im Juli im Kemptener Gef\u00e4ngnis einen Vollzugsbeamten beleidigt, geschlagen und mit dem Tod bedroht. Das Amtsgericht Kempten hatte Masri im Oktober vom Vorwurf der K\u00f6rperverletzung freigesprochen, aber wegen Beleidigung und Bedrohung zu 1500 Euro Geldstrafe verurteilt. Die Staatsanwaltschaft hatte gegen den Freispruch Berufung eingelegt.\n\nIn seinem Pl\u00e4doyer am Mittwoch hatte der Staatsanwalt eine Haftstrafe von einem Jahr und drei Monaten f\u00fcr den Angeklagten gefordert. \"Er tut sich schwer, seinen aufquellenden Unmut zu beherrschen\", sagte der Staatsanwalt. Masris Verteidiger hatte eine Haftstrafe von drei Monaten und zwei Wochen gefordert.\n\nMasri war 2003 vom US-Geheimdienst CIA in Mazedonien entf\u00fchrt und nach Afghanistan verschleppt worden. Im Jahr darauf setzten ihn die Amerikaner in Albanien aus, auf dem Landweg schlug sich Masri schlie\u00dflich nach Deutschland durch.\n\n2009 \u00fcberfiel der heute 50-J\u00e4hrige den Oberb\u00fcrgermeister von Neu-Ulm in seinem B\u00fcro. Ein Jahr sp\u00e4ter wurde Masri daf\u00fcr zu zwei Jahren Haft verurteilt. Wegen eines \u00dcbergriffs auf Justizbeamte wurde er sp\u00e4ter erneut verurteilt. Im Oktober 2013 kam Masri frei, wurde nach vier Tagen aber erneut festgenommen.\n\n\n"},{"category":"politik","text":"Landrat Michael Adam f\u00fchlt sich von den Medien ungerecht behandelt. Der bayerische SPD-Politiker hatte in seinen B\u00fcros Sex mit mehreren M\u00e4nnern. Die Hysterie darum sei \u00fcbertrieben. \"Sie werden nicht einen Kommunalpolitiker finden, der keinen Dreck am Stecken hat\", sagte er der \"Zeit\".\n\n\nDer Regener Landrat Michael Adam: \"Mir gef\u00e4llt die Aufmerksamkeit der Leute\" Zur Gro\u00dfansicht\nDPA\n\nDer Regener Landrat Michael Adam: \"Mir gef\u00e4llt die Aufmerksamkeit der Leute\"\n\nHamburg\/Regen - Der bayerische SPD-Landrat Michael Adam hat die Medienberichterstattung \u00fcber seine Person scharf kritisiert. Der 28-J\u00e4hrige war in den vergangenen Wochen wegen eines Sex-Skandals in die Schlagzeilen geraten: \"Verbockt hat man's ja grunds\u00e4tzlich mal selber\", sagte er der \"Zeit\". \"Aber Sie werden nicht einen Kommunalpolitiker finden, der keinen Dreck am Stecken hat.\"\n\nIn seinem Fall sei der Medienwirbel jedoch deutlich \u00fcbertrieben worden: \"Das war ja eine Hexenjagd! Da fehlten als Reizw\u00f6rter blo\u00df noch Kindesmissbrauch und HIV\", kritisierte der SPD-Politiker, der als Nachwuchshoffnung im bayerischen Landesverband galt.\n\n\nAdam hatte auf einer Pressekonferenz am 27. November einger\u00e4umt, in seinem Dienstzimmer im Landratsamt von Regen und in seinem fr\u00fcheren B\u00fcrgermeisterb\u00fcro in Bodenmais Sex mit verschiedenen M\u00e4nnern gehabt zu haben. Au\u00dferdem gab er zu, Poppers konsumiert zu haben - eine Substanz, die als Arzneimittel gilt, die Gef\u00e4\u00dfe erweitert und schmerzhemmend wirkt.\n\n\"Ich bin narzisstisch\"\n\n\"Meine Stimmung schwankt seit Wochen zwischen Extremen\", sagte Adam der \"Zeit\". \"Das pendelt von: 'Oh Gott, du bist gar nicht tragbar' zu: 'Hey, wegen der Verwandtenaff\u00e4re der CSU ist auch kein Mensch zur\u00fcckgetreten.'\"\n\nDie dienstrechtlichen Vorschriften hat Adam zwar nicht verletzt, sein Verhalten im Amt versucht er dennoch zu entschuldigen. \"Es ist halt immer der Druck da: Der ist so jung, der muss jetzt richtig Gas geben. Ich war praktisch immer im Dienst. Die Differenzierung zwischen Berufs- und Privatleben hat es so nicht gegeben.\"\n\nAls Konsequenz aus der Aff\u00e4re hat Adam seine drei Facebook-Seiten mit 17.000 Anh\u00e4ngern gel\u00f6scht. \"Mir fehlt dieses Ventil total\", sagte Adam. \"Ich bin auch deshalb Politiker geworden, weil ich narzisstisch bin. Mir gef\u00e4llt die Aufmerksamkeit der Leute. Die \u00f6ffentlichen Auftritte berauschen einen. Jeder Politiker, der das abstreitet, l\u00fcgt.\"\n\n"},{"category":"politik","text":"Es sei an der Zeit, Einspruch zu erheben: Helmut Schmidt fordert von der k\u00fcnftigen schwarz-roten Bundesregierung, die Waffenexporte zu bremsen. Kleinwaffen seien die \"Massenvernichtungsmittel der heutigen Zeit\", mahnt der in den Augen vieler Deutscher bedeutendste Bundeskanzler.\n\nBerlin - Es ist eine Mahnung auch an die eigenen Genossen. Helmut Schmidt hat die k\u00fcnftige schwarz-rote Bundesregierung aufgefordert, die deutschen R\u00fcstungsexporte zu stoppen: \"Es ist an der Zeit, Einspruch zu erheben\", schreibt er in der \"Zeit\".\n\nDeutschland sei heute der drittgr\u00f6\u00dfte Waffenexporteur. Es rangiere damit vor China, Japan, Frankreich und vor England - direkt hinter den USA und Russland. \"Eine Entwicklung, die mir sehr missf\u00e4llt. Und die von der kommenden Koalition in Berlin gestoppt werden muss\", so Schmidt in seinem Beitrag.\n\nKleinwaffen, handgehaltene Maschinenpistolen und -gewehre sowie Handgranaten seien die \"Massenvernichtungsmittel der heutigen Zeit\", schreibt der Sozialdemokrat weiter. Er habe Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Beg\u00fcnstigung der Waffenexporte durch das Wirtschaftsministerium, halte es aber f\u00fcr geboten, \"weil Waffenexporte in Wirklichkeit Au\u00dfenpolitik sind -, dass das Ausw\u00e4rtige Amt die Federf\u00fchrung \u00fcbernimmt und das Wirtschaftsministerium sie abgibt\".\n\nDie Tendenz der Bundesregierung, lieber Waffen zu liefern, als Soldaten zu schicken, unterst\u00fctzt der fr\u00fchere Bundeskanzler nicht. Er habe Verst\u00e4ndnis f\u00fcr \"die Unlust der heutigen Deutschen\", die Bundeswehr in fremde L\u00e4nder zu schicken. \"Wir haben in Wirklichkeit niemandem gen\u00fctzt dadurch, dass wir unsere Soldaten nach Afghanistan geschickt und dann dort auch Soldaten verloren haben\", so Schmidt: \"Aber ich halte es f\u00fcr abwegig, statt Soldaten Waffen zu schicken.\"\n\nBedeutendster Nachkriegskanzler\n\nSchmidt wird am 23. Dezember 95 Jahre alt. In den Augen von vielen Deutschen ist er der bedeutendste Nachkriegskanzler. Eine aktuelle Forsa-Umfrage f\u00fcr den \"Stern\" kommt zu folgendem Ergebnis:\n\n    25 Prozent der Befragten nannten den SPD-Politiker zuerst.\n\n    Konrad Adenauer (CDU) folgt mit 23 Prozent auf Platz zwei,\n\n    Willy Brandt (SPD) mit 18 Prozent und\n\n    Helmut Kohl (CDU) mit 17 Prozent.\n\n    Mit deutlichem Abstand wird die amtierende Kanzlerin Angela Merkel (CDU) genannt: Sie erh\u00e4lt sechs Prozent Zustimmung, ihren SPD-Vorg\u00e4nger Gerhard Schr\u00f6der halten nur drei Prozent der Befragten f\u00fcr den bedeutendsten Kanzler.\n\n"},{"category":"politik","text":"Ist der Dienst auf der \"Gorch Fock\" mit einer besonderen Lebensgefahr verbunden? Dieser Frage muss das Verwaltungsgericht Aachen nachgehen. Die Eltern der 2008 ertrunkenen Kadettin des Segelschulschiffs klagen auf Entsch\u00e4digung.\n\nNorderney \u00fcber Bord gegangen und gestorben. Jetzt verklagen die Eltern die Bundesrepublik auf 40.000 Euro Entsch\u00e4digung. Laut des Verwaltungsgerichts Aachen berufen sie sich dabei auf das Soldatenversorgungsgesetz. Danach stehe Eltern eines Soldaten eine Entsch\u00e4digung zu, wenn dieser bei Dienstaus\u00fcbung unter besonderer Lebensgefahr stirbt. Die Staatsanwaltschaft geht von einem Unfall aus.\n\nBei der Klage gehe es den Eltern um die Frage, ob ihre damals 18-j\u00e4hrige Tochter in der Nacht unter Lebensgefahr Dienst tat, sagte Anwalt Rainer Dietz. Sie werfen dem fr\u00fcheren Kommandanten vor, dass die junge Frau ganz vorne auf dem Postenausguck bei Windst\u00e4rke sieben und 15 Grad Wassertemperatur keine Schwimmweste getragen hatte und ungesichert war. Ein Fischereiaufsichtsboot hatte die tote 18-J\u00e4hrige elf Tage sp\u00e4ter 65 Seemeilen nordwestlich von Helgoland geborgen\n\nDie Bundesrepublik habe vor der Klage eine Entsch\u00e4digung abgelehnt, teilte das Gericht mit. Der Dienst auf der \"Gorch Fock\" sei f\u00fcr die Soldatin nicht mit einer besonderen Lebensgefahr verbunden.\n\nMit einer 2012 eingereichten und noch nicht entschiedenen Beschwerde vor dem Bundesverfassungsgericht wollen die Eltern zudem Ermittlungen gegen den fr\u00fcheren Kommandanten der \"Gorch Fock\" erzwingen wegen Verdachts der fahrl\u00e4ssigen T\u00f6tung.\n\n\n"},{"category":"politik","text":"In Stuttgart wird es erneut einen Untersuchungsausschuss zum umstrittenen Bahnprojekt S21 geben. Dabei geht es um den brutalen Wasserwerfer-Einsatz im September 2010. Grund sind bislang unbekannte Unterlagen zum \"Schwarzen Donnerstag\" - und ein Anruf aus dem Kanzleramt.\n\nSelbst in den eigenen Reihen war die Verwunderung gro\u00df, als Angela Merkel am 15. September 2010 im Bundestag alles auf eine Karte setzte: \"Bei v\u00f6llig rechtm\u00e4\u00dfig getroffenen Entscheidungen braucht man keine B\u00fcrgerbefragung in Stuttgart. Vielmehr wird genau die Landtagswahl im n\u00e4chsten Jahr die Befragung der B\u00fcrger (...) \u00fcber Stuttgart 21 und viele andere Projekte sein, die f\u00fcr die Zukunft dieses Landes wichtig sind.\"\n\nMan darf den Hintergrund dieser Worte nicht vergessen: Damals demonstrierten in Stuttgart Tausende B\u00fcrger gegen das Milliardenprojekt Stuttgart 21, im Schlossgarten ketteten sich \"Parksch\u00fctzer\" an B\u00e4ume, die dem Bau weichen sollten. Umfragen sahen die S\u00fcdwest-CDU bei nur noch 35 Prozent. Und mit den Parteifreunden aus dem L\u00e4ndle steckte auch die Kanzlerin im Umfragetief. Mit ihrer Rede im Bundestag zog Merkel eine gef\u00e4hrliche Linie von Stuttgart nach Berlin.\n\nEs erscheint daher im R\u00fcckblick nur logisch, dass sich am Abend des 30.09.2010 das Lagezentrum des Bundeskanzleramts beim Lagezentrum des baden-w\u00fcrttembergischen Innenministeriums meldete. Die Bilder von dem brutalen Polizeieinsatz im Stuttgarter Schlossgarten am Nachmittag, von Demonstranten, die mit Tr\u00e4nengas und Wasserwerfern zur\u00fcckgedr\u00e4ngt wurden, flimmerten gerade bundesweit \u00fcber die Bildschirme. Um Mitternacht sollten die ersten B\u00e4ume fallen. Der Anrufer aus Berlin erkundigte sich nach der Kontaktnummer des damaligen Ministerpr\u00e4sidenten Stefan Mappus (CDU). Und die Frage wurde offenbar beantwortet und ordnungsgem\u00e4\u00df dokumentiert.\n\nAuch drei Jahre nach dem \"Schwarzen Donnerstag\", wie die Bahnhofsgegner den Tag des brutalen Polizeieinsatzes nennen, dauert die Diskussion um Stuttgart 21 an. Auch das Kanzleramt muss sich erneut mit dem Thema besch\u00e4ftigen. Denn neue Unterlagen werfen die Frage auf, ob der Untersuchungsausschuss zum Wasserwerfer-Einsatz in vollem Umfang von der Landesregierung informiert wurde. Auch \u00fcber den Anruf aus Berlin.\n\n\n"},{"category":"politik","text":"Frankreich interveniert mit Truppen in Zentralafrika. Pr\u00e4sident Hollande verspricht, der Einsatz werde sein Land nichts kosten, sondern aus einem EU-Entwicklungsfonds finanziert. Br\u00fcssel und Berlin reagieren zur\u00fcckhaltend - daf\u00fcr ist der Fonds nicht gedacht. \n\nBerlin - Kaum hatte Fran\u00e7ois Hollande die Trauerfeierlichkeiten f\u00fcr S\u00fcdafrikas ehemaligen Staatspr\u00e4sidenten Nelson Mandela verlassen, reiste er weiter in die Zentralafrikanische Republik. Dort sind 1600 Soldaten Frankreichs gegen muslimische Rebellen im Einsatz, erst in der Nacht zu Dienstag waren zwei franz\u00f6sische Fallschirmj\u00e4ger gefallen.\n\nDie Mission, die der franz\u00f6sische Staatspr\u00e4sident angeordnet hat, ist in der franz\u00f6sischen \u00d6ffentlichkeit umstritten. Anfang der Woche hatte Hollande, dessen Land in wirtschaftlichen Schwierigkeiten steckt, den Franzosen ein Versprechen gemacht: Der Einsatz werde seinem Land \"nichts kosten\", die EU werde sich mit 50 Millionen Euro beteiligen. \n\nTats\u00e4chlich gibt es einen Fonds in der EU, mit dem die Entsendung afrikanischer Truppen auf dem Kontinent bei Friedenseins\u00e4tzen mitbezahlt werden kann. Der neu gegr\u00fcndete Ausw\u00e4rtige Dienst der Europ\u00e4ischen Union reagierte deshalb verschnupft auf Hollandes Vorsto\u00df - es sei nicht vorgesehen, aus diesem Topf auch den Einsatz europ\u00e4ischer Soldaten zu finanzieren, hie\u00df es in Br\u00fcssel.\n\n\u00c4hnlich wird dies offenbar auch in Berlin gesehen. Die gesch\u00e4ftsf\u00fchrende schwarz-gelbe Bundesregierung reagierte zur\u00fcckhaltend auf die j\u00fcngsten Berichte aus Paris. Ein Regierungssprecher erkl\u00e4rte am Dienstag auf Anfrage von SPIEGEL ONLINE: \"Wir haben die Pressemeldungen zu den \u00c4u\u00dferungen des franz\u00f6sischen Staatspr\u00e4sidenten und des franz\u00f6sischen Au\u00dfenministers zur Kenntnis genommen. Eine konkrete Anfrage aus Frankreich zur Finanzierung des franz\u00f6sischen Milit\u00e4reinsatzes in der Zentralafrikanischen Republik liegt uns aktuell nicht vor.\"\n\n"},{"category":"politik","text":"Die FDP hat sich geschlossen hinter Christian Lindner und seine F\u00fchrungsmannschaft gestellt. Das war der einfachere Teil der Operation Wiederaufbau. Ob den Liberalen ein Comeback gelingen wird, ist v\u00f6llig offen. \n\n\"Die Zeit der Trauerarbeit in der FDP ist zu Ende\", hat Christian Lindner auf dem FDP-Parteitag gesagt. Das ist eine ziemlich mutige Prognose. Der neue Vorsitzende hat einen sehr guten Auftritt gehabt, sein Wahlergebnis war ordentlich. Der Start ist Lindner gegl\u00fcckt, mehr nicht. Die Trauer k\u00f6nnte schon bald zur\u00fcckkehren.\n\nDer schwierigste Teil seiner Mission beginnt gerade erst, das wei\u00df Lindner. Der Zustand der FDP ist desolat. Die Partei hat keine bundespolitische Pr\u00e4senz mehr, sie regiert nur noch in einem Bundesland. Alle erfahrenen M\u00e4nner und Frauen haben sich bis auf wenige Ausnahmen aus der Politik zur\u00fcckgezogen. Linder muss den Wiederaufbau der finanziell ausgelaugten Partei mit einer Truppe von weitgehend unbekannten Kommunal- und Landespolitikern angehen. Das ist eine ziemlich gro\u00dfe Aufgabe f\u00fcr einen 34-J\u00e4hrigen, der sich vor zwei Jahren selbst noch zu jung f\u00fcr den Vorsitz f\u00fchlte.\n\nLindner hat in seiner Rede deutlich gemacht, dass er die FDP inhaltlich auf dem bisherigen Kurs halten will. Das grundlegende Problem sieht er woanders: Die Liberalen h\u00e4tten zu kalt und hartherzig gewirkt. Das stimmt zum Teil. Aber: Wie macht man eine Partei wieder sympathisch? Ein Wechsel an der Parteispitze allein reicht nicht aus. Sonst h\u00e4tte die FDP bereits unter Philipp R\u00f6sler einen Aufschwung nehmen m\u00fcssen. Nett war der alte Parteivorsitzende ja.\n\nEin tiefer Riss geht durch die Partei\n\nAuf dem Parteitag hat Lindner viel von Stil geredet - vom schlechten Stil des Umgangs der Liberalen miteinander in der Vergangenheit, und davon, wie stilbildend die neue FDP sein soll. Nur wenn Schluss ist mit den Streitereien und Nickeligkeiten, wird die FDP wieder ernst genommen, das ist Lindner klar. Noch ist das mehr Wunsch als Wirklichkeit. Es gibt Parteifreunde in ausreichender Zahl, die bereitwillig am Vorsitzenden herumm\u00e4keln. Der s\u00e4chsische FDP-Chef Holger Zastrow hat nicht f\u00fcr das Parteipr\u00e4sidium kandidiert, um seine Vorbehalte gegen Lindners Kurs weiter verbreiten zu k\u00f6nnen. Es deutet wenig darauf hin, dass sich die neue FDP in Stilfragen von der alten unterscheidet. \n\n\n"},{"category":"politik","text":"Es geht um rund acht Milliarden Euro. Die Bundesregierung muss nach Informationen des SPIEGEL im kommenden Jahr mehr Schulden machen als geplant. Mit dem Geld sollen Beschl\u00fcsse des Koalitionsvertrags finanziert werden.\n\nFinanzminister Wolfgang Sch\u00e4uble (CDU) muss 2014 mehr Schulden machen als geplant. Die Nettokreditaufnahme des Bundes soll bei rund acht Milliarden Euro liegen. Das geht aus Planungsunterlagen des Bundesfinanzministeriums hervor. Damit f\u00e4llt die Neuverschuldung des Bundes zwei Milliarden Euro h\u00f6her aus als im Haushaltsentwurf der alten Regierung f\u00fcr 2014 vorgesehen.\n\nDie neue Etatplanung ist notwendig, weil der Bundestag den Regierungsentwurf wegen der Bundestagswahl nicht mehr verabschiedete. Die Summe an neuen Krediten ist gerade noch mit der Zielvorgabe der Gro\u00dfen Koalition vereinbar, im neuen Jahr einen strukturell ausgeglichenen Haushalt vorzulegen - also einen Etat, bei dem abgesehen von Konjunktureinfl\u00fcssen die Einnahmen die Ausgaben decken.\n\nMit den zus\u00e4tzlichen neuen Schulden will Sch\u00e4uble Beschl\u00fcsse des Koalitionsvertrags finanzieren, etwa Investitionen in die Verkehrsinfrastruktur. Das Bundeskabinett will den Entwurf Ende Februar beschlie\u00dfen.\n\nIm Koalitionsvertrag seien klare Vorgaben f\u00fcr die Haushaltsaufstellung und die mittelfristige Finanzplanung definiert worden, daran werde sich die Bundesregierung halten, teilte eine Sprecherin des Finanzministeriums mit.\n\n\n\n"},{"category":"politik","text":"Die CSU will die Zuwanderung aus Osteuropa eind\u00e4mmen - und st\u00f6\u00dft mit ihrer Kampagne beim Regierungspartner auf scharfe Kritik. Der SPD-Innenexperte Hartmann sieht den \"Tanz f\u00fcr die Rechtsextremen\" bereitet. Auch Linken-Chef Riexinger f\u00fcrchtet, dass \"braune Gewaltbanden Taten folgen lassen\".\n\nBerlin - \"Wer betr\u00fcgt, der fliegt\": Mit solchen Formulierungen will die CSU Anfang Januar einen h\u00e4rteren Kurs gegen sogenannte Armutsmigranten aus Osteuropa beschlie\u00dfen. Auch im schwarz-roten Koalitionsvertrag finden sich auf Betreiben der Bayern mehrere Passagen zum Thema.\n\nANZEIGE\nDoch die j\u00fcngsten Pl\u00e4ne gehen offenbar auch dem neuen Regierungspartner zu weit. \"Wer eine solche Melodie intoniert, bereitet den Tanz f\u00fcr die Rechtsextremen\", sagte der innenpolitische Sprecher der SPD-Bundestagsfraktion, Michael Hartmann, dem \"Tagesspiegel am Sonntag\". Die CSU m\u00fcsse sich noch daran gew\u00f6hnen, \"dass sie in einer Koalition mit der SPD nicht mehr ohne jede R\u00fccksicht ihre Wahlkampft\u00f6ne anschlagen kann\". \n\nDer Linkspartei-Vorsitzende Bernd Riexinger warf der CSU vor, den \"antirassistischen Konsens der Demokraten\" zu verlassen. \"Wenn eine Regierungspartei gegen Ausl\u00e4nder hetzt, darf man sich nicht wundern, wenn braune Gewaltbanden Taten folgen lassen. Hetze hilft niemandem\", sagte er der \"Berliner Zeitung\".\n\nNach dem Willen der CSU soll Zuwanderern zum Beispiel der Zugang zum deutschen Sozialsystem erschwert werden. Anlass sind Bef\u00fcrchtungen, die von Januar an auch f\u00fcr Rum\u00e4nien und Bulgarien geltende unbeschr\u00e4nkte Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit k\u00f6nnte zu einem verst\u00e4rkten Zuzug armer Menschen aus diesen L\u00e4ndern f\u00fchren, die keine Chance auf dem deutschen Arbeitsmarkt haben. Dies k\u00f6nnte die Sozialsysteme belasten. Die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde schlagen bereits Alarm. Wissenschaftler wie der Migrationsforscher Klaus Zimmermann halten die Sorgen jedoch f\u00fcr unberechtigt, da die Zuwanderer \u00fcberwiegend gut qualifiziert sein.\n\nIhren EU-kritischen Kurs will die CSU auch im Europawahlkampf fortsetzen. \"Wir brauchen eine Entzugstherapie f\u00fcr Kommissare im Regulierungsrausch\", hei\u00dft es in einem vierseitigen Strategiepapier der CSU-Landesgruppe, das dem SPIEGEL vorliegt. Darin fordert die Partei unter anderem eine Verkleinerung der EU-Kommission und \"bundesweite Volksabstimmungen\" zu europ\u00e4ischen Themen.\n\n"},{"category":"politik","text":"Ein Standort der Bundespolizei in G\u00f6ttingen ist offenbar Ziel eines Sprengstoffanschlags geworden. Beamte entdeckten den Brandsatz, der nicht detoniert war. Die Ermittler pr\u00fcfen einen Zusammenhang mit dem Anschlag auf ein Gerichtsgeb\u00e4ude in der Stadt Anfang des Monats.\n\nG\u00f6ttingen - Auf einem Gel\u00e4nde der Bundespolizei in G\u00f6ttingen ist ein Sprengsatz entdeckt worden. Der Brandsatz wurde nach Polizeiangaben vom Freitag m\u00f6glicherweise gez\u00fcndet, detonierte aber nicht. Die G\u00f6ttinger Polizei schloss ein politisches Motiv f\u00fcr die Tat nicht aus. Die Hintergr\u00fcnde waren aber zun\u00e4chst unklar, ein Bekennerschreiben lag bislang nicht vor.\n\nANZEIGE\nDer augenscheinlich funktionst\u00fcchtige Sprengsatz war den Angaben zufolge in der Nacht zum Mittwoch von einem Beamten auf dem Bundespolizei-Gel\u00e4nde gefunden worden. Der Brandsatz war demnach aus mehreren Bauteilen, darunter Gaskartuschen, zusammengesetzt und in einer handels\u00fcblichen Plastikt\u00fcte verstaut. Weitere Angaben machte die Polizei mit Verweis auf die laufenden Ermittlungen zun\u00e4chst nicht.\n\nDer Polizei pr\u00fcft einen Zusammenhang mit dem Brandanschlag auf ein Gerichtsgeb\u00e4ude in G\u00f6ttingen Anfang Dezember. Dabei war Sachschaden im f\u00fcnfstelligen Bereich entstanden. Am Tatort hinterlie\u00dfen die T\u00e4ter das K\u00fcrzel \"RAZ\", das f\u00fcr die linksextreme Gruppe \"Revolution\u00e4re Aktionszellen\" steht. Die \"RAZ\" haben sich zu mehreren Anschl\u00e4gen gegen staatliche Einrichtungen seit Dezember 2009 bekannt. Der Verfassungsschutz beobachtet die Organisation.\n\n"},{"category":"politik","text":"J\u00f6rg Kachelmann k\u00f6nnte nach dem Vergewaltigungsvorwurf Schadensersatz erhalten, in Hessen wird der erste schwarz-gr\u00fcne Koalitionsvertrag in einem Fl\u00e4chenland unterschrieben, und Helmut Schmidt wird 95 - diese Themen werden am Montag wichtig.\n\nVor dem Frankfurter Landgericht steht der n\u00e4chste Termin im Schadensersatzprozess zwischen J\u00f6rg Kachelmann und seiner Ex-Geliebten an. M\u00f6glicherweise tritt die Zivilkammer erneut in die Beweisaufnahme ein. Kachelmann fordert von Claudia D. mehr als 13.000 Euro Schadensersatz f\u00fcr Gutachten, die er in seinem eigenen Strafprozess erstellen lie\u00df. D. hatte ihm Vergewaltigung vorgeworfen, das Landgericht Mannheim hatte den Wetterexperten im Mai 2011 freigesprochen. Kachelmann und Claudia D. m\u00fcssen zu dem jetzigen Termin in Frankfurt nicht pers\u00f6nlich erscheinen.\n\nDrei Monate nach der Landtagswahl in Hessen ist die erste schwarz-gr\u00fcne Koalition in einem Fl\u00e4chenland perfekt: Ministerpr\u00e4sident Volker Bouffier (CDU) und der bisherige Gr\u00fcnen-Chef Tarek Al-Wazir unterzeichnen in Wiesbaden den Koalitionsvertrag. Die hessische CDU hatte den Vertrag bei einem kleinen Parteitag am Samstag einstimmig gebilligt, die Gr\u00fcne Basis tat sich bei ihrem Votum mit 74,2 Prozent schwerer: Die erreichten Kompromisse zum Ausbau des Frankfurter Flughafens und zum L\u00e4rmschutz sind bei den Gr\u00fcnen umstritten. Die neue Regierung soll am 18. Januar vereidigt werden. Al-Wazir wird Wirtschaftsminister, seine Parteifreundin Priska Hinz Umweltministerin. Wer f\u00fcr die CDU ins Kabinett einzieht, will Bouffier erst im Januar bekanntgeben.\n\nMehr zur schwarz-gr\u00fcnen Koalition finden Sie hier... \n"},{"category":"politik","text":"Beinahe h\u00e4tte die EU Schnupftabak verboten. Doch die Industrie hat gute Lobbyarbeit geleistet: Die vor allem in Bayern beliebte Prise bleibt vorerst erhalten. Dabei geholfen hat offenbar der fr\u00fchere Ministerpr\u00e4sident Edmund Stoiber.\n\nBerlin - 14 Jahre lang vertrat Edmund Stoiber als K\u00f6nig von Bayern die Interessen des Freistaats, wenn er nach Br\u00fcssel reiste. Mittlerweile k\u00fcmmert er sich dort um B\u00fcrokratieabbau. Ganz friedlich l\u00e4uft Stoibers Ruhestand im Ehrenamt allerdings nicht ab: Regelm\u00e4\u00dfig wirft ihm die Transparenz-Organisation Lobbycontrol vor, seinen Einfluss in der EU f\u00fcr die Interessen einer heimischen Firma zu nutzen.\n\nANZEIGE\nKonkret geht es um den bayerischen Tabakproduzenten P\u00f6schl. In dieser Woche verabschiedete die EU eine neue Tabakrichtlinie. Auff\u00e4llig ist: Der Kompromiss, auf den sich Kommission, Rat und Parlament einigten, entspricht genau den W\u00fcnschen der Firma P\u00f6schl.\n\nP\u00f6schl ist der weltweit gr\u00f6\u00dfte Produzent von Schnupftabak. Der Firmensitz liegt in Bayern, im beschaulichen Geisenhausen bei Landshut. Als die EU 2012 ihre Pl\u00e4ne f\u00fcr die Tabakrichtlinie vorstellte, wurde es dem Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Patrick Engels Angst und Bange. Menthol sollte als Zusatzstoff verboten werden. Doch ohne Menthol kein Schnupftabak. \"Dann erfrischt's ja nimma\", sagt Alfons Lechler, Pr\u00e4sident des Deutschen Schnupferverbands.\n\nDie neue Richtlinie sieht zwar weiter ein Verbot von Mentholzigaretten vor, doch Schnupftabak bleibt ausgenommen. Das d\u00fcrfte auch viele Konsumenten erfreuen. Eine Millionen Menschen in Deutschland genehmigen sich t\u00e4glich eine \"Pris\", darunter Altkanzler Helmut Schmidt oder Torwartlegende Sepp Meier. Ungef\u00e4hrlich ist das nicht. Laut Bundesinstitut f\u00fcr Risikobewertung macht Schnupftabak genauso s\u00fcchtig wie Zigaretten. Eine krebserregende Wirkung ist nicht ausgeschlossen.\n\nDoch P\u00f6schl macht mit seinem popul\u00e4ren Produkt 445 Millionen Euro Umsatz im Jahr. Da traf es sich anscheinend gut, dass es mit Stoiber jemanden in Br\u00fcssel gibt, der Bayern sehr verbunden ist.\n\nAm 26. April 2012 bekam Stoiber einen Brief von P\u00f6schl-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Engels. Er informierte ihn dar\u00fcber, dass die geplanten Tabakgesetze der EU f\u00fcr sein Unternehmen \"existenzbedrohend\" seien. 400 Mitarbeiter w\u00fcrden ihren Job verlieren, und das in einer so strukturschwachen Gegend wie Niederbayern, so Engels in seinem Schreiben.\n\n"},{"category":"politik","text":"Familienministerin Schwesig distanziert sich von der umstrittenen Extremismusklausel ihrer Vorg\u00e4ngerin Schr\u00f6der. Anti-Nazi-Initiativen mussten sich bislang schriftlich zur Verfassung bekennen, wenn sie staatliche F\u00f6rderung wollen. Damit soll nun Schluss sein, k\u00fcndigte Schwesig im SPIEGEL an.\n\nBerlin - Die umstrittene Extremismusklausel wird es unter der neuen Familienministerin Manuela Schwesig nicht mehr geben. Im Interview mit dem SPIEGEL k\u00fcndigt sie an, die Regel abschaffen zu wollen.\n\nIhre Vorg\u00e4ngerin Kristina Schr\u00f6der hatte die Klausel 2011 eingef\u00fchrt: Danach m\u00fcssen sich s\u00e4mtliche Initiativen gegen Rechtsextremismus zur freiheitlich-demokratischen Grundordnung bekennen, wenn sie F\u00f6rdergeld beim Familienministerium beantragen. Dar\u00fcber hinaus m\u00fcssen sie sich auch verpflichten, alle ihre Projektpartner auf Verfassungstreue zu kontrollieren - sonst gibt es kein Geld vom Staat. \n\nOpposition und Nichtregierungsorganisationen kritisierten diese Regel in den vergangenen Jahren scharf: Dahinter stecke der Generalverdacht, dass jeder Anti-Rechte zugleich ein Extrem-Linker sein k\u00f6nnte.\n\nAuch Schwesig war der Ansicht, Schr\u00f6der schie\u00dfe weit \u00fcber das Ziel hinaus. \"Sie stellt damit alle Menschen, die in Demokratieprojekten arbeiten, unter einen Generalverdacht\", schrieb die Sozialdemokratin in einem Gastbeitrag f\u00fcr das \"Hamburger Abendblatt\" im Februar 2012. Die Klausel bedeute eine \"G\u00e4ngelung\" f\u00fcr Anti-Nazi-Initiativen. Viele Vereine und Organisationen f\u00fchlen sich in ihrer Arbeit behindert.\n\nDas soll sich laut Schwesig nun \u00e4ndern. Sie wolle Demokratie und Toleranz zu Hauptthemen ihrer Amtszeit machen, sagte sie dem SPIEGEL. \"Daf\u00fcr sollten wir diese Organisationen f\u00f6rdern und sie nicht unter Generalverdacht stellen und ihnen misstrauen.\" \n\n"},{"category":"politik","text":"exklusiv vorliegende Daten best\u00e4tigen: Der Zensus 2011 benachteiligte mindestens in Niedersachsen und Rheinland-Pfalz gro\u00dfe Gemeinden gegen\u00fcber kleinen, weil sie mit verschiedener Methodik behandelt wurden. Dies k\u00f6nnte das Aus f\u00fcr die neue Z\u00e4hlmethode bedeuten.\n\nDamit erreicht die Kritik am Zensus einen H\u00f6hepunkt, w\u00e4hrend immer mehr Kommunen gegen die Z\u00e4hlung vor Gericht ziehen. Allein in Bayern sind es bisher mehr als 30. Deutschlandweit d\u00fcrfte die Zahl bald dreistellig sein, sagen Gemeindevertreter. Zuvor hatten mehr als 800 Kommunen Widerspruch gegen die neuen Bev\u00f6lkerungszahlen eingelegt. \n\nDer Zensus hatte f\u00fcr viele Gemeinden niedrigere Einwohnerzahlen ergeben als zuvor. Sie f\u00fchlen sich benachteiligt, da finanzielle Zuwendungen der L\u00e4nder von der Bev\u00f6lkerungsgr\u00f6\u00dfe abh\u00e4ngen. Die Kommunen halten das Zensusverfahren f\u00fcr fehlerhaft und rechtswidrig. In gro\u00dfen und kleinen Gemeinden wurde unterschiedlich gez\u00e4hlt: Ab 10.000 B\u00fcrgern wurde nur eine Stichprobe von durchschnittlich zehn Prozent der Einwohner befragt und die Bev\u00f6lkerungsgr\u00f6\u00dfe dann hochgerechnet. In kleineren Kommunen gab es keine Stichprobe - Unstimmigkeiten wie Hinweise auf Karteileichen oder zu wenig gemeldete Personen wurden hier einzeln durch Hausbesuche gekl\u00e4rt.\n\nDie Recherchen von SPIEGEL ONLINE st\u00fctzen erneut die Vermutung, die amtliche Statistik halte Angaben bewusst zur\u00fcck, um Aufkl\u00e4rung \u00fcber die Qualit\u00e4t der Z\u00e4hlung zu verhindern. Das Statistische Bundesamt hatte in einer schriftlichen Stellungnahme behauptet, die Bev\u00f6lkerungszahlen aus den kommunalen Melderegistern, die die methodische Ungleichbehandlung kleiner und gro\u00dfer Gemeinden belegen, seien gel\u00f6scht worden. Doch das ist nicht wahr, sie liegen SPIEGEL ONLINE zumindest in Teilen vor.\n\nDiese Daten belegen, dass zumindest in Niedersachsen und Rheinland-Pfalz St\u00e4dte mit mehr als 10.000 Einwohnern durch den Zensus prozentual st\u00e4rkere Verluste gegen\u00fcber ihren kommunalen Melderegistern hinnehmen mussten als kleinere Gemeinden.\n\n"},{"category":"politik","text":"In knapp zwei Dutzend Aussch\u00fcssen sollen die Abgeordneten des neues Bundestages k\u00fcnftig an Gesetzen feilen. Die Linke stellt die Vorsitzende des Haushaltsausschusses, scheiterte aber mit anderen Initiativen. Auch die umstrittene Datenschutzbeauftragte wurde gew\u00e4hlt.\n\nBerlin - Mit der Einsetzung seiner Fachaussch\u00fcsse hat der Bundestag die Voraussetzung f\u00fcr die normale Gesetzesarbeit in der neuen Wahlperiode geschaffen. Die Linke soll den Vorsitz im wichtigen Haushaltsausschuss stellen. Darum hatte es lange Streit gegeben.\n\nZun\u00e4chst gibt es wieder 22 st\u00e4ndige Aussch\u00fcsse. Das beschloss der Bundestag am Freitag in Berlin einstimmig. Im Februar soll erstmals ein mitberatender Internet-Ausschuss dazukommen. Die Linke scheiterte mit ihren Antr\u00e4gen, Aussch\u00fcsse f\u00fcr die deutsche Einheit und kommunale Angelegenheiten einzusetzen.\n\nDer Vorsitz von vier Aussch\u00fcssen soll nach einer Vereinbarung der Fraktionen an die Opposition gehen, wie es in Fraktionskreisen hie\u00df. Den Zuschlag f\u00fcr den Haushaltsausschuss an die Linke gibt es, weil sie die gr\u00f6\u00dfte Oppositionsfraktion stellt. Sie soll auch den Vorsitz des Petitionsausschusses bekommen.\n\nGr\u00fcne f\u00fchren Justiz- und Umweltausschuss \nDie Gr\u00fcnen sollen die Vorsitzenden der Aussch\u00fcsse f\u00fcr Recht und Verbraucher sowie f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit stellen. Wie die elf f\u00fcr die Union und sieben f\u00fcr die SPD vorgesehenen Vorsitzenden verteilt werden, stehe noch nicht fest.\n\nDie Aussch\u00fcsse f\u00fcr Recht\/Verbraucher und Umwelt\/Naturschutz\/Bau\/Reaktorsicherheit sollen entsprechend der Neustrukturierung der Bundesministerien neu gebildet werden. Das gilt auch f\u00fcr die entsprechenden Gremien f\u00fcr Wirtschaft und Energie und f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur.\n\nDie Aussch\u00fcsse pr\u00e4gen den Charakter des Bundestags als Arbeitsparlament: Die Abgeordneten beraten hier auf ihren Fachgebieten alle dazugeh\u00f6rigen Gesetze vor der Beschlussfassung und versuchen, mehrheitsf\u00e4hige Kompromisse zu finden. In den Aussch\u00fcssen findet damit die eigentliche Parlamentsarbeit statt. Sie beraten in der Regel nicht \u00f6ffentlich. Au\u00dferdem gibt es \u00f6ffentliche Fachanh\u00f6rungen mit Verb\u00e4nden und Experten. \n\n"},{"category":"politik","text":"Die EU-Finanzminister haben sich auf eine Bankenunion geeinigt, nun macht die SPD Druck auf die Kanzlerin und ihren Finanzminister: Die Geldinstitute m\u00fcssten st\u00e4rker an den Kosten der Krise beteiligt werden. Die Sozialdemokraten fordern eine sofortige Erh\u00f6hung der Bankenabgabe in Deutschland.\n\nBerlin - In der Diskussion um eine st\u00e4rkere Finanzmarktregulierung fordert die SPD eine sofortige Erh\u00f6hung der Bankenabgabe. \"Die bisherigen Einnahmen aus der Bankenabgabe in Deutschland zeigen, dass der Finanzsektor nur einen geringen Beitrag zur Krisenvorsorge leistet\", sagte SPD-Chefhaush\u00e4lter Carsten Schneider SPIEGEL ONLINE. \"An den Kosten der Krise hat er sich bisher gar nicht beteiligt. Deshalb muss die Bankenabgabe auch in Deutschland kurzfristig angehoben werden.\"\n\nDie SPD erh\u00f6ht damit den Druck auf Kanzlerin Angela Merkel und Finanzminister Wolfgang Sch\u00e4uble (CDU). Merkel reist an diesem Donnerstag nach Br\u00fcssel zum EU-Gipfel. Dabei d\u00fcrfte die Finanzmarktregulierung eine zentrale Rolle spielen. Im Hintergrund werden seit Monaten Pl\u00e4ne zur Bankenunion diskutiert. \n\nSch\u00e4uble hatte in den vergangenen Tagen auf Ebene der EU-Finanzminister diesbez\u00fcglich an einem Kompromiss gearbeitet. K\u00fcnftig sollen marode Banken ihre Abwicklung selbst finanzieren. Ab 2016 sollen Geldkonzerne den Pl\u00e4nen zufolge binnen zehn Jahren rund 55 Milliarden Euro in einen Fonds einzahlen, der die Kosten f\u00fcr eine Schlie\u00dfung tragen soll. In einer Aufbauphase soll der Fonds auch Kredite aufnehmen k\u00f6nnen, die letztlich aber von den Banken nachbezahlt werden m\u00fcssten.\n\nEinnahmen der Abgabe bleiben hinter Erwartungen zur\u00fcck\n\nDer SPD reicht das nicht. \"Der Entscheidungsmechanismus wird so verkompliziert, dass es fraglich ist, ob damit jemals eine Bank wirklich abgewickelt werden kann, geschweige denn an einem Wochenende\", sagte Schneider. \"Vor allem aber droht auch k\u00fcnftig die Rechnung am Steuerzahler h\u00e4ngenzubleiben. Deshalb m\u00fcssen jetzt schnellstens auch die Pl\u00e4ne f\u00fcr die Europ\u00e4ische Bankenabgabe konkretisiert werden. Bisher liegt dazu noch gar nichts auf dem Tisch.\"\n\n"},{"category":"politik","text":"Im Ausw\u00e4rtigen Amt wurde Guido Westerwelle verabschiedet. Doch der Ex-Au\u00dfenminister will sich nach SPIEGEL-ONLINE-Informationen auch k\u00fcnftig auf internationalem Parkett bewegen. Er gr\u00fcndet mit einem Unternehmer eine Stiftung: die \"Westerwelle-Foundation\". \n\nBerlin - Vier Jahre lang hat Guido Westerwelle das Ausw\u00e4rtige Amt gef\u00fchrt. Es war eine wechselvolle Zeit f\u00fcr den FDP-Politiker, am Ende hatte sich der Au\u00dfenminister Respekt erarbeitet.\n\nAls er jetzt sein Amt an seinen Nachfolger Frank-Walter Steinmeier (SPD) \u00fcbergab, spendierten die Mitarbeiter des Ausw\u00e4rtigen Amtes im dicht gedr\u00e4ngten \"Weltsaal\" reichlich Applaus. \"Es hat alle sehr beeindruckt, wie sie sich bis zum letzten Tag ihrer Amtszeit eingesetzt haben\", bedankte sich die Staatssekret\u00e4rin Emily Haber bei ihm. Noch Anfang der Woche hatte Westerwelle am EU-Au\u00dfenministertreffen in Br\u00fcssel teilgenommen.\n\nDoch was kommt nun? Westerwelle eilt seinen vier FDP-Kollegen, die mit ihm aus dem Kabinett ausgeschieden sind, schon mal voran. \n\nDie internationale Politik hat es Westerwelle offensichtlich angetan. Und so wird der bald 52-J\u00e4hrige nach Informationen von SPIEGEL ONLINE k\u00fcnftig ehrenamtlich in der Welt unterwegs sein - f\u00fcr die von ihm und dem Internetunternehmer Ralph Dommermuth gegr\u00fcndete \"Westerwelle Foundation - Stiftung f\u00fcr internationale Verst\u00e4ndigung\".\n\nDommermuth, Jahrgang 1963, ist Vorstandsvorsitzender und Mehrheitsaktion\u00e4r der United Internet AG, die nach eigenen Angaben weltweit 6840 Menschen besch\u00e4ftigt - einer der aufstrebenden Unternehmer der vergangenen Jahre.\n\nIn der Erkl\u00e4rung der Stiftung, die SPIEGEL ONLINE vorliegt, hei\u00dft es, f\u00fcr beide Stifter der Westerwelle Foundation stehe der internationale Einsatz f\u00fcr Demokratie, Rechtsstaatlichkeit, die soziale Marktwirtschaft, Toleranz und politische und wirtschaftliche Teilhabe im Mittelpunkt. \"Wie in seiner Amtszeit als Au\u00dfenminister wird Guido Westerwelle als Vorsitzender des Stiftungsvorstands den Fokus seiner ehrenamtlichen Arbeit in der Stiftung auf die Arbeit mit und die Unterst\u00fctzung f\u00fcr L\u00e4nder im Umbruch und im Aufbruch richten\", hei\u00dft es dort. \n\n"},{"category":"politik","text":"Die bisherige Umweltministerin Anke Rehlinger wird Nachfolgerin des k\u00fcnftigen Bundesjustizministers Heiko Maas. Im Saarland soll die 37-J\u00e4hrige stellvertretende Ministerpr\u00e4sidentin und Wirtschaftsministerin werden.\n\n\n\nSaarbr\u00fccken - Die Landes-SPD im Saarland hat Umweltministerin Anke Rehlinger als neue stellvertretende Ministerpr\u00e4sidentin und Wirtschaftsministerin nominiert. Die 37-j\u00e4hrige Juristin soll damit auf den k\u00fcnftigen Bundesjustizminister Heiko Maas folgen. Mit Ministerpr\u00e4sidentin Annegret Kramp-Karrenbauer (CDU) wird das Saarland damit von zwei Frauen an der Spitze regiert.\n\nEs ist die erste Kabinettsumbildung des schwarz-roten B\u00fcndnisses, das seit gut eineinhalb Jahren im Saarland regiert. Die bisher von Rehlinger geleiteten Ressorts f\u00fcr Umwelt und Justiz soll der bisherige SPD-Generalsekret\u00e4r Reinhold Jost \u00fcbernehmen.\n\nHeiko Maas gilt als eine der \u00dcberraschungen im neuen Merkel-Kabinett. Der Wechsel nach Berlin gilt f\u00fcr den SPD-Mann als Chance zum Neustart. Mit der Erweiterung um den Verbraucherschutz wird sein Ministerium aufgewertet: Das Thema bietet eine Menge Profilierungsm\u00f6glichkeiten.\n\n\n"},{"category":"politik","text":"Angela Merkel hat eine personelle Konsequenz aus der NSA-Sp\u00e4haff\u00e4re angek\u00fcndigt. Ein Staatssekret\u00e4r soll sich k\u00fcnftig auf einem neu geschaffenen Posten um die Geheimdienste k\u00fcmmern. Wer den Job \u00fcbernimmt, lie\u00df die Kanzlerin zun\u00e4chst offen.\n\nBerlin - Als Konsequenz aus der NSA-Schn\u00fcffelaff\u00e4re wird es einen neuen speziellen Posten im Bundeskanzleramt geben. Kanzlerin Angela Merkel k\u00fcndigte an, in der Regierungszentrale werde sich in Zukunft ein Staatssekret\u00e4r um die Belange der Geheimdienste k\u00fcmmern. \"Das ist eine Konsequenz aus der NSA-Angelegenheit oder -Aff\u00e4re\", sagte die CDU-Vorsitzende. Es handele sich um eine \"gerechtfertigte Antwort auf die Herausforderungen\". Wer den Posten \u00fcbernehme, werde in K\u00fcrze mitgeteilt.\n\nMit der neuen Stelle solle auch der Bedeutung der Geheimdienste f\u00fcr die k\u00fcnftige Arbeit der schwarz-roten Bundesregierung Rechnung getragen werden, sagte Merkel. Eine der Aufgaben des neuen Staatssekret\u00e4rs soll demnach die Zusammenarbeit mit dem Parlamentarischen Kontrollgremium des Bundestags (PKG) sein. Bislang gibt es im Kanzleramt nur einen Geheimdienstkoordinator. Zust\u00e4ndig ist zudem der Kanzleramtsminister, der aber auch eine F\u00fclle anderer Aufgaben hat.\n\nF\u00fcr die Aufarbeitung der NSA-Aff\u00e4re war zuvor Hans-Peter Friedrich (CSU) als Innenminister zust\u00e4ndig. Er wurde jedoch immer wieder scharf daf\u00fcr kritisiert, in der Aff\u00e4re viel zu z\u00f6gerlich und nachgiebig gehandelt zu haben. Im August erkl\u00e4rte er gar, die Verd\u00e4chtigungen gegen die NSA h\u00e4tten sich \"in Luft aufgel\u00f6st\". Wenig sp\u00e4ter wurde bekannt, dass der Geheimdienst das Handy von Angela Merkel abgeh\u00f6rt hatte. In der neuen Bundesregierung wird Friedrich Landwirtschaftsminister, allerdings ohne die Verantwortung f\u00fcr den Verbraucherschutz. Die wurde vom Landwirtschafts- ins Justizministerium \u00fcbertragen.\n\n"},{"category":"politik","text":"Parteienrechtler wittern eine verschleierte Spende: Ein Hamburger Reeder hat der Alternative f\u00fcr Deutschland nach SPIEGEL-Informationen Geld zu sehr g\u00fcnstigen Konditionen geliehen. Der Zinssatz der Kredite lag bei gerade mal zwei Prozent.\n\nEin Millionenkredit, den die Anti-Euro-Partei Alternative f\u00fcr Deutschland (AfD) im Wahlkampf aufgenommen hat, k\u00f6nnte ihr juristischen \u00c4rger mit der Bundestagsverwaltung bescheren. Der AfD-Bundesvorstand hatte nach SPIEGEL-Informationen zwei Kredite \u00fcber je 500.000 Euro bei dem Hamburger Reeder Folkard Edler aufgenommen.\n\nDie Konditionen sind laut interner AfD-Unterlagen so g\u00fcnstig, dass Juristen das Gesch\u00e4ft als verkappte Spende bewerten. So zahlt die Partei ihrem G\u00f6nner nur einen sehr \"g\u00fcnstigen Zinssatz (2 Prozent p.a.)\", wie AfD-Chef Bernd Lucke Parteifreunden in einer Rund-Mail berichtete. Als Sicherheit f\u00fcr die erste Tranche habe sich Edler mit \"40 Prozent der Wahlkampfkostenerstattung\" zufriedengegeben.\n\nDabei war der Wahlerfolg der AfD und damit die Staatsfinanzierung damals ungewiss. \"Beim zweiten Darlehen hat der Darlehensgeber auf Sicherheiten vollst\u00e4ndig verzichtet\", frohlockte Lucke. Das Beste am Deal: Die AfD m\u00fcsse den Kredit nur tilgen, wenn sie \"gen\u00fcgend finanzielle Mittel\" in der Kasse habe. Der Rest werde nach sp\u00e4testens acht Jahren erlassen.\n\n\"Ein Kredit zu so niedrigen Zinsen ohne relevante Sicherheiten und mit Aussicht auf v\u00f6lligen Erlass d\u00fcrfte eine verschleierte Spende sein\", sagt J\u00f6rn Ipsen, Experte f\u00fcr Parteienrecht an der Universit\u00e4t Osnabr\u00fcck. Dann h\u00e4tte die AfD die Summe unverz\u00fcglich der Bundestagsverwaltung melden m\u00fcssen, was aber nach deren Angaben nicht geschehen ist. \"Schon ein Kreditzins deutlich unter Marktniveau ist ein geldwerter Vorteil im Sinne des Parteiengesetzes\", sagt Sophie-Charlotte Lenski von der Universit\u00e4t Konstanz. Eine AfD-Sprecherin k\u00fcndigte an, man werde die Darlehen zur\u00fcckzahlen.\n\n\n"},{"category":"politik","text":"Wer h\u00e4tte das gedacht? Gut 75 Prozent stimmen in der SPD f\u00fcr die Gro\u00dfe Koalition. Nach dem gegl\u00fcckten Mitgliederentscheid berauscht sich die Partei an sich selbst. Das B\u00fcndnis mit Merkel scheint den meisten Genossen pl\u00f6tzlich halb so wild. \n\n\n\nSigmar Gabriel will gar nicht aufh\u00f6ren, seine SPD zu herzen. Er dankt. Er klatscht. Er redet \u00fcber Willy Brandt, die Demokratie und seinen Stolz, Sozialdemokrat zu sein. \"So politisch engagiert habe ich meine Partei in den 36 Jahren, in denen ich ihr angeh\u00f6re, noch nicht erlebt\", schw\u00e4rmt er. Seine Augen werden feucht, die Menge hinter ihm johlt.\n\nErgebnis des Mitgliedervotums? Ach, richtig. Das gibt's ja auch noch. Mehr als 75 Prozent der Sozialdemokraten haben f\u00fcr die Gro\u00dfe Koalition gestimmt, gibt die neben Gabriel stehende Schatzmeisterin Barbara Hendricks endlich bekannt, es darf also regiert werden. Und wieder wird in der Berliner \"Station\" fr\u00f6hlich gejubelt.\n\nNun entl\u00e4dt sich einiges in der SPD, es war schlie\u00dflich alles nicht ganz leicht zuletzt. Nicht im Wahlkampf, nicht am Wahlabend und nicht in den Wochen danach. Aber jetzt, so sehen das die Sozialdemokraten, hat endlich mal wieder etwas geklappt. Gabriel und der Rest der F\u00fchrung haben auf Risiko gesetzt, sie haben die Mitglieder \u00fcber die Regierungsbeteiligung entscheiden lassen und die haben gl\u00fccklicherweise in ihrem Sinne mitgespielt. Fr\u00f6hliche Gesichter, wohin man blickt.\n\nGabriel konnte in dreifacher Hinsicht punkten\n\nEs ist in der SPD ja immer so: Wenn es schlecht l\u00e4uft, verfallen die Sozialdemokraten in tiefe Depressionen. L\u00e4uft es dagegen gut, w\u00e4hnt man sich in der besten Partei der Welt. Entsprechend euphorisch geben sich die in der \"Station\" versammelten Genossen. Die 400 freiwilligen Helfer, die seit dem Morgen die Stimmen z\u00e4hlten, verfallen rund um die Ergebnisverk\u00fcndung mehrfach in rhythmisches Klatschen, einige probieren die Welle, Gabriel spricht von einem \"historischen Tag\". Das ist etwas dick aufgetragen, aber richtig ist schon, dass die Operation Mitgliedervotum ein bemerkenswerter Prozess innerparteilicher Demokratie war, und stolz wollen sie darauf schon sein d\u00fcrfen in der SPD. \"Wir sind die Beteiligungspartei in Deutschland\", ruft Gabriel. Das h\u00f6ren seine Leute gern.\n\n"},{"category":"politik","text":"Bei den Koalitionsgespr\u00e4chen in Hessen haben sich CDU und Gr\u00fcne in einem wichtigen Punkt verst\u00e4ndigt: Morgens und nachts sollen einzelne Start- und Landebahnen am Frankfurter Flughafen abwechselnd benutzt werden, um Anwohner zu schonen.\n\nSchlangenbad - Die schwarz-gr\u00fcnen Koalitionsverhandlungen in Hessen haben eine gro\u00dfe H\u00fcrde genommen. Beide Parteien haben sich auf einen Kompromiss beim Flugl\u00e4rm am Frankfurter Flughafen geeinigt. Das teilten der Gr\u00fcnen-Politiker Kai Klose und Hessens CDU-Generalsekret\u00e4r Peter Beuth am Freitag in Schlangenbad bei Wiesbaden mit.\n\nDemnach soll unter anderem der Bau des geplanten dritten Terminals am Frankfurter Flughafen auf den Pr\u00fcfstand gestellt werden. Am sp\u00e4ten Abend und am fr\u00fchen Morgen sollen zudem einzelne Start- und Landebahnen abwechselnd benutzt werden, um die Anwohner zu entlasten. \"Es soll zu regelm\u00e4\u00dfigen L\u00e4rmpausen von sieben Stunden in der Nacht kommen\", sagte Klose. \"Wir wollen alles aussch\u00f6pfen, was \u00f6konomisch vertretbar ist\", so Beuth. \n\nAuf die Frage, ob damit das derzeit g\u00fcltige Nachtflugverbot zwischen 23 und 5 Uhr ausgeweitet werde, antwortete Beuth, dass man im Dialog mit dem Flughafenbetreiber Fraport und der Deutschen Flugsicherung (DFS) stehe. Sollten die sieben Stunden L\u00e4rmpause nicht erreicht werden, behalte sich Schwarz-Gr\u00fcn eine \u00c4nderung der Betriebsgenehmigung vor.\n\n\nAuch niedrigere L\u00e4rm-Obergrenzen sollen f\u00fcr den gr\u00f6\u00dften deutschen Flughafen gefunden werden. Auf diese Eckpunkte hatten sich beide Parteien bereits in ihren Sondierungsverhandlungen geeinigt. Nun sollen sie Eingang in den Koalitionsvertrag finden.\n"},{"category":"politik","text":"Die Angeh\u00f6rigen der Opfer des Luftangriffs von Kunduz geben nicht auf - obwohl das Bonner Landgericht ihre Schadensersatzforderungen zur\u00fcckgewiesen hat. Ihr Anwalt k\u00fcndigt an, bis zur letzten Instanz zu gehen.\n\nHamburg - Es war kein einfaches Telefonat, das der Bremer Anwalt Karim Popal an diesem Mittwoch f\u00fchren musste. Er rief seinen Mandanten in Afghanistan an, um ihm mitzuteilen, dass das Bonner Landgericht seine Schadensersatzforderungen als Hinterbliebener des Bombardements von Kunduz abgewiesen hat. \"Ich habe den Mandanten beruhigt. Ich habe ihm gesagt, dass wir in die zweite Instanz gehen\", berichtet Popal. \"Daraufhin hat er gesagt: 'Ich hoffe, dass ich das noch erlebe.' Es geht ihm nicht gut.\"\n\nVier Jahre ist es her, dass der Bundeswehrkommandant Georg Klein den Angriff auf zwei von Taliban-K\u00e4mpfern gekaperte Tanklastwagen anordnete. Der Offizier nahm an, dass sie als fahrende Bomben gegen die Deutschen eingesetzt werden k\u00f6nnten. Er rief daher US-Kampfflugzeuge herbei und lie\u00df von seinem Fliegerleitoffizier behaupten, deutsche Soldaten hielten sich in der N\u00e4he des Geschehens auf. Der Grund: Die Einsatzregeln erlaubten f\u00fcr diesen Fall eine Attacke. Damals, im September 2009, kamen rund hundert Menschen ums Leben, unter ihnen viele Zivilisten. Es war der verheerendste Angriff in der Verantwortung deutscher Soldaten seit dem Ende des Zweiten Weltkriegs (die Rekonstruktion der Attacke im SPIEGEL lesen Sie hier).\n\nPopals Mandanten verloren der Klage zufolge Angeh\u00f6rige bei dem Angriff: Der Bauer Abdul Hannan verlor zwei S\u00f6hne, acht und zw\u00f6lf Jahre alt. Qureisha Rauf verlor ihren Mann Guldin, Lohnarbeiter aus dem D\u00f6rfchen Omar Khel. Sie sorgt nun allein f\u00fcr sechs Kinder: 15, 13, zehn, acht, f\u00fcnf und drei Jahre alt.\n\n\"Voreiliges und \u00fcberraschendes Urteil\"\n\nDie 1. Zivilkammer des Landgerichts Bonn verhandelte seit M\u00e4rz \u00fcber die t\u00f6dliche Milit\u00e4raktion. Popal und sein Kollege Peter Derleder hatten die Bundesrepublik Deutschland verklagt und f\u00fcr die beiden Familien insgesamt etwa 90.000 Euro Schadensersatz- und Schmerzensgeld gefordert. Die Bundeswehr hat bislang etwa eine halbe Million Dollar freiwillige Wiedergutmachungsleistungen an alle Hinterbliebenen gezahlt.\n\n\n\n\n"},{"category":"politik","text":"Deutschland hat in wenigen Tagen keinen obersten Datensch\u00fctzer mehr - und das trotz NSA-Aff\u00e4re. F\u00fcr Gr\u00fcnen-Fraktionschefin G\u00f6ring-Eckardt ist es ein Skandal, dass Innenminister Friedrich die Amtszeit des Beauftragten Schaar nicht verl\u00e4ngert hat.\n\nBerlin - Ab dem 17. Dezember m\u00fcssen die Deutschen ohne obersten Datensch\u00fctzer auskommen: Die Amtszeit des Bundesbeauftragten Peter Schaar wurde nicht provisorisch verl\u00e4ngert. F\u00fcr Gr\u00fcnen-Fraktionschefin Katrin G\u00f6ring-Eckardt ein Unding: \"Das Ausma\u00df der Aussp\u00e4hung unbescholtener B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger durch die NSA und andere Geheimdienste sprengt alle Vorstellungskraft\", sagte sie SPIEGEL ONLINE, \"doch die k\u00fcnftige Bundesregierung hat trotzdem kein Problem damit, ohne Bundesdatenschutzbeauftragten in die neue Wahlperiode zu starten.\"\n\nBundesinnenminister Hans-Peter Friedrich (CSU) lehnt es ab, dass Schaar seine T\u00e4tigkeit \u00fcber das vertragliche Ende hinaus aus\u00fcben darf. So hatte es der fr\u00fchere Innenminister Otto Schily (SPD) getan, als er 2003 den damaligen Datenschutzbeauftragten Joachim Jacob bat, bis zur Wahl eines Nachfolgers gesch\u00e4ftsf\u00fchrend im Amt zu bleiben. \"Der amtierende Innenminister Friedrich sieht daf\u00fcr offenbar keine Notwendigkeit\", kritisiert G\u00f6ring-Eckardt. \n\nDer Vorwurf der Gr\u00fcnen-Politikerin: \"Friedrich riskiert es lieber, den Lotsen bei hoher See und unbekanntem Gew\u00e4sser von Bord zu nehmen.\" Dieses Vorgehen sei \"bezeichnend f\u00fcr die Art und Weise, in der die Bundesregierung von Anfang an mit diesem Skandal umgegangen ist\", so die Gr\u00fcnen-Politikerin: \"Leise treten, beschwichtigen und wegducken.\"\n\nSchaar \u00fcbte Kritik an Friedrich\n\nSchaar, 59, ist seit dem 17. Dezember 2003 Bundes-Datenschutzbeauftragter, er kam damals auf Vorschlag der Gr\u00fcnen in seine Funktion und hatte diese f\u00fcr die maximal m\u00f6gliche Zahl von zwei Amtszeiten inne. Zuletzt hatte Schaar Kritik an der aus seiner Sicht mangelhaften Aufkl\u00e4rung der NSA-Aff\u00e4re durch die Bundesregierung und namentlich Innenminister Friedrich ge\u00fcbt.\n\nDer Bundesbeauftragte f\u00fcr den Datenschutz mit Sitz in Bonn hat rund 80 Mitarbeiter, aber nur er selbst darf sie in der \u00d6ffentlichkeit vertreten. Schaars Nachfolger wird wie \u00fcblich auf Vorschlag der Bundesregierung vom Bundestag f\u00fcr eine Amtszeit von f\u00fcnf Jahren gew\u00e4hlt. Der Datenschutzbeauftragte ist dem Innenministerium zugeordnet - Schaar hatte sich allerdings immer eine maximale Distanz zu dem Haus ausbedungen. \n\n"},{"category":"politik","text":"Im Streit \u00fcber die Rechte der Opposition im Fall einer Gro\u00dfen Koalition deuten sich erste L\u00f6sungen an. Union und SPD wollen Linken und Gr\u00fcnen etwas mehr Redezeit einr\u00e4umen, als ihnen eigentlich zusteht. Den Gr\u00fcnen reicht das nicht.\n\nBerlin - Union und SPD wollen der Opposition im Bundestag etwas mehr Redezeit einr\u00e4umen, um deren Stellung im Parlament zu st\u00e4rken. Linke und Gr\u00fcne sollen abweichend von der bisherigen Praxis in allen Debatten mehr als 25 Prozent der gesamten Redezeit bekommen, wie Unions-Parlamentsgesch\u00e4ftsf\u00fchrer Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU) am Dienstag mitteilte. In Ausnahmef\u00e4llen sollten es sogar 32 Prozent sein.\n\nNach den bisherigen Regularien steht jeder Fraktion in Bundestagsdebatten eine Redezeit entsprechend ihrem Anteil an den Parlamentssitzen zu. Das w\u00e4ren f\u00fcr Linke und Gr\u00fcne zusammen aber nur 20 Prozent. Den jetzt von der Union vorgelegten Vorschlag tragen den Angaben zufolge SPD und Linke mit, die Gr\u00fcnen lehnen ihn als unzureichend ab.\n\nGr\u00fcnen-Parlamentsgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin Britta Ha\u00dfelmann erkl\u00e4rte, es gehe bei der Haltung ihrer Partei nicht um Parteien-Proporz, sondern um die Frage eines lebendigen Parlamentarismus. \"Die \u00d6ffentlichkeit darf in den n\u00e4chsten vier Jahren nicht mit Selbstgespr\u00e4chen der Gro\u00dfen Koalition gelangweilt werden.\" Es m\u00fcsse im Interesse des ganzen Parlaments sein, \"einen lebendigen Austausch in Rede und Gegenrede zu garantieren\".\n\nOb der Vorschlag der Union umgesetzt oder nach anderen L\u00f6sung gesucht wird, ist noch offen. Ungekl\u00e4rt ist auch, inwieweit die Minderheitenrechte der Opposition gest\u00e4rkt werden. Nach den bisherigen Regelungen kann die Opposition im Alleingang etwa keine Untersuchungsaussch\u00fcsse mehr einsetzen, weil daf\u00fcr ein Quorum von 25 Prozent erreicht sein muss.\n\n\n"},{"category":"politik","text":"Brandenburgs Ex-Ministerpr\u00e4sident Platzeck zieht sich aus der Politik zur\u00fcck. Bei der Landtagswahl im September 2014 tritt er nicht erneut an. Stattdessen will er sich im Vorstand der SPD-nahen Friedrich-Ebert-Stiftung engagieren. \n\nPotsdam - Matthias Platzeck zieht sich nach fast 25 Jahren aus der Landespolitik zur\u00fcck. Er werde bei der Landtagswahl im kommenden Jahr nicht mehr antreten, k\u00fcndigte der 59-J\u00e4hrige am Dienstag seiner Fraktion an. \"Ich habe erkannt, dass ich den Schnitt nach den langen Jahren in Regierungsverantwortung nicht nur halb, sondern ganz machen will\", sagte Platzeck. Er habe im Herbst nochmals einen gesundheitlichen Warnschuss erhalten und wolle sich nun auf sein Engagement in politischen und sozialen Stiftungen konzentrieren.\n\nPlatzeck wolle sich im Vorstand der SPD-nahen Friedrich-Ebert-Stiftung f\u00fcr Ost- und Mitteleuropa engagieren, sagte SPD-Fraktionsgesch\u00e4ftsf\u00fchrer Thomas Kralinski am Rande einer Fraktionssitzung in Potsdam.\n\nSein Abgeordnetenmandat will Platzeck aber noch bis zur Wahl aus\u00fcben. Die letzte Landtagssitzung der auslaufenden Legislaturperiode findet am 27. Juni 2014 statt.\n\nPlatzeck war im vergangenen August nach einem leichten Schlaganfall als Regierungschef und Landesparteichef zur\u00fcckgetreten. Beide \u00c4mter \u00fcbernahm der vormalige Innenminister Dietmar Woidke. Platzeck ist aber noch in zahlreichen Organisationen aktiv.\n\nEr will zudem im ZDF-Verwaltungsrat weiter Medienpolitik machen. Zudem k\u00f6nne seine Partei auch in den kommenden Wahlk\u00e4mpfen in den Kommunen und f\u00fcr den Landtag mit seiner Unterst\u00fctzung rechnen.\n\nPlatzeck war nach der Wende 1990 als Abgeordneter der Fraktion B\u00fcndnis 90 in den Landtag eingezogen und hatte das Umweltministerium \u00fcbernommen. Gro\u00dfe Popularit\u00e4t und den Beinamen \"Deichgraf\" errang er bei der Oderflut 1997. Ein Jahr sp\u00e4ter wurde er Oberb\u00fcrgermeister in Potsdam. Im Jahr 2002 wurde er zum Ministerpr\u00e4sidenten gew\u00e4hlt. Von 2005 bis 2006 war er auch Bundesvorsitzender der SPD.\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Bei der Deutschen Bank steigt der Druck auf die F\u00fchrungsriege. In einem vertraulichen Bericht kritisiert die Finanzaufsicht mangelnde personelle Konsequenzen aus dem Libor-Skandal. Vor allem ein enger Vertrauter von Co-Chef Anshu Jain r\u00fcckt in den Mittelpunkt.\n\nFrankfurt am Main\/Hamburg - An diesem Dienstag hat Anshu Jain Geburtstag. Der Co-Chef der Deutschen Bank wird 51 Jahre alt - und eigentlich kann er sich freuen \u00fcber das, was er bisher im Leben erreicht hat. Doch dieses Mal d\u00fcrfte die Freude getr\u00fcbt sein. Denn ein alter Skandal ist gef\u00e4hrlich nah an den Erfolgsmenschen Jain heranger\u00fcckt.\n\nEs geht um die jahrelange Manipulation von wichtigen Zinss\u00e4tzen, wie den Libor oder den Euribor. Diese Referenzs\u00e4tze werden von Banken ermittelt und dienen weltweit als Basis f\u00fcr Finanzgesch\u00e4fte in Billionenh\u00f6he. Sowohl in den USA als auch in Europa ermitteln mehrere Aufsichtsbeh\u00f6rden gegen ein gutes Dutzend Finanzinstitute, die die S\u00e4tze manipuliert haben sollen, darunter auch die Deutsche Bank.\n\nIn Deutschland f\u00fchrt die Finanzaufsicht BaFin die Ermittlungen - und deren Zwischenbericht, \u00fcber den der SPIEGEL in seiner aktuellen Ausgabe berichtet, f\u00e4llt f\u00fcr die F\u00fchrungsriege der Deutschen Bank katastrophal aus. Der gesamte Vorstand sowie der Aufsichtsrat h\u00e4tten die Aff\u00e4re nicht angemessen aufgearbeitet, hei\u00dft es in dem Bericht. Es entstehe der Eindruck, dass die Bankf\u00fchrung \"klare Konsequenzen, insbesondere personeller Art, nicht gezogen\" habe.\n\n\"Im Investmentbanking hat man keine Freunde\"\n\nNun w\u00e4chst der Druck, diese personellen Konsequenzen nachzuholen. Die Politik in Berlin ist bereits alarmiert. Wenn sich der vom Vorstand angek\u00fcndigte Kulturwandel als Lippenbekenntnis herausstelle, m\u00fcsse \"hart durchgegriffen werden\", sagte der SPD-Fraktionsvize Carsten Schneider SPIEGEL ONLINE. \"Bei der Schwere der Vorw\u00fcrfe reichen Ank\u00fcndigungen nicht aus, es muss Konsequenzen geben\", fordert Schneider. \"Dabei muss sich auch das heutige Management seiner Verantwortung stellen.\"\n\nBesonders eng k\u00f6nnte es nun f\u00fcr einen Vretrauten von Bankchef Jain werden: Alan Cloete, S\u00fcdafrikaner und Vollblut-Investmentbanker, der bis 2012 den Handel mit Zinsprodukten und Devisen leitete. Sollte die Bank reagieren, gilt er als wahrscheinlichstes Opfer, wie es aus dem Umfeld des Instituts hei\u00dft.\n\nCloete sitzt heute im erweiterten Vorstand der Bank - und hat dies vor allem seinem F\u00f6rderer Jain zu verdanken, der jahrelang die Investmentbanking-Sparte der Bank leitete. Als Jain im Juni 2012 zusammen mit J\u00fcrgen Fitschen die F\u00fchrung der Deutschen Bank \u00fcbernahm, sorgte er daf\u00fcr, dass auch Cloete nach oben r\u00fcckte. Im sogenannten Group Executive Committee verantwortet Cloete gemeinsam mit Gunit Chadha das Asien-Gesch\u00e4ft. Insider sahen in der Versetzung schon damals auch einen Versuch, Cloete aus der Schusslinie zu nehmen.\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Die Inflationsrate ist 2013 mit nur 1,5 Prozent auf den niedrigsten Stand seit drei Jahren gesunken. Grund sind vor allem niedrige Preise f\u00fcr Benzin und Heiz\u00f6l. Nahrungsmittel verteuerten sich dagegen \u00fcberdurchschnittlich.\n\n\n\nBerlin - Billigeres Tanken und Heizen haben 2013 die Inflation in Deutschland ged\u00e4mpft. Die Verbraucherpreise stiegen im Schnitt nur noch um 1,5 Prozent, teilte das Statistische Bundesamt am Montag mit. 2012 lag die Teuerungsrate noch bei 2,0 Prozent, 2011 sogar bei 2,1 Prozent. Die Europ\u00e4ische Zentralbank spricht bei Werten von knapp unter zwei Prozent von stabilen Preisen.\n\nEntlastet wurden die Verbraucher durch billigeres \u00d6l, das wegen der schwachen Weltkonjunktur deutlich weniger kostete. \"Kraftstoffe und Heiz\u00f6l wurden dadurch billiger\", sagte eine Statistikerin. Dagegen verteuerten sich Nahrungsmittel: Im Dezember kosteten sie 3,8 Prozent mehr als ein Jahr zuvor.\n\nF\u00fcr dieses Jahr rechnen Experten mit st\u00e4rker steigenden Preisen. \"Die Inflation wird nach oben driften\", sagte Commerzbank-Chefvolkswirt J\u00f6rg Kr\u00e4mer, der f\u00fcr 2014 eine Teuerungsrate von 1,7 Prozent erwartet. \"Wir bekommen ein ordentliches Wirtschaftswachstum, die Phase moderater Lohnabschl\u00fcsse ist ohnehin vorbei, der Mindestlohn wird schrittweise eingef\u00fchrt, die Immobilienpreise und Mieten ziehen an\", sagte Kr\u00e4mer. \"Das sind alles Argumente f\u00fcr eine h\u00f6here Inflation.\"\n\nEinen starken Anstieg erwarten die meisten Experten vorerst aber nicht. \"Die Energiepreise sind relativ stabil, Steuererh\u00f6hungen stehen auch nicht an\", sagte Postbank-Chefvolkswirt Marco Bargel. Da mit der besseren Konjunktur auch die L\u00f6hne wieder sp\u00fcrbar zulegen sollten, werde sich die Kaufkraft der Deutschen erh\u00f6hen. \"Der private Konsum bleibt deshalb ein wichtiger Wachstumstreiber\", sagte Bargel.\n\n\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Im Streit \u00fcber h\u00f6here L\u00f6hne distanzieren sich Hunderte Amazon-Mitarbeiter von der Gewerkschaft Ver.di. In einer Unterschriftenaktion beklagen sie ein \"negatives Bild\", das sie \"bis ins Privatleben\" verfolge. \n\nOsnabr\u00fcck - Unterschriftenaktion gegen Ver.di: Mehr als tausend Besch\u00e4ftigte des Internet-Versandh\u00e4ndlers Amazon haben sich einem Bericht zufolge von der Gewerkschaft distanziert. Wie die \"Neue Osnabr\u00fccker Zeitung\" (\"NOZ\") berichtete, erkl\u00e4rten 1018 Mitarbeiter der Standorte Leipzig und Bad Hersfeld bereits Ende Dezember, dass sie sich \"distanzieren von den derzeitigen Zielen, Argumenten und \u00c4u\u00dferungen der Ver.di, die in der \u00d6ffentlichkeit \u00fcber Amazon und damit \u00fcber uns verbreitet werden\".\n\nANZEIGE\nDie Unterschriftenaktion wurde bereits im Dezember bekannt. Damals hatten Mitarbeiter dem Management 700 Pro-Amazon-Unterschriften \u00fcberreicht. Bundesweit unterh\u00e4lt Amazon acht Versandzentren und besch\u00e4ftigt 9000 Mitarbeiter.\n\nMit ihrer Unterschrift erkl\u00e4rten die Mitarbeiter dem Bericht zufolge, dass das von Ver.di erweckte \"negative \u00f6ffentliche Bild\" sie \"bis ins Privatleben\" verfolge. Die Darstellungen der Gewerkschaft entspr\u00e4chen \"nicht der Realit\u00e4t und nicht unserem t\u00e4glichen Arbeitsleben\", zitierte die \"NOZ\" aus der Erkl\u00e4rung.\n\nVer.di: Nehmen die Sorgen zu Kenntnis\n\nEin Ver.di-Sprecher sagte der Zeitung, es komme vor, dass nicht immer alle Mitarbeiter einverstanden seien mit dem Vorgehen der Gewerkschaft. Es sei jedoch bedenklich, dass einige Mitarbeiter offenbar gar nicht mehr auf die Idee k\u00e4men, dass eine dauerhafte Besch\u00e4ftigung oberhalb eines doch eher geringen Verdienstes zu erreichen sei. Er nehme die Sorgen der Unterzeichner zur Kenntnis.\n\nIn der Woche vor Weihnachten hatten t\u00e4glich Hunderte Amazon-Besch\u00e4ftigte in den Versandhandelszentren Leipzig und Bad Hersfeld f\u00fcr Tarifverhandlungen gestreikt. Sie fordern einen Tarifvertrag auf dem Niveau des Einzel- und Versandhandels.\n\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Die US-Tochter der Deutschen Telekom kauft Frequenzen vom amerikanischen Marktf\u00fchrer Verizon Wireless. Damit st\u00e4rkt das Unternehmen sein Mobilfunknetz, das bislang erhebliche L\u00fccken hatte.\n\n\n\nBellevue - T-Mobile USA \u00fcbernimmt vom Marktf\u00fchrer Verizon Wireless Frequenzen f\u00fcr eine Milliardensumme. Die Nummer vier auf dem US-Markt zahlt der Nummer eins insgesamt 3,3 Milliarden Dollar f\u00fcr einen Block von 700 Megahertz-Frequenzen. Das teilte das Unternehmen in Bellevue, Washington, mit.\n\nMit diesem Schritt verst\u00e4rkt T-Mobile das Mobilfunknetz, welches noch erhebliche L\u00fccken aufweist. So soll unter anderem der Empfang im l\u00e4ndlichen Raum und innerhalb von Geb\u00e4uden verbessert werden. Laut Mitteilung hat die Telekom-Tochter nach der \u00dcbernahme des Verizon-Paketes Zugriff auf die Frequenzen im bedeutenden Niedrigspektrum in 21 der 30 wichtigsten US-M\u00e4rkte. Wenn die Beh\u00f6rden zustimmen, soll der Deal Mitte des Jahres abgeschlossen werden.\n\nT-Mobile USA hatte sich im vergangenen Jahr durch die \u00dcbernahme des Regionalanbieters MetroPCS verst\u00e4rkt und nimmt seitdem mit einer aggressiven Preisstrategie und Investitionen ins eigene Netz der Konkurrenz Kunden ab. Zuletzt konnte T-Mobile US die Zahl der Kunden um mehr als eine Million auf gut 45 Millionen steigern.\n\nDie Deutsche Telekom hatte urspr\u00fcnglich versucht, ihre Tochter an den zweitgr\u00f6\u00dften US-Mobilfunkanbieter AT&T zu verkaufen. Allerdings hatten die Wettbewerbsh\u00fcter im Land das Gesch\u00e4ft untersagt, weil sie steigende Preise f\u00fcrchteten. T-Mobile US ist nun selbst an der B\u00f6rse notiert. Die Telekom h\u00e4lt nach fr\u00fcheren Anhaben 67,5 Prozent der Anteile.\n\n\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Das \u00e4lteste Camp der Occupy-Bewegung ist aufgel\u00f6st. Am Montag r\u00e4umte die Hamburger Stadtreinigung das Lager in Hamburg. Mehr als zwei Jahre hatten die Demonstranten in der Hansestadt ausgeharrt.\n\n\n\nHamburg - Die Demonstranten des Hamburger Occupy-Camps m\u00fcssen ihre Anlage verlassen, die Stadtreinigung hat das Gel\u00e4nde am Montag ger\u00e4umt. Die Aktion verlief nach Angaben der Polizei und des Bezirksamts Mitte weitestgehend friedlich.\n\nDie Proteste der Occupy-Bewegung hatten im Herbst 2011 von New York aus Millionen Demonstranten rund um die Welt mobilisiert - und waren danach abgeebbt. Sie waren eine Antwort auf die 2008 ausgel\u00f6ste, weltweite Finanzkrise und ein Protest gegen die Macht von Banken sowie gegen soziale Ungerechtigkeit.\n\nSeit November 2011 hatten die Demonstranten in der Hamburger Innenstadt ausgeharrt. Wie einer von ihnen berichtete, war das Hamburger Camp das letzte von weltweit Hunderten Anlagen. Anderswo gebe es nur noch sporadisch ein Zelt als Mahnwache. Am Finanzplatz Frankfurt war das Occupy-Camp schon im Sommer 2012 ger\u00e4umt worden.\n\n\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Die Briten m\u00fcssen sich auf neue K\u00fcrzungen einstellen. Laut Schatzkanzler George Osborne sollen nach den Wahlen im kommenden Jahr Ausgaben in H\u00f6he von 30 Milliarden Euro eingespart werden. Doch bereits 2014 werde \"ein Jahr der bitteren Wahrheiten\".\n\n\n\nLondon - Die britische Regierung will in den kommenden Jahren massiv sparen. Schatzkanzler George Osborne k\u00fcndigte nun drastische Ausgabenk\u00fcrzungen an. \"Wir m\u00fcssen nach den Wahlen weitere 25 Milliarden Pfund einsparen\", sagte Osborne am Montag dem Sender BBC. Das sind rund 30 Milliarden Euro.\n\nGro\u00dfbritannien m\u00fcsse \"sein Schicksal selbst kontrollieren k\u00f6nnen\", sagte Osborne. Und dies sei ohne eine erhebliche Senkung der hohen Staats- und Neuverschuldung nicht m\u00f6glich. Laut Osborne ist allerdings noch unklar, ob durch Verwaltungsreformen oder im Sozialetat gespart werden soll.\n\nIn einer Rede am Montagabend will Osborne auch \u00fcber den Sparkurs f\u00fcr das gerade erst begonnene Jahr sprechen. \"Wir nehmen jedes Jahr rund hundert Milliarden Pfund an Krediten auf - und zahlen die H\u00e4lfte davon f\u00fcr j\u00e4hrliche Zinsen auf unsere Schulden\", hei\u00dft es im vorab ver\u00f6ffentlichten Redemanuskript. Zwar sei w\u00e4hrend der bislang dreij\u00e4hrigen Amtszeit seiner liberalkonservativen Regierung das Defizit bereits \"durch schmerzhafte K\u00fcrzungen\" um ein Drittel gesenkt worden, sagte Osborne. Doch 2014 werde wieder \"ein Jahr der bitteren Wahrheiten\" sein.\n\nSowohl Premier David Cameron als auch die oppositionelle Labour-Partei haben dem Volk versprochen, nach der Wahl 2015 am sogenannten Triple-Lock-System festzuhalten, das einen kontinuierlichen Rentenanstieg garantiert. Demnach w\u00e4chst die Rente um mindestens 2,5 Prozent pro Jahr. Erst Anfang Dezember hatte Osborne die Rente mit 70 angek\u00fcndigt.\n\n\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Der Einbruch des Goldpreises belastet die Bilanz der Schweizerischen Nationalbank. Weil das Edelmetall so stark an Wert verloren hat, verzeichnet die Notenbank einen Verlust von neun Milliarden Franken. Damit f\u00e4llt die Gewinnaussch\u00fcttung an Bund und Kantone aus.\n\n\n\nZ\u00fcrich - Der stark gefallene Goldpreis dr\u00fcckt die Schweizerische Nationalbank (SNB) in die roten Zahlen. Nach vorl\u00e4ufigen Berechnungen erwartet die Notenbank f\u00fcr 2013 einen Verlust von rund neun Milliarden Franken (7,3 Milliarden Euro). Das teilte die SNB am Montag mit.\n\nDer Wert der Goldbest\u00e4nde sei um 15 Milliarden Franken gesunken. Dem stehe ein Gewinn von rund drei Milliarden Franken mit Fremdw\u00e4hrungen sowie ein Ertrag von \u00fcber drei Milliarden Franken aus dem Verkauf eines Rettungsvehikels f\u00fcr die Gro\u00dfbank UBS gegen\u00fcber. Der Goldpreis war 2013 um 28 Prozent auf rund 1200 Dollar gefallen.\n\nDa der Verlust h\u00f6her ausf\u00e4llt als die Aussch\u00fcttungsreserven in H\u00f6he von 5,3 Milliarden Franken, kann die Notenbank keine Aussch\u00fcttungen vornehmen. Das betreffe sowohl die Dividende an die Aktion\u00e4re als auch die Gewinnaussch\u00fcttung an Bund und Kantone.\n\n\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Die Gro\u00dfbank soll das Schneeballsystem des Betr\u00fcgers Bernard Madoff gedeckt haben. Nun steht JP Morgan offenbar kurz vor einer Einigung mit den US-Beh\u00f6rden. Das Geldhaus soll laut \"Wall Street Journal\" etwas mehr als zwei Milliarden Dollar zahlen.\n\nNew York - JP Morgan kommt einem Bericht zufolge beim Aufarbeiten der Skandale weiter voran. Wegen Fehlverhaltens beim Milliardenbetrug des B\u00f6rsenmaklers Bernard Madoff stehe ein Vergleich mit mehreren Beh\u00f6rden nun kurz bevor, berichtete das \"Wall Street Journal\" (\"WSJ\") unter Berufung auf mehrere mit den Verhandlungen vertraute Personen. Die US-Gro\u00dfbank sei bereit, daf\u00fcr etwas mehr als zwei Milliarden Dollar zu zahlen.\n\nBereits im Dezember hatten das \"WSJ\" und die \"New York Times\" \u00fcber einen bevorstehenden Vergleich in H\u00f6he von rund zwei Milliarden Dollar berichtet. JPMorgan-Chef Jamie Dimon selbst hatte zuletzt angedeutet, dass eine Einigung mit den Beh\u00f6rden nahe sei. Die Ermittler werfen der Bank vor, Madoffs Schneeballsystem gedeckt und gegen Geldw\u00e4schegesetze versto\u00dfen zu haben.\n\nMadoff hatte \u00fcber Jahrzehnte vermeintliche Traumgewinne von Investoren mit dem Geld neuer Anleger bezahlt. In der Spitze wiesen die Madoff-Konten auf dem Papier einen Wert von 60 Milliarden Dollar aus. Als der Schwindel mitten in der Finanzkrise aufflog, verloren viele Anleger ihre kompletten Ersparnisse. Madoff wurde im Juni 2009 zu 150 Jahren Haft verurteilt. Ein Gro\u00dfteil der Gesch\u00e4fte lief \u00fcber Konten von Madoffs Hausbank JP Morgan.\n\nDimon will nun laut der \"WSJ\" bis zur Vorlage der Bilanz am 14. Januar die Madoff-Sache vom Tisch bringen. Das k\u00f6nnte der Zeitung zufolge auch gelingen. Eine Einigung mit diversen Aufsichtsbeh\u00f6rden k\u00f6nnte bereits am Dienstag ver\u00f6ffentlicht werden, hie\u00df es in dem Bericht. Beh\u00f6rden-Vertreter und ein JPMorgan-Sprecher h\u00e4tten sich hierzu nicht \u00e4u\u00dfern wollen. Von der Strafzahlung sollen mehr als 1,5 Milliarden Dollar an Opfer von Madoff gehen, der Rest an die Beh\u00f6rden. \n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"650 Tonnen Aale ziehen Fischer jedes Jahr aus einem See in Nordirland. Der Lough Neagh ist das wichtigste europ\u00e4ische Fanggebiet f\u00fcr das fettige Glibbertier, das einst als Arbeiteressen galt - und mittlerweile zur globalen Delikatesse avancierte.\n\nIn der Morgend\u00e4mmerung bricht der 70-j\u00e4hrige Aalfischer Shane O'Neill auf, um am Lough Neagh seinen Fang einzubringen. Mit einer Gr\u00f6\u00dfe von 300 Quadratkilometern ist das Gew\u00e4sser westlich von Belfast der gr\u00f6\u00dfte S\u00fc\u00dfwassersee der Britischen Inseln. O'Neill geh\u00f6rt zu den letzten seiner Art. 500 Fischerfamilien gab es hier noch 1980. Heute sind es nicht einmal mehr 100.\n\nO'Neills Geschichte, erz\u00e4hlt in Bildern, zeugt auch vom Wandel unserer kulinarischen Vorlieben. Aale galten einst als nahrhaftes Standardessen der Arbeiterklasse, in London reihten sich die Aal-Gark\u00fcchen aneinander. Heute ekeln sich viele Europ\u00e4er vor dem fettig-glibberigen Tier. In Japan gilt Aal hingegen als Delikatesse. \n"},{"category":"wirtschaft","text":"Wohnraum ist knapp in Europas Gro\u00dfst\u00e4dten. Trotzdem stehen vor allem in den Zentren viele H\u00e4user leer. Im portugiesischen Porto packen nun junge Gr\u00fcnder das Problem mit ungew\u00f6hnlichen Methoden an. In anderen L\u00e4ndern will man ihr Modell kopieren.\n\nM\u00f6wen kreisen am Himmel, sie schreien schrill. Der Geruch von Meer liegt in der Luft. Hier am Ufer des Douros reihen sich alte H\u00e4user den Hang hinauf bis zum Bahnhof. Sie sind Teil von Portos Altstadt Ribeira, die zum Unesco-Weltkulturerbe z\u00e4hlt. Die Farb- und Keramikfassaden der H\u00e4user in Portugals zweitgr\u00f6\u00dfter Stadt funkelten einst bunt im Sonnenlicht, doch heute fehlen den meisten die Kacheln und die Farbe br\u00f6ckelt. Viele der Fenster sind zugemauert oder mit Holzl\u00e4den verschlossen. Ein Gro\u00dfteil der H\u00e4user ist unbewohnt.\n\n\u00dcber ein Drittel der Bev\u00f6lkerung hat die Innenstadt Portos in den letzten zehn Jahren verlassen. Tendenz steigend. Doch nicht nur hier, sondern auch in anderen europ\u00e4ischen Gro\u00dfst\u00e4dten stehen viele Geb\u00e4ude leer - obwohl die Zahl der Wohnungssuchenden unaufh\u00f6rlich steigt.\n\nGr\u00fcnde daf\u00fcr gibt es viele. Doch ausschlaggebend ist vor allem, dass Neubauten viel profitabler als Sanierungen sind. Das Projekt Arrebita! Porto will nun zeigen, dass es anders geht. \"Wir bek\u00e4mpfen Leerstand in Gro\u00dfstadtzentren, beleben sie wieder, transformieren sie, sozial und alles ohne gro\u00dfe Investitionen\", sagt Jos\u00e9 Paix\u00e3o.\n\nDer 29-j\u00e4hrige Architekt in rostfarbener Kordhose, T-Shirt und Turnschuhen ist der Kopf von Arrebita! Porto. Auf einen Nenner gebracht, lautet seine Idee: \"unterschiedliche Nationalit\u00e4ten und ihre Ideen zusammenbringen.\" Paix\u00e3o war in seinem Leben viel im Ausland. Mit 15 Jahren ging er in den USA zur Schule, dann studierte er in Nottingham und Wien, sp\u00e4ter arbeitete er in Amsterdam und London. Vergessen hatte Paix\u00e3o seine Heimat w\u00e4hrend dieser Zeit nie. Und er wollte ihr immer etwas zur\u00fcckgeben. Die Gelegenheit bot sich 2011, als die Krise kam und zwei Stiftungen den Ideen-Wettbewerb \"FAZ - Ideias de Origem Portuguesa\" ausschrieben, um die portugiesische Gemeinschaft wieder zu st\u00e4rken.\n\nDa Paix\u00e3o nirgends auf der Welt so viel Leerstand gesehen hatte wie in seiner Heimatstadt Porto, war das Thema schnell gefunden. Unterst\u00fctzung bekam er von zwei befreundeten Studenten. Die Inspiration lieferten die Worldwide Organic Farms - Bauernh\u00f6fe, auf denen man arbeitet und daf\u00fcr umsonst wohnen kann. Dieses Prinzip \"Interessenaustausch statt Bezahlung\" wollte Paix\u00e3o auf die Geb\u00e4udesanierung in St\u00e4dten \u00fcbertragen. Eine vision\u00e4re Idee, mit der der Architekt und seine Mitstreiter den mit 50.000 Euro dotierten Wettbewerb gewannen.\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Der Trend geht zur Etagenwohnung: Erstmals seit 17 Jahren werden in Deutschland 2014 wieder mehr Wohnungen in Mehrfamilienh\u00e4usern gebaut als in Ein- und Zweifamilienh\u00e4usern. Das geht nach SPIEGEL-Informationen aus einer Sch\u00e4tzung des Ifo-Instituts hervor.\n\nHamburg - Erstmals seit 1997 werden in diesem Jahr voraussichtlich mehr Etagenwohnungen gebaut als Eigenheime. Nach einer Sch\u00e4tzung des M\u00fcnchner Ifo-Instituts f\u00fcr Wirtschaftsforschung stellt die Bauwirtschaft 2014 rund 115.000 Wohnungen in Mehrfamilienkomplexen fertig, das sind gut doppelt so viele wie 2010. Auf Ein- und Zweifamilienh\u00e4user entfallen rund 110.000 fertiggestellte Wohnungen. (Diese Meldung stammt aus dem SPIEGEL - das aktuelle Heft k\u00f6nnen Sie hier lesen.)\n\nInsgesamt wird laut Ifo-Sch\u00e4tzung 2014 die Zahl der Neubauwohnungen auf rund 255.000 steigen, das ist gegen\u00fcber 2010 ein deutliches Plus von 95.000. Das \"bemerkenswerte Comeback\" des Geschosswohnungsbaus wird sich nach Meinung der M\u00fcnchner Wirtschaftsforscher fortsetzen, darauf deute die Entwicklung der Baugenehmigungen hin. Deren Zahl hat bei Mehrfamilienh\u00e4usern in den ersten drei Quartalen 2013 gegen\u00fcber dem Vorjahreszeitraum um gut 25 Prozent zugenommen, bei Einfamilienh\u00e4usern beschr\u00e4nkt sich der Zuwachs auf ein Prozent. \n\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Er war auf einer Yacht in der N\u00e4he der Galapagos-Inseln, da sp\u00fcrte er pl\u00f6tzlich starke Schmerzen: Amazon-Gr\u00fcnder Jeff Bezos ist mit dem Hubschrauber zu einer Not-OP geflogen worden. Mittlerweile gibt sich der Konzernchef wieder munter.\n\n\n\nQuito - Amazon-Gr\u00fcnder Jeff Bezos ist nach offiziellen Angaben aus Ecuador am Neujahrstag wegen Nierensteinen notoperiert worden. Der 49-J\u00e4hrige habe am Mittwoch w\u00e4hrend eines Urlaubs auf den Galapagos-Inseln pl\u00f6tzlich \u00fcber starke Schmerzen geklagt, sagte der Kapit\u00e4n des Hafens der Insel Santa Cruz, Santiago Rubio, am Samstag (Ortszeit) der Nachrichtenagentur AFP. Zu dem Zeitpunkt habe sich der Multimillion\u00e4r auf einer Yacht in der N\u00e4he der Insel Santa Fe befunden.\n\n\"Wir erhielten einen Notruf und haben einen Passagier von der Yacht mit dem Rettungshubschrauber abtransportiert\", sagte Rubio weiter. \"Bis dahin wussten wir nicht, dass es sich um Herrn Bezos handelte.\" Der Chef des Online-Versandh\u00e4ndlers wurde zun\u00e4chst mit dem Helikopter auf die Insel Baltra geflogen, von wo aus er mit einem Privatflugzeug in die USA gebracht wurde, wie die \u00f6rtlichen Beh\u00f6rden mitteilten. Dort wurde er operiert.\n\nAmazon best\u00e4tigte den Vorfall durch eine kurze Botschaft von Bezos, in der dieser sich schon wieder munter gab. \"Galapagos: f\u00fcnf Sterne. Nierensteine: null Sterne\", erkl\u00e4rte der Unternehmer in der Nachricht.\n\n\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"In der Aff\u00e4re um manipulierte Zinss\u00e4tze ger\u00e4t die F\u00fchrung der Deutschen Bank unter Druck. Nach SPIEGEL-Informationen kritisiert die Finanzaufsicht BaFin in einem Bericht die mangelnde Aufarbeitung der Vorw\u00fcrfe - und spricht personelle Konsequenzen an.\n\nHamburg - Die deutsche Finanzaufsicht BaFin hat in einem Bericht zur Libor-Aff\u00e4re um manipulierte Zinss\u00e4tze die F\u00fchrung der Deutschen Bank um die Co-Chefs Anshu Jain und J\u00fcrgen Fitschen scharf kritisiert. Der gesamte Vorstand sowie der Aufsichtsrat h\u00e4tten die Aff\u00e4re nicht angemessen aufgearbeitet, hei\u00dft es in dem Bericht, der dem SPIEGEL vorliegt. Nach wie vor sei daher nicht gekl\u00e4rt, \"ob eine Beteiligung oder Kenntnis des Senior Managements bez\u00fcglich m\u00f6glicher Manipulationsversuche bestand\". (Die ganze Geschichte lesen Sie hier im aktuellen SPIEGEL.)\n\nBei dem Skandal geht es um Referenzzinss\u00e4tze wie den Libor oder den Euribor, die von Banken ermittelt werden und weltweit als Basis f\u00fcr Finanzgesch\u00e4fte in Billionenh\u00f6he dienen. Sie sollen von H\u00e4ndlern jahrelang manipuliert worden sein. Sowohl in den USA als auch in Europa ermitteln mehrere Aufsichtsbeh\u00f6rden gegen ein gutes Dutzend Finanzinstitute, darunter die Deutsche Bank Chart zeigen. Erst k\u00fcrzlich hatte die EU-Kommission wegen unerlaubter Kartellabsprachen Rekordstrafen von insgesamt 1,7 Milliarden Euro gegen sechs internationale Banken verh\u00e4ngt. Mit 725 Millionen Euro entfiel die mit Abstand gr\u00f6\u00dfte Summe davon auf die Deutsche Bank.\n\nDie BaFin hatte durch die Bundesbank, mit der sie bei der Aufsicht zusammenarbeitet, in einer Sonderpr\u00fcfung untersuchen lassen, wie bei der Deutschen Bank die Prozesse zur Ermittlung der Libor-Zinsen organisiert waren. Eine zweite Sonderpr\u00fcfung durch die Wirtschaftspr\u00fcfungsgesellschaft Ernst & Young sollte kl\u00e4ren, ob die Deutsche Bank den Libor-Skandal intern angemessen aufgearbeitet hat. Die BaFin hat die beiden Untersuchungen zu einem Zwischenbericht zusammengefasst und bewertet, er ging der Deutschen Bank im August 2013 zu.\n\n\"Im Ergebnis zeigt der Ernst & Young-Bericht, dass es im Umgang mit den Vorw\u00fcrfen zum Libor keine hinreichende Aufkl\u00e4rung und Untersuchung der Vorg\u00e4nge innerhalb der Bank gab\", so fasst die BaFin ihre Erkenntnisse nach SPIEGEL-Informationen zusammen. Auch die Berichte der Deutschen Bundesbank zeigten \"schwerwiegende Missst\u00e4nde und gravierende organisatorische Defizite\" auf. \n\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Ein griechischer Spitzenbeamter soll im Zusammenhang mit Panzerlieferungen aus Deutschland Schmiergeld erhalten haben. Nach Informationen des SPIEGEL hat die M\u00fcnchner Staatsanwaltschaft nun ein Pr\u00fcfverfahren eingeleitet. Der \"Leopard 2\"-Hersteller Krauss-Maffei Wegmann weist den Vorwurf zur\u00fcck.\n\nHamburg - Die M\u00fcnchner Staatsanwaltschaft hat im Zusammenhang mit m\u00f6glichen Schmiergeldzahlungen beim Verkauf von 170 \"Leopard 2\"-Panzern an Griechenland Anfang der 2000er Jahre ein Pr\u00fcfverfahren eingeleitet. Hintergrund ist nach SPIEGEL-Informationen ein Gest\u00e4ndnis des fr\u00fcheren f\u00fcr die R\u00fcstungsbeschaffung zust\u00e4ndigen Spitzenbeamten im griechischen Verteidigungsministerium, Antonios Kantas. Der hatte kurz vor Weihnachten in einer Aussage vor Athener Staatsanw\u00e4lten behauptet, er habe im Zusammenhang mit dem Gesch\u00e4ft im Dezember 2001 rund 600.000 Euro von dem griechischen Industriellen Thomas Liakounakos erhalten. Liakounakos arbeitet seit den achtziger Jahren eng mit dem \"Leopard\"-Hersteller Krauss-Maffei (heute KMW) zusammen. (Die ganze Geschichte lesen Sie hier im aktuellen SPIEGEL.)\n\nIm Zusammenhang mit dem 1,7-Milliarden-Euro-Gesch\u00e4ft \u00fcber die \"Leopard 2\"-Panzer sollten Liakounakos und seine Axon-Firmengruppe f\u00fcr die M\u00fcnchner Waffenschmiede Gegengesch\u00e4fte, sogenannte Offset-Leistungen, in Milliardenh\u00f6he organisieren. Daf\u00fcr, so KMW, habe Axon eine \"angemessene Verg\u00fctung erhalten\". Von den 600.000 Euro, die Liakounakos dem Spitzenbeamten Kantas \u00fcberlassen haben soll, habe man \"keinerlei Kenntnis\". Man verpflichte seine Partner ausdr\u00fccklich, \"sich strikt rechtm\u00e4\u00dfig zu verhalten\".\n\nDie M\u00fcnchner Fahnder waren KMW schon vor Jahren bei deren Griechenland-Gesch\u00e4ft auf der Spur. Am 8. November 2004 hatte der damalige Oberstaatsanwalt August Stern unter der Gesch\u00e4ftsnummer 562 AR 67291\/04 ein Rechtshilfeersuchen nach Athen geschickt. Unter anderem mit der Frage, ob man \"Erkenntnisse \u00fcber etwaige Zahlungen durch die Firma Krauss-Maffei Wegmann\" habe. Athen hatte damals die Rechtshilfe verweigert.\n\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Sigmar Gabriel will beides: als Vizekanzler erfolgreich sein und einmal pro Woche seine Tochter von der Kita abholen. Damit wird er zum prominenten Vorreiter einer wachsenden Gruppe von V\u00e4tern, die ihr Familienleben nicht mehr komplett dem Beruf unterwerfen.\n\nHamburg - Kind und Karriere - diese Doppelbelastung gab es fr\u00fcher h\u00f6chstens f\u00fcr einige ambitionierte Frauen. V\u00e4ter hatten zwar auch oft beides, doch zumindest f\u00fcnf Tage die Woche f\u00fchlten sie sich ausschlie\u00dflich f\u00fcr das berufliche Fortkommen zust\u00e4ndig. Papa waren sie h\u00f6chstens am Wochenende.\n\nDieses Selbstverst\u00e4ndnis befindet sich mittlerweile in einem rasanten Wandel. Zwar arbeiten immer noch mehr als 90 Prozent der erwerbst\u00e4tigen V\u00e4ter Vollzeit. Doch der Wunsch nach mehr Zeit mit der Familie ist gro\u00df. Schon vor einem Jahr gaben in einer repr\u00e4sentativen Umfrage 91 Prozent der V\u00e4ter an, auch unter der Woche mehr Zeit mit ihren Kindern verbringen zu wollen. Und immer mehr schaffen es auch, diesen Wunsch zu verwirklichen.\n\nDas j\u00fcngste Beispiel daf\u00fcr, dass man sich auch in einer F\u00fchrungsposition Zeit f\u00fcr seine Kinder nehmen kann, ist Sigmar Gabriel. Der 54-J\u00e4hrige hat im Job nicht gerade wenig zu tun: Er ist SPD-Chef und seit kurzem auch Bundeswirtschaftsminister und Vizekanzler - doch er ist eben auch Vater einer zweij\u00e4hrigen Tochter. Und die wolle er weiterhin einen Tag pro Woche aus der Kita abholen, sagte er jetzt der \"Bild\"-Zeitung. Seine Frau ist berufst\u00e4tig, mittwochs sei deshalb er mit dem Abholen dran. So einfach ist das.\n\nNat\u00fcrlich ist es nicht so einfach. Nat\u00fcrlich ist Gabriels Vorsto\u00df auch eine PR-Aktion. Und nat\u00fcrlich wird es bei ihm Mittwochnachmittage geben, an denen er zu irgendeinem Krisentreffen muss und seine Tochter nicht abholen kann - oder solche, an denen er die meiste Zeit am Smartphone h\u00e4ngt, w\u00e4hrend seine Tochter darauf wartet, dass er endlich mit ihr spielt. Doch Gabriel scheint zumindest den Vorsatz zu haben, dass es regelm\u00e4\u00dfig klappt mit der Politikpause. \n"},{"category":"wirtschaft","text":"Harte Geduldsprobe f\u00fcr Bahn-Kunden: Mehr als 30 Regionalz\u00fcge sind in Niedersachsen und Westfalen seit Heiligabend schon ausgefallen. Jetzt droht auch noch die Lokf\u00fchrergewerkschaft GDL mit Streiks. \n\nBerlin - Kurzfristige Krankmeldungen, Urlaube von Lokf\u00fchrern \u00fcber die Feiertage: Seit Heiligabend fallen bei der Bahn auf wichtigen Regionalstrecken wegen Personalengp\u00e4ssen zahlreiche Z\u00fcge aus, erkl\u00e4rte eine Bahnsprecherin am Freitag. Sie reagierte damit auf einen Bericht der \"Neuen Osnabr\u00fccker Zeitung\". Betroffen sind Strecken in West-Niedersachsen und im angrenzenden Nordrhein-Westfalen.\n\nZwischen Rheine und M\u00fcnster fielen der Sprecherin zufolge allein am Donnerstag f\u00fcnf Z\u00fcge aus, am Freitag waren es zwei auf der Strecke Emden-M\u00fcnster. Die Bahn will die Situation z\u00fcgig verbessern. \"Wir sind derzeit dabei, neue Lokf\u00fchrer auszubilden, um gegensteuern zu k\u00f6nnen\", sagte die Sprecherin.\n\nDem Bericht zufolge sind seit Heiligabend auf der sogenannten Emslandstrecke zwischen Nordseek\u00fcste und M\u00fcnster insgesamt mehr als 30 Regionalexpress-Z\u00fcge gestrichen worden. Dazu tr\u00e4gt auch bei, dass zahlreiche Bahn-Mitarbeiter derzeit den Arbeitgeber wechseln. Denn ab Dezember 2015 wird die Strecke nicht mehr durch die Deutsche Bahn, sondern durch die Bielefelder Westfalenbahn bedient.\n\n\"Kurzfristige Krankmeldungen sind vor diesem Hintergrund nicht so leicht zu kompensieren\", sagte die Bahnsprecherin. F\u00fcr den Ausfall und die Versp\u00e4tung von Z\u00fcgen gebe es Entsch\u00e4digungen.\n\nLokf\u00fchrergewerkschaft droht mit Streiks ab 15. Januar\n\nErschwert wird die Lage der Bahn durch eine Streikdrohung der Lokf\u00fchrergewerkschaft GDL. Sie droht mit einem \"Arbeitskampf\" vom 15. Januar an, um Forderungen der Lokf\u00fchrer nach einem speziellen Versicherungsschutz gegen\u00fcber der Deutschen Bahn durchzusetzen. Zudem will sie von der Bahn die Garantie, dass Lokf\u00fchrer nicht mehr in andere Regionen versetzt werden k\u00f6nnen. \n"},{"category":"wirtschaft","text":"2014 soll das Jahr der B\u00f6rsenrekorde werden: Der Dax werde die Marke von 10.000 Punkten knacken, prophezeien Analysten. Sollen Privatanleger also noch einsteigen? Drei Gr\u00fcnde, warum es weiter aufw\u00e4rts geht - und drei Gr\u00fcnde, warum bald der Absturz kommt.\n\nHamburg - Na, auch wieder nicht dabei gewesen, als das gro\u00dfe Geld zu verdienen war? Gut 25 Prozent Plus hat der Deutsche Aktienindex (Dax) im Jahr 2013 gemacht. Im Jahr davor waren es bereits 29 Prozent. Gro\u00dfe Konzerne wie Bayer oder die Deutsche Post haben ihren B\u00f6rsenwert in den vergangenen 24 Monaten etwa verdoppelt.\n\nAm Gro\u00dfteil der deutschen Privatanleger gingen diese Traumrenditen leider vorbei. Nur rund 15 Prozent der Deutschen haben Geld in Aktien oder Aktienfonds investiert, der gro\u00dfe Rest steht daneben, schaut zu wie die anderen reich werden und \u00e4rgert sich. Nicht umsonst gilt die aktuelle B\u00f6rsenrallye als meistgehasste aller Zeiten. Ungeduldig warten viele M\u00f6chtegernaktion\u00e4re auf jeden Knick nach unten, der einen Einstieg rechtfertigen k\u00f6nnte - so wie am Donnerstag, dem ersten Handelstag des Jahres, als der Dax um 1,6 Prozent abrutschte.\n\nGlaubt man den B\u00f6rsenexperten bei den Banken, lohnt es sich trotz der stark gestiegenen Kurse, noch einzusteigen. Der Gro\u00dfteil von ihnen erwartet sogar, dass der Dax in diesem Jahr die Marke von 10.000 Punkten \u00fcberspringen wird. Die britische Barclays-Bank hat sogar 11.000 Punkte als Ziel f\u00fcr 2014 ausgerufen. Mit sinkenden Kursen rechnen dagegen nur ganz wenige Au\u00dfenseiter unter den Analysten.\n\nOb man sich auf die optimistischen Prognosen verlassen kann, ist eine andere Frage. Schlie\u00dflich verdienen die Banken daran, wenn Kunden bei ihnen Aktien kaufen. Seit dem Jahr 2000 haben die Experten der Finanzbranche denn auch jedes Jahr im Schnitt steigende Kurse vorausgesagt - selbst f\u00fcr 2002 und 2008, die sich als absolute Horrorjahre entpuppten.\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Blackberry macht Schluss mit einer poppigen Charmeoffensive: Das notleidende Unternehmen beendet die PR-Aktion mit seiner Kreativdirektorin Alicia Keys. Die S\u00e4ngerin sollte ihre Fans f\u00fcr den Konzern mobilisieren - doch der Erfolg blieb aus. \n\nWaterloo - Alicia Keys stilisiert sich gern zur medienaffinen Werbeikone. Erst erfand sie eine Lese-App f\u00fcr Kinder, dann machte sie Werbung f\u00fcr den angeschlagenen Smartphone-Pionier Blackberry. Doch nach einem schwierigen Jahr hat der kanadische Konzern nun die Kooperation mit der S\u00e4ngerin f\u00fcr beendet erkl\u00e4rt.\n\n\"Wir danken Alicia f\u00fcr ihre zahlreichen Beitr\u00e4ge\", teilte das Unternehmen mit. \"Wir haben die Gelegenheit genossen, mit so einer unglaublich talentierten und leidenschaftlichen Person zusammenzuarbeiten.\" Im Januar vergangenen Jahres hatte der damalige Firmenchef Thorsten Heins Alicia Keys bei der Pr\u00e4sentation der ersten Handys mit Blackberrys neuem Betriebssystem als \"Kreativdirektorin\" vorgestellt.\n\nIm Verlauf der Kooperation hatte Keys ihre Fans ermutigt, Fotos zu einem Projekt des Smartphone-Herstellers beizusteuern, die sp\u00e4ter in Musikvideos in Verbindung mit ihrer Tour gezeigt werden sollten. Zuletzt war es aber eher still um die S\u00e4ngerin und ihr Engagement f\u00fcr Blackberry geworden.\n\nDer unterhaltsamen Charmeoffensive zum Trotz musste Heins selbst im November wegen katastrophaler Gesch\u00e4ftsergebnisse gehen. Seitdem f\u00fchrt John Chen das Unternehmen und will es vor allem als Dienstleister f\u00fcr Firmenkunden neu ausrichten. \n\nBlackberry war zuletzt noch tiefer in die Verlustzone geraten. Im dritten Quartal 2013 musste das Unternehmen einen Umsatzr\u00fcckgang von mehr als 50 Prozent im Vergleich zum Vorjahr hinnehmen. Viele einstige Kunden sind auf Apple iPhones, Android- oder Windows-Smartphones umgestiegen. Blackberry versucht die Verluste mit der Streichung Tausender Stellen abzumildern. Das Unternehmen hat dabei auch einen guten Teil seiner Fertigung aufgegeben. \n"},{"category":"wirtschaft","text":"Ziel verfehlt: Die Automobilindustrie hat 2013 die angepeilte Drei-Millionen-Marke beim Neuwagenabsatz in Deutschland verpasst. Die Talsohle scheint aber \u00fcberwunden.\n\n\n\nFlensburg - Die Autohersteller k\u00e4mpfen in Deutschland um jeden K\u00e4ufer, Pkw-H\u00e4ndler liefern sich eine immer wildere Rabattschlacht. Doch die Deutschen halten sich beim Kauf von Neuwagen zunehmend zur\u00fcck. In der Bundesrepublik sind im vergangenen Jahr 4,2 Prozent weniger Autos neu zugelassen worden als 2012, wie das Kraftfahrt-Bundesamt (KBA) am Freitag in Flensburg mitteilte. Insgesamt wurden 2013 2,95 Millionen Neuwagen registriert.\n\nDie von der Automobilindustrie angepeilte Drei-Millionen-Marke wurde damit verpasst. Bereits im Vorjahr ging der Neuwagenabsatz in Deutschland um 2,9 Prozent zur\u00fcck: 2012 waren in Deutschland 3,08 Millionen Personenwagen neu f\u00fcr den Verkehr zugelassen worden.\n\nAllerdings zeichnet sich bereits eine Trendwende ab. Im Monat Dezember liefen die Gesch\u00e4fte der Autobauer zuletzt vergleichsweise gut. Die Zahl der Neuzulassungen stieg im Vergleich zum Vorjahresmonat um 5,4 Prozent auf 215.320. In der Jahresbilanz 2013 bleibt Volkswagen trotz eines R\u00fcckgangs von 4,6 Prozent mit einem Anteil von 21,8 Prozent weiterhin Marktf\u00fchrer. F\u00fcr das Jahr 2014 rechnet der Verband der Automobilindustrie (VDA) wieder mit rund drei Millionen Neuzulassungen.\n\nAuch in Frankreich k\u00e4mpfen die Autobauer in der Jahresbilanz mit einem r\u00fcckl\u00e4ufigen Gesch\u00e4ft - und mussten 2013 die schlechtesten Verkaufszahlen seit 15 Jahren hinnehmen. Die Zahl der neu zugelassenen Wagen ging in Frankreich um 5,7 Prozent auf insgesamt 1,79 Millionen Fahrzeuge zur\u00fcck, teilte der franz\u00f6sische Autobauerverband CCFA in Paris mit. Der franz\u00f6sische Autobauer Renault kam dabei besser weg als PSA Peugeot Citro\u00ebn und die ausl\u00e4ndische Konkurrenz: Renault konnte dank seiner kosteng\u00fcnstigen Marke Dacia um 0,8 Prozent zulegen.\n\n\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Hoffnungsschimmer f\u00fcr den spanischen Arbeitsmarkt: Die Zahl der Menschen ohne Job ist im Dezember um mehr als 100.000 gesunken. Laut Regierung war es der st\u00e4rkste R\u00fcckgang seit 14 Jahren.\n\n\n\nMadrid - Die spanische Regierung hat einen deutlichen R\u00fcckgang der Arbeitslosigkeit gemeldet. Im Dezember sei die Zahl der Arbeitsuchenden gegen\u00fcber dem Vormonat um 107.570 zur\u00fcckgegangen, teilte das Arbeitsministerium mit. Im Vergleich zum Vorjahreszeitraum seien sogar 147.385 Menschen weniger bei den Arbeits\u00e4mtern registriert. Dies sei der st\u00e4rkste R\u00fcckgang seit 1999 gewesen.\n\nAllerdings bleibt die Zahl der Arbeitslosen in der viertgr\u00f6\u00dften Volkswirtschaft der Eurozone mit 4,7 Millionen weiter hoch. Laut dem Statistikinstitut lag die Arbeitslosenquote zuletzt bei knapp 26 Prozent.\n\nSpanien hatte im dritten Quartal 2013 erstmals seit Jahren wieder ein leichtes Wachstum von 0,1 Prozent verzeichnet. Die Staatssekret\u00e4rin im Arbeitsministerium, Engracia Hidalgo, wies darauf hin, dass die Arbeitslosenzahl seit Beginn der Finanz- und Wirtschaftskrise im Jahr 2008 im Schnitt um j\u00e4hrlich 544.000 gestiegen sei.\n\nZwischen M\u00e4rz und August war die Arbeitslosenrate sechs Monate in Folge gesunken, bevor sie zum Ende der Saison wieder anstieg. Doch im November, der normalerweise eher schlecht f\u00fcr die Wirtschaft ist, ging die Arbeitslosenzahl erneut leicht zur\u00fcck.\n\n\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Bei Protesten von Textilarbeitern in Kambodscha hat es Tote gegeben. Milit\u00e4rpolizisten feuerten laut Augenzeugen auf die Demonstranten, mindestens drei Menschen starben. Die Arbeiter fordern einen Mindestlohn von 116 Euro im Monat.\n\nPhnom Penh - Bei einem Einsatz der Armee gegen Tausende protestierende Textilarbeiter sind in Kambodscha mindestens drei Menschen get\u00f6tet worden. Zwei weitere seien verletzt worden, teilte die Polizei mit.\n\nMilit\u00e4rpolizisten er\u00f6ffneten in einem Vorort der Hauptstadt Phnom Penh das Feuer und schossen mehrere Menschen an, wie ein Fotograf der Nachrichtenagentur AFP berichtete. Zun\u00e4chst feuerten sie in die Luft, sp\u00e4ter zielten sie demnach auf Demonstranten. Ein Sprecher der Milit\u00e4rpolizei sagte: \"Wir erf\u00fcllen nur unsere Pflicht, Rolle und Aufgabe. Jetzt sichern wir die Lage.\"\n\nIn der Textilindustrie Kambodschas sind rund 650.000 Menschen t\u00e4tig. 400.000 von ihnen n\u00e4hen f\u00fcr internationale Modemarken wie Gap, Nike und H&M. Der Sektor ist eine wichtige Devisenquelle f\u00fcr das verarmte asiatische K\u00f6nigreich. In j\u00fcngster Zeit h\u00e4uften sich Proteste gegen die Arbeitsbedingungen und L\u00f6hne.\n\nDie Textilarbeiter fordern eine Verdopplung des Mindestlohns von derzeit umgerechnet 58 auf 116 Euro. Eine Erh\u00f6hung auf 69 Euro ab April lehnen die Gewerkschaften als unzureichend ab. Sie haben deshalb zu einem landesweiten Streik aufgerufen.\n\nNach zwei Wochen \u00fcberwiegend friedlicher Protestm\u00e4rsche und Demonstrationen hatten die Sicherheitskr\u00e4fte am Donnerstag erstmals eine Demonstration gewaltsam aufgel\u00f6st. Dabei wurden nach Angaben von Teilnehmern mehrere Menschen verletzt und festgenommen. Auch Pressefotografen, darunter einer der Nachrichtenagentur Reuters, waren geschlagen worden.\n\nBei ihren Protesten werden die Textilarbeiter von der Opposition unterst\u00fctzt. Diese klagt, sie sei bei der Wahl im Juli um mehr als zwei Millionen Stimmen betrogen worden. Der autorit\u00e4re Ministerpr\u00e4sident Hun Sen sieht sich durch die Demonstrationen, die sich teilweise an der Protestbewegung im benachbarten Thailand orientieren, mit seiner gr\u00f6\u00dften politischen Herausforderung seit zwei Jahrzehnten konfrontiert.\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Welche Folgen haben die Niedrigzinsen f\u00fcr Sparkassen und Volksbanken? Ein Forscher schl\u00e4gt nun Alarm, er sieht zwei Drittel der Institute in ihrer Existenz bedroht. Laut \"Handelsblatt\" warnt er vor einer \"deutschen Regionalbankenkrise\".\n\n\n\nFrankfurt am Main - Die Niedrigzinsen bedrohen einem Forscher zufolge das Gesch\u00e4ftsmodell der Sparkassen und Volksbanken. Das \"Handelsblatt\" zitiert aus einer Untersuchung des \u00d6konomen Bernd Nolte, die von einer Gruppe von Sparkassen und Volksbanken in Auftrag gegeben wurde. Der Zeitung zufolge warnt Nolte vor einer \"deutschen Regionalbankenkrise\". Bis 2018 sei ein gravierender Ertragsr\u00fcckgang f\u00fcr deutsche Regionalinstitute absehbar.\n\nKern der Studie ist die Ertragslage von 300 Sparkassen und Volksbanken. W\u00e4hrend das Verh\u00e4ltnis von Aufwand und Ertrag 2013 bei 35 Prozent aller Regionalinstitute im wettbewerbsgef\u00e4hrdeten Bereich lag, sieht Nolte 2018 zwei Drittel aller Sparkassen und Institute in ihrer Existenz bedroht - sofern die Institute nicht gegensteuern. Die Niedrigzinsen seien eine Gefahr f\u00fcr das Kerngesch\u00e4ft der Institute, das darin besteht, Spareinlagen als Kredite auszureichen. Die Differenz zwischen Einlagenzinsen und Kreditzinsen schmelze zusammen.\n\nDie Politik habe das Thema bereits aufgegriffen, so die Zeitung. So habe der Ausschuss f\u00fcr Finanzstabilit\u00e4t auf seiner j\u00fcngsten Sitzung \"m\u00f6gliche R\u00fcckwirkungen des Niedrigzinsumfeldes mit Blick auf m\u00f6gliche Gef\u00e4hrdungen\" analysiert. Dem Gremium geh\u00f6ren Vertreter des Bundesfinanzministeriums, der Finanzaufsicht BaFin, der Bundesbank und des Rettungsfonds Soffin an. Seine Aufgabe: systemische Risiken f\u00fcr das Finanzsystem m\u00f6glichst fr\u00fchzeitig erkennen.\n\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Manche nennen es Enteignung: Auch 2014 m\u00fcssen sich viele deutsche Sparer mit Mini-Zinsen unterhalb der Inflationsrate begn\u00fcgen. Schuld daran ist aus ihrer Sicht die Europ\u00e4ische Zentralbank. Deren Chef Mario Draghi wehrt sich - was taugen seine Argumente?\n\nHamburg - Wenn es gegen die EZB geht, sind sich die Deutschen weitgehend einig: Die von S\u00fcdeurop\u00e4ern dominierte Notenbank huldigt der Inflation, rettet unerlaubterweise die Schuldenstaaten und straft die redlichen Sparer mit kaum messbaren Micker-Zinsen. EZB-Pr\u00e4sident Mario Draghi hat diese weitverbreitete Haltung im SPIEGEL-Gespr\u00e4ch sch\u00f6n zusammengefasst: \"Um Gottes willen, dieser Italiener zerst\u00f6rt Deutschland.\"\n\nDraghi will die Vorw\u00fcrfe nicht auf sich sitzen lassen. Er spricht von der \"perversen Angst\" der Deutschen, die immer das Schlechteste erwarteten. Selbst die Niedrigzinsen f\u00fcr Sparer will sich der Notenbankchef nicht ankreiden lassen.\n\n\"Das ist nicht die Schuld der EZB\", sagte er im SPIEGEL-Gespr\u00e4ch. Die EZB k\u00f6nne nur die kurzfristigen Zinsen kontrollieren - auf die langfristigen, f\u00fcr die meisten Sparer relevanten Zinsen am Finanzmarkt, habe sie kaum Einfluss. Die seien in Deutschland nur deshalb so niedrig, weil das Land in der Euro-Krise als sicherer Hafen f\u00fcr Anleger gilt - und der Geldfluss aus dem Ausland nun mal die Zinsen im Inland dr\u00fccke.\n\nIst Europas oberster W\u00e4hrungsh\u00fcter also tats\u00e4chlich unschuldig an den Mini-Zinsen, die deutsche Sparer qu\u00e4len? Oder versucht Draghi, die Verantwortung abzuw\u00e4lzen?\n\nDas spricht f\u00fcr Draghis These:\n\nRichtig ist, dass die Europ\u00e4ische Zentralbank nur den Zinssatz vorgibt, zu dem sich Gesch\u00e4ftsbanken aus der ganzen Euro-Zone bei ihr Geld leihen k\u00f6nnen. In der Regel sind diese Kredite kurzfristige Gesch\u00e4fte, meist f\u00fcr eine Woche. Der Satz liegt mittlerweile bei 0,25 Prozent - so niedrig wie nie zuvor. Die Sparzinsen passen sich entsprechend an, das hei\u00dft: sie sinken.\n\nDieser Effekt greift allerdings vor allem bei kurzen Zeitr\u00e4umen, etwa bei Tagesgeldkonten. Hier hat die Niedrigzinspolitik der EZB zweifellos den gr\u00f6\u00dften Einfluss. Die langfristigen Zinsen sind dagegen schwerer zu kontrollieren. Sie h\u00e4ngen stark von anderen Faktoren ab, zum Beispiel von den Zukunftserwartungen der Investoren.\n\nRichtig ist auch, dass die Zinsen f\u00fcr deutsche Sparer im europ\u00e4ischen Vergleich derzeit besonders niedrig sind. Wer sein Geld f\u00fcr zwei Jahre bei einer deutschen Bank festlegt, bekommt oft nur ein halbes Prozent. Auch f\u00fcnfj\u00e4hrige Bundesanleihen werfen nur rund ein Prozent ab. Die Inflationsrate lag zuletzt aber bei 1,3 Prozent. Real verlieren die Anleger also Geld.\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Ob und wie viel Geld floss, dar\u00fcber schweigen sich die Deutsche Bank und auch die Kl\u00e4ger aus: Fest steht, dass das Geldinstitut in den USA eine Klage weniger am Hals hat. Mit unzufriedenen Aktion\u00e4ren schloss sie nun einen Vergleich.\n\n\n\nNew York - Die Deutsche Bank Chart zeigenist eine weitere Klage in den USA los. Das Geldinstitut einigte sich im Streit mit einer Reihe unzufriedener Aktion\u00e4re aus den USA grunds\u00e4tzlich auf einen Vergleich, wie die Anw\u00e4lte der Bank am Donnerstag dem Bezirksgericht im New Yorker Stadtteil Manhattan mitteilten. Ob und wie viel die Bank daf\u00fcr bezahlt hat, wurde nicht bekannt. Die Deutsche Bank und die Kl\u00e4ger wollten sich nicht \u00e4u\u00dfern.\n\nDie Anteilseigner - unter ihnen eine Pensionskasse und zwei Investmentfonds - hatten der Deutschen Bank die Schuld an einem Kursrutsch ihrer Aktie vorgeworfen. Sie war von Mai 2007 bis Januar 2009 - w\u00e4hrend der Finanzkrise - um 87 Prozent gefallen. Die Aktion\u00e4re warfen der Bank vor, ihre Gewinne bewusst auf Kosten der Anteilseigner maximiert und Risiken verschwiegen zu haben. Sie habe faule US-Immobilienkredite in hochkomplexe Wertpapiere verbrieft und mit deren Verkauf in den Boomzeiten viel Geld verdient - w\u00e4hrend die Investoren auf den Verlusten sitzenblieben, als der amerikanische H\u00e4usermarkt kollabierte. Zudem habe die Bank Abschreibungen zu sp\u00e4t vorgenommen.\n\nDas Bezirksgericht hatte sich Ende Oktober geweigert, die 2011 eingereichte Klage als Sammelklage anzunehmen. Der von den Anlegern bestellte Experte sei nicht qualifiziert und seine Methoden fehlerhaft, hatte die Richterin damals moniert. Damit h\u00e4tte jeder der Kl\u00e4ger einzeln gegen die Deutsche Bank vorgehen m\u00fcssen - doch das h\u00e4tte die Anwalts- und Gerichtskosten in die H\u00f6he treiben k\u00f6nnen.\n\nKurz vor Weihnachten hatte die Deutsche Bank im gr\u00f6\u00dften Vergleich ihrer Geschichte milliardenschwere Altlasten in den USA aus dem Weg ger\u00e4umt. Mit einer Zahlung von 1,4 Milliarden Euro legte sie den Streit mit der Immobilienbeh\u00f6rde FHFA \u00fcber den Verkauf fragw\u00fcrdiger US-Hypothekenpapiere bei. Die FHFA agiert im Auftrag der staatlichen Immobilienfinanzierer Fannie Mae und Freddie Mac.\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Die gute Stimmung an den Aktienm\u00e4rkten macht Starinvestor und US-Milliard\u00e4r Warren Buffett einen Strich durch die Rechnung. Zum ersten Mal warfen seine Investments weniger Geld ab als die 500 gr\u00f6\u00dften b\u00f6rsennotierten US-Unternehmen.\n\n\n\n44 Jahre lang war es eine goldene Regel: Warren Buffetts Beteiligunsgesellschaft Berkshire Hathaway Chart zeigensteigert ihren Wert auf F\u00fcnf-Jahres-Sicht st\u00e4rker als der Standard-&-Poor's-500-Index. Zum ersten Mal kann der US-Starinvestor dieses Ziel wohl nicht erreichen, berichtet die Finanzagentur Bloomberg unter Berufung auf Analystensch\u00e4tzungen.\n\nSeit Warren Buffett im Jahr 1965 die Firma mit Sitz in Omaha, Nebraska, \u00fcbernommen hat, schaffte er es immer, die F\u00fcnf-Jahres-Rendite \u00fcber der der 500 gr\u00f6\u00dften b\u00f6rsennotierten US-Unternehmen zu halten. Doch deren Aktien weisen f\u00fcr den Zeitraum von 2008 bis 2013 insgesamt 128 Prozent Wertzuwachs aus, inklusive Gewinnaussch\u00fcttungen. Verschiedene Analysten sch\u00e4tzen die Rendite von Buffetts Anleihen auf nur rund 80 Prozent.\n\nVor allem die lockere Geldpolitik der Fed und das gute Abschneiden vieler Unternehmen lie\u00dfen Buffett nun erstmals die B\u00f6rsenwette verlieren. Eine offizielle Stellungnahme gibt es noch nicht, und wann das Unternehmen die Zahlen f\u00fcr 2013 ver\u00f6ffentlicht, ist ebenfalls noch unklar. Da Buffetts Investments aber nur in einem einzigen Jahr, n\u00e4mlich 2011, die Aktien der anderen Unternehmen toppen konnte, sind die Zahlen 2013 wohl nicht mehr ausschlaggebend.\n\nAuch Buffett selbst \u00fcberrascht dieses Ergebnis nicht: Schon im M\u00e4rz 2013 informierte er seine Anleger, dass es diesmal knapp werden k\u00f6nnte: \"Wir sind besser, wenn uns der Wind entgegenbl\u00e4st\", so Buffett. Dass sich seine Anleger nun abwenden, erscheint angesichts des immer noch riesigen Erfolgs seiner Investments unwahrscheinlich.\n\nBerkshire Hathaway ist an zahlreichen Gro\u00dfkonzernen wie Coca-Cola oder IBM Chart zeigen beteiligt, auch bei der Wall-Street-Bank Goldman Sachs war er erst j\u00fcngst als Gro\u00dfaktion\u00e4r eingestiegen. Den gr\u00f6\u00dften Anteil am Gewinn haben aber weiterhin die direkten Tochtergesellschaften. Zum Buffett-Imperium geh\u00f6ren unter anderem Energieversorger, Versicherungen oder die Frachteisenbahn Burlington Northern Santa Fe.\n\nIm Februar 2013 hatte sich der Starinvestor auch noch die Ketchup-Firma H.J. Heinz Chart zeigen einverleibt, die er zusammen mit einem Finanzinvestor f\u00fcr 23 Milliarden Dollar \u00fcbernahm. Davor kaufte er reihenweise Lokalzeitungen auf. Buffetts Verm\u00f6gen wird vom US-Magazin \"Forbes\" auf 58,5 Milliarden Dollar gesch\u00e4tzt, was ihn zum viertreichsten Menschen der Welt macht.\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Sergio Marchionne hat mal wieder einen gro\u00dfen Deal an Land gezogen. F\u00fcr vergleichsweise kleines Geld \u00fcbernimmt Fiat seine US-Tochter Chrysler nun komplett. Doch ausgerechnet f\u00fcr Marchionnes Lieblingsmarke Alfa Romeo k\u00f6nnte die \u00dcbernahme b\u00f6se Folgen haben.\n\nHamburg - Er tr\u00e4gt am liebsten Pullover, gerne auch mal Drei-Tage-Bart, und ist um deutliche Worte selten verlegen: Seinen Ruf als Enfant terrible unter den Automanagern pflegt Fiat-Chef Sergio Marchionne seit Jahren hingebungsvoll. Dabei gilt der Italo-Kanadier, der seine Berufslaufbahn als Wirtschaftspr\u00fcfer begann, eher als Zahlenmensch, denn als Benzinbruder.\n\nJust zu Jahresbeginn l\u00e4sst Marchionne mal wieder den k\u00fchlen Strategen raush\u00e4ngen - und liefert p\u00fcnktlich zu Neujahr sein j\u00fcngstes Husarenst\u00fcck ab: F\u00fcr insgesamt 4,35 Milliarden Dollar verleibt sich Fiat nun jene 41,5 Prozent an Chrysler ein, die bisher der Gewerkschaftsfonds VEBA gehalten hat. Damit \u00fcbernehmen die Italiener nun den drittgr\u00f6\u00dften US-Autohersteller Chrysler komplett.\n\nDie Aktion\u00e4re von Fiat Chart zeigen feiern den Deal mit einem Kursplus von bis zu 16 Prozent. Und mit seinem gewagten Plan, aus zwei schw\u00e4chelnden Autoherstellern einen st\u00e4rkeren Player zu formen, ist Marchionne ein St\u00fcck vorangekommen. Doch ausgerechnet f\u00fcr Fiats Sportwagenmarke Alfa Romeo, die Marchionne wiederbeleben will, k\u00f6nnte der Zusammenschluss b\u00f6se Folgen haben.\n\nMonatelanges Tauziehen kostete viel Kraft\n\nDem sonst so k\u00fchl rechnenden Marchionne wird schon seit langem ein Faible f\u00fcr Alfa Romeo nachgesagt - jener Sportwagenmarke, die seit Jahren bei Fiat ein Nischendasein fristet. Doch um die traditionell feuerroten Stra\u00dfenfeger aus Italien ist es sehr, sehr ruhig geworden. Gerade mal zwei Modelle kann Alfa derzeit anbieten: den Kleinwagen Mito, die kompakte Giulietta. Der vor kurzem vorgestellte Hoffnungstr\u00e4ger 4C, ein leichter Mittelmotor-Sportwagen, rollt erst in diesem Jahr zu den H\u00e4ndlern.\n\nDie Folge: Im vergangenen Jahr blieb der Alfa-Absatz laut Experten weltweit unter 100.000 Einheiten, zum ersten Mal seit 1969. Marchionne will die Marke mit dem klangvollen Namen, aber dem bislang d\u00fcrren Angebot nun mit Milliardenaufwand wiederbeleben. Auch die Kernmarke Fiat will Marchionne mit neuen Produkten beleben.\n\nDoch Alfa Romeos Wiederauferstehung wird eine komplizierte Mission. Denn seit Marchionne 2004 das Ruder bei Fiat \u00fcbernahm, hat Alfa noch nie Gewinn geschrieben. Experten rechnen damit, dass Fiat bis zu neun Milliarden Dollar investieren muss, um Alfa wieder auf Kurs zu bekommen.\n\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Eselfleisch ist bei vielen Chinesen ein beliebter Snack, viele Wal-Mart-Kunden in China ekeln sich jetzt jedoch: Denn dort wurde laut Beh\u00f6rdenangaben im \"Five Spice Donkey Meat\" Fuchsfleisch gefunden. Es ist nicht der erste Lebensmittelskandal der US-Kette.\n\n\n\nProvinz Shandong - Die Packung kostet 50 Yuan, umgerechnet sechs Euro: Dieses Geld bekommen alle K\u00e4ufer des Produkts Five Spice Donkey Meat von Wal-Mart in China nun zur\u00fcck, denn es befand sich nicht nur Eselfleisch darin. Die Lebensmittelaufsicht der ostchinesischen Provinz Shandong teilte mit, dass in Proben Fuchsfleisch gefunden worden sei.\n\nDie US-Supermarktkette Wal-Mart rief das Eselfleisch am Donnerstag umgehend zur\u00fcck. Die Sache tue dem Konzern sehr leid, schrieb der Leiter von Wal-Mart in China, Greg Foran, im Onlinenetzwerk Sina Weibo.\n\nWal-Mart versprach, mit den Beh\u00f6rden zusammenzuarbeiten und alle kritischen Fleischprodukte freiwillig einem DNA-Test zu unterziehen. Au\u00dferdem will der Einzelhandelskonzern seine Lieferanten k\u00fcnftig besser \u00fcberpr\u00fcfen. Eselfleisch wird in China als Snack verzehrt, Fuchsfleisch steht dagegen nicht auf der Speisekarte.\n\nIn China gibt es immer wieder Lebensmittelskandale. Im Oktober 2011 war der damalige Leiter von Wal-Mart in China nach einem Skandal um f\u00e4lschlicherweise als Bioprodukt ausgezeichnetes Schweinefleisch zur\u00fcckgetreten.\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Pokern bis zuletzt: Steueranw\u00e4lte berichten von einem Boom der Selbstanzeigen zum Jahresanfang. Aufgeschreckt vom Fall Hoene\u00df wollen Schwarzgeldbesitzer ihr Verm\u00f6gen legalisieren - und zugleich die Verj\u00e4hrungsfristen optimal ausnutzen.\n\n\"Dezemberfieber\" nennt sich eine altbekannte Krankheit in Beh\u00f6rden und Konzernen: Kurz vor Jahresschluss m\u00fcssen Abteilungen noch rasch das \u00fcbersch\u00fcssige Geld aus ihrem Etat verjubeln - sonst verf\u00e4llt es am Silvesterabend. Steuerrechtskanzleien quer durch die Republik entdecken gerade ein neues Ph\u00e4nomen: Sie werden vom \"Januarfieber\" auf Trab gehalten.\n\n\"Ich hatte hier einen dicken Stapel von Selbstanzeigen, die ich Anfang Januar f\u00fcr meine Klienten beim Finanzamt eingereicht habe\", berichtet der Rechtsanwalt Franz Bielefeld, Partner bei der M\u00fcnchner Gro\u00dfkanzlei Baker Tilly Roelfs. Er rechnet mit einer Flut von solchen Schreiben, die in den ersten Tagen des neuen Jahres auf die Steuerbeh\u00f6rden niedergehen wird - eine Ansicht, die alle von SPIEGEL ONLINE befragten Steueranw\u00e4lte teilen.\n\nImmer mehr Bundesb\u00fcrger mit Schwarzgeld in der Schweiz f\u00fcrchten mittlerweile die Entdeckung. Der Fall Uli Hoene\u00df, so berichten Steueranw\u00e4lte einhellig, habe eine neue Welle der Furcht ausgel\u00f6st. Zudem w\u00fcrden die beiden Schweizer Gro\u00dfbanken UBS und Credit Suisse deutsche Kunden mitlerweile massiv dr\u00e4ngen, ihre Steuerehrlichkeit nachzuweisen.\n\nAnstieg von 30 bis 1000 Prozent\n\nDoch zugleich pokern die Steuers\u00fcnder bis zum Schluss: Wer sich traut, mit der Selbstanzeige bis zum Neujahrstag zu warten, f\u00e4llt mit einem kompletten weiteren Jahr in die Verj\u00e4hrungsfrist. \"Echte Zocker zocken eben bis zuletzt\" , kommentiert der Steueranwalt Stephan Beukelmann von der Kanzlei Lohberger & Leipold. Er verzeichnet in seiner Kanzlei f\u00fcr den Jahreswechsel 2013 auf 2014 ein im Vergleich zu den Vorjahren \"um 30 Prozent\" gesteigertes Aufkommen von Selbstanzeigen. Auch Oliver Sahan, Strafverteidiger und Partner bei der Kanzlei Roxin in Hamburg, verzeichnet einen Anstieg um 30 Prozent, \"in Hamburg wird genau geschaut, ob ich die Selbstanzeige noch in den Januar schieben kann\".\n\nFranz Bielefeld kommt f\u00fcr seine Kanzlei gar auf zehnmal so viele Selbstanzeigen wie im Januar des Vorjahres. J\u00f6rg Schauf, Partner bei der Bonner Steuerrechtskanzlei Flick Gocke Schaumburg, spricht von einer \"Riesenwelle\", er rechnet mit einer Verdoppelung der Selbstanzeigen im Januar 2014 verglichen mit dem gleichen Monat des Vorjahres. Etwa 15 Prozent des Zuwachses sei dabei auf den \"Hoene\u00df-Effekt\" zur\u00fcckzuf\u00fchren, den Rest erkl\u00e4rt er mit dem gestiegenen Druck der Schweizer Gro\u00dfbanken auf ihre deutschen Kunden.\n"},{"category":"wirtschaft","text":"35 Prozent der deutschen Bankkunden nutzen f\u00fcr ihre Bankgesch\u00e4fte auch Tablet-PCs und das Smartphone. Damit hat sich die Nutzung des Handy-Bankings seit 2012 verdoppelt. Im internationalen Vergleich schneiden die Deutschen trotzdem schlecht ab.\n\n\n\nM\u00fcnchen - Rund 80 Prozent der Bankkunden in Deutschland erledigen einer Studie zufolge zumindest gelegentlich ihre Bankgesch\u00e4fte im Internet. Gut jeder dritte Verbraucher nutzt daf\u00fcr mobile Ger\u00e4te wie Smartphones oder Tablets. Das geht aus einer am Donnerstag ver\u00f6ffentlichten globalen Bankenstudie der Managementberatung Bain & Company hervor, f\u00fcr die 190.000 Privatkunden in 27 L\u00e4ndern befragt wurden, davon 10.000 in Deutschland.\n\nInsgesamt w\u00fcrden inzwischen in Deutschland rund 60 Prozent aller privaten Bankgesch\u00e4fte per Internet erledigt, hei\u00dft es in der Studie. Allerdings setzen die Bundesb\u00fcrger dabei vor allem auf das gewohnte Onlinebanking. \"Nur\" rund 35 Prozent der Bankkunden vertrauten bei der Abwicklung von Bankgesch\u00e4ften auf Smartphones und Tablets. Im internationalen Vergleich liege Deutschland beim Mobile Banking damit weit hinter China, S\u00fcdkorea, Indien oder den USA zur\u00fcck. Allerdings habe sich die Nutzung seit 2012 mehr als verdoppelt.\n\n\"Der rasante Anstieg der Nutzerzahlen im Mobile Banking zeigt die Dynamik der Entwicklung - im Vorjahr war Deutschland noch das Schlusslicht im weltweiten Vergleich\", betonte Walter Sinn von Bain & Company. Jetzt liegt Deutschland im unteren Mittelfeld. Die Angst der Verbraucher angesichts der Debatte um die US-Sp\u00e4haff\u00e4re ist vor allem bei \u00e4lteren Menschen gro\u00df, jeder dritte Verbraucher gibt f\u00fcr seinen Verzicht aufs Onlinebanking Sicherheitsbedenken an.\n\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Der schnelle Abw\u00e4rtstrend ist gebremst, aber nur leicht: Die Rendite f\u00fcr Lebensversicherungen sinkt im neuen Jahr um 0,2 Prozent, durchschnittlich gibt es nur noch 3,43 Prozent Zinsen. Stabil bleiben nur Modelle, die riskant sind - oder schon l\u00e4ngst auf dem Zinstief angekommen.\n\nFrankfurt am Main - Das Jahr beginnt f\u00fcr Kunden deutscher Lebensversicherer mit einer Entt\u00e4uschung. Die meisten Unternehmen der Branche haben die Verzinsung f\u00fcr Lebens- und Rentenversicherungen auch f\u00fcr 2014 gek\u00fcrzt - wegen der niedrigen Zinsen auf festverzinsliche Wertpapiere.\n\nIm Durchschnitt liegt die Rendite laut Daten der K\u00f6lner Ratingagentur Assekurata und Berechnungen von Reuters nur noch bei 3,43 Prozent. Im vergangenen Jahr hatten private Rentenversicherungen im Schnitt noch 3,61 Prozent abgeworfen. Bisher liegen die Daten von 55 der gut 90 Lebensversicherer vor. Der Abw\u00e4rtstrend wird damit nur leicht gebremst: 2013 war die Rendite um 0,3 Prozentpunkte gesunken. Zum Vergleich: F\u00fcr 2011 hatte die Branche im Schnitt 4,09 Prozent ausgesch\u00fcttet.\n\n45 Versicherer senkten die laufende Verzinsung auf den Sparanteil der Pr\u00e4mien f\u00fcr das neue Jahr, nur zehn konnten sie stabil halten. Darunter sind die Branchenriesen Allianz und Ergo Leben. Sie haben im vergangenen Jahr neue Produkte auf den Markt gebracht, die etwas risikobereiteren Kunden f\u00fcr den Verzicht auf lebenslange Garantien eine h\u00f6here Verzinsung in Aussicht stellen - bei der Allianz Leben sind es 0,3 Prozentpunkte. Ergo Leben Chart zeigen, die fr\u00fchere Hamburg-Mannheimer, hatte die Verzinsung schon 2013 so stark zusammengestrichen wie kaum ein anderer Lebensversicherer.\n\nProduktvorstand Alf Neumann hatte den Allianz-Kunden bei der Bekanntgabe der neuen Produkte Anfang Dezember Hoffnung gemacht. \"Nach einem sehr turbulenten Jahr sind die Zinsen am Kapitalmarkt heute sogar etwas h\u00f6her als vor zw\u00f6lf Monaten\", sagte er. Gro\u00dfe Versicherer wie die Allianz h\u00e4tten mehr als kleine die Chance, das Geld der Kunden in renditest\u00e4rkere alternative Anlagen wie Windr\u00e4der anzulegen und weltweit zu streuen. Mit 3,6 Prozent liegt Allianz Leben weiter \u00fcber dem Marktdurchschnitt, Ergo Leben mit 3,2 Prozent darunter.\n\nZugleich werden die Unterschiede zwischen den Versicherern kleiner: Mit 4,05 Prozent Rendite liegt die G\u00f6ttinger myLife Leben (fr\u00fcher Aegeas und Fortis), die dem Finanzinvestor Augur Capital geh\u00f6rt, an der Spitze. Die Marke von 3,0 Prozent hat keiner der Lebensversicherer unterschritten - nach Ansicht von Assekurata-Experte Lars Heermann eine psychologische Schwelle. Am unteren Ende liegen unter anderen die Bayern-Versicherung sowie ihre T\u00f6chter in Berlin-Brandenburg und im Saarland sowie die Deutschland-Tochter von Swiss Life Chart zeigen. \"Wir agieren vorausschauend. Wir steuern mit wohl\u00fcberlegten Ma\u00dfnahmen und einem ganzheitlichen Blick den Auswirkungen der anhaltenden Niedrigzinsphase aktiv entgegen\", erkl\u00e4rte der Vorstandschef der Versicherungskammer Bayern, Frank Walthes.\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Die Komplett\u00fcbernahme von Chrysler befl\u00fcgelt die Fiat-Aktie: Der italienische Autokonzern legte an der B\u00f6rse zeitweise 15 Prozent zu. Analysten zeigten sich vor allem vom niedrigen Kaufpreis beeindruckt.\n\n\n\nFrankfurt am Main - Fiat-Anleger haben erfreut auf die Komplett\u00fcbernahme der US-Tochter Chrysler reagiert. Die Titel des Autokonzerns stiegen an der B\u00f6rse in Mailand zeitweise um 15 Prozent. Fiat zahlt dem Pensionsfonds Veba f\u00fcr einen Anteil von 41,5 Prozent insgesamt 3,65 Milliarden Dollar.\n\n\"Wir dachten, sie m\u00fcssten viel mehr zahlen\", sagte ein Londoner Analyst. Aber Fiat-Chef Sergio Marchionne habe es geschafft, den Preis zu dr\u00fccken. \"Er hat einen gro\u00dfartigen Deal eingef\u00e4delt und braucht jetzt keine Kapitalerh\u00f6hung.\" Auch Max Warburton von Bernstein Research lobte den Fiat-Boss: \"Marchionne hat in seinen Weihnachtsferien auf jeden Fall h\u00e4rter gearbeitet als wir\", sagte der Analyst.\n\nDie Mehrheit an Chrysler besitzt Fiat bereits seit mehr als vier Jahren: 2009 rutschte Chrysler in die Insolvenz, die Italiener kamen zu Hilfe und erhielten im Gegenzug 58,5 Prozent der Anteile an dem US-Unternehmen.\n\nDie Komplett\u00fcbernahme beendet nun einen langen Streit um den Preis der Chrysler-Anteile. Die Pensionskasse Veba verlangte f\u00fcr ihre Beteiligung nach Insider-Informationen f\u00fcnf Milliarden Dollar. Analysten sch\u00e4tzten das Paket dagegen nur auf rund vier Milliarden Dollar.\n\nChrysler befand sich zuletzt im Aufwind. Im dritten Quartal 2013 stieg der Gewinn um 22 Prozent auf 464 Millionen Dollar, der Umsatz um fast 14 Prozent auf 17,6 Milliarden Dollar. Damit wird die Tochter immer wichtiger f\u00fcr den Fiat-Konzern, der vor allem in Europa zu k\u00e4mpfen hat.\n\nNeben den m\u00f6glichen Synergien durch eine engere Zusammenarbeit d\u00fcrfte es Marchionne vor allem auf Chryslers prall gef\u00fcllte Kasse abgesehen haben. Rund zw\u00f6lf Milliarden US-Dollar hat die US-Tochter auf der hohen Kante - Geld, das Fiat dringend braucht, um sein darbendes Europagesch\u00e4ft in Gang zu bringen und den \u00fcberf\u00e4lligen Neustart seiner sportlichen Marke Alfa Romeo anzuschieben.\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"In Deutschland waren 2013 so viele Menschen erwerbst\u00e4tig wie noch nie. Trotz des nur schwachen Aufschwungs stieg die Zahl der Besch\u00e4ftigten auf rund 41,8 Millionen. In den beiden Jahren zuvor war das Plus allerdings deutlich st\u00e4rker ausgefallen.\n\n\n\nBerlin - In Deutschland gab es 2013 einen neuen Besch\u00e4ftigungsrekord. Rund 41,8 Millionen M\u00e4nner und Frauen waren im vergangenen Jahr erwerbst\u00e4tig. Damit erreichte die Zahl das siebte Jahr in Folge einen neuen H\u00f6chststand, wie das Statistische Bundesamt am Donnerstag mitteilte.\n\nAllerdings verlangsamte sich der Jobaufbau. Es entstanden 232.000 neue Arbeitspl\u00e4tze, in den beiden Jahren davor waren es noch deutlich mehr. 2011 und 2012 war die Zahl der Erwerbst\u00e4tigen jeweils um rund eine halbe Million gestiegen, das Plus betrug jeweils mehr als ein Prozent.\n\nDie Wirtschaft wuchs 2013 nach Einsch\u00e4tzung von \u00d6konomen nur um rund 0,5 Prozent. F\u00fcr 2014 rechnen die meisten Fachleute mit einem deutlich beschleunigten Wachstum von bis zu zwei Prozent.\n\nLaut den Statistikern stieg besonders die Zahl der sozialversicherungspflichtigen Jobs. Insgesamt habe die Zahl der Arbeitnehmer mit Wohnort in Deutschland um 297.000 Personen auf 37,29 Millionen zugelegt - ein Plus von 0,8 Prozent. Dagegen sei die Zahl der Selbst\u00e4ndigen einschlie\u00dflich mithelfender Familienangeh\u00f6riger um 65.000 Personen auf 4,48 Millionen gesunken. Ein Grund daf\u00fcr seien K\u00fcrzungen bei der staatlichen F\u00f6rderung von Selbst\u00e4ndigen.\n\nDie Arbeitslosenzahlen f\u00fcr Dezember gibt die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit am 7. Januar bekannt. Volkswirte deutscher Gro\u00dfbanken rechnen mit einem \u00e4hnlich starken Anstieg wie in den Jahren zuvor. Ihren Berechnungen zufolge waren Ende 2013 rund 2,896 Millionen M\u00e4nner und Frauen arbeitslos. Das w\u00e4ren rund 90.000 mehr als im November und rund 55.000 mehr als vor einem Jahr.\n\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Fiat besitzt jetzt Chrysler vollst\u00e4ndig: Der italienische Konzern wird nach eigenen Angaben auch die restlichen knapp 42 Prozent Anteile an dem US-Autobauer kaufen.\n\n\n\nMailand - Die Mehrheit am Chrysler besitzt Fiat bereits seit mehr als vier Jahren: 2009 rutschte Chrysler in die Insolvenz, die Italiener kamen zu Hilfe und erhielten im Gegenzug 58,5 Prozent der Anteile an dem US-Unternehmen. Inzwischen l\u00e4uft das Gesch\u00e4ft bei Chrysler wieder pr\u00e4chtig, und Fiat strebt schon seit langem die alleinige Kontrolle \u00fcber die Firma an.\n\nDas ist nun offenbar gelungen: Fiat \u00fcbernehme f\u00fcr 1,75 Milliarden Dollar (1,27 Milliarden Euro) die ihm bislang noch fehlenden 41,5 Prozent der Anteile an Chrysler, teilte Fiat am Mittwoch mit. Ein entsprechender Deal mit der US-Autogewerkschaft UAW (Veba Trust) werde \"in die Geschichtsb\u00fccher eingehen\", erkl\u00e4rte Fiat-Chef Sergio Marchionne. Au\u00dferdem zahlt der Konzern knapp 1,9 Milliarden Dollar an Sonderdividenden. Insgesamt kommen so 3,65 Milliarden Dollar (2,65 Milliarden Euro) zusammen. Zudem zahle Fiat in vier Jahrestranchen insgesamt 700 Millionen Dollar f\u00fcr gewerkschaftliche Zugest\u00e4ndnisse an Veba, um die Fiat-Chrysler-Allianz zu unterst\u00fctzen. Fiat ben\u00f6tigt nach eigenen Angaben keine Kapitalerh\u00f6hung, um den Kauf zu stemmen.\n\nFiat erwartet, dass die Transaktion bis 20. Januar abgeschlossen sein wird. Der Schritt beendet einen langen Streit um den Preis der Chrysler-Anteile. Die Pensionskasse Veba verlangte f\u00fcr ihre Beteiligung nach Insider-Informationen f\u00fcnf Milliarden Dollar. Analysten sch\u00e4tzten das Paket dagegen nur auf rund vier Milliarden Dollar.\n\nZwischenzeitlich war auch ein B\u00f6rsengang Chryslers erwogen worden. Beobachter vermuteten dahinter unterschiedliche Motive: Die einen vermuteten, dass Marchionne die ins Stocken geratenen Verhandlungen wieder in Gang bringen wollte, andere sahen dagegen ein Man\u00f6ver der Veba, die hoffte, ein B\u00f6rsengang werde den Preis ihrer Anteile steigern.\n\nMit der vollst\u00e4ndigen Verschmelzung steigt der Turiner Konzern zum siebtgr\u00f6\u00dften Autobauer der Welt auf und stellt sich damit im umk\u00e4mpften Autogesch\u00e4ft besser auf gegen\u00fcber Rivalen wie Volkswagen, der Opel-Mutter General Motors oder Ford.\n\n\"Dank der einheitlichen Besitzverh\u00e4ltnisse k\u00f6nnen wir nun unsere Vision eines globalen Autobauers umsetzen\", erkl\u00e4rte Konzernchef Sergio Marchionne am Mittwoch in Turin. W\u00e4hrend Fiat seine Autos vor allem in Europa und Lateinamerika verkauft, ist Chrysler aus Auburn Hills nahe Detroit in Nordamerika stark. Zu dem Gesamtkonzern geh\u00f6ren auch die italienischen Marken Alfa Romeo, Lancia und Abarth sowie die amerikanischen Marken Jeep, Dodge und Ram.\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Die Wall Street hat allen Grund zu feiern: Der Dow-Jones-Index schlie\u00dft das Handelsjahr auf einem neuen H\u00f6chststand ab. 2013 legten die amerikanischen B\u00f6rsen so stark zu wie seit vielen Jahren nicht mehr.\n\n\n\nNew York - Die Wall Street hat 2013 mit neuen H\u00f6chstst\u00e4nden beendet. Die gro\u00dfen US-B\u00f6rsenindizes konnten zum Abschluss des besten B\u00f6rsenjahres seit 14 Jahren auch am letzten Tag Zuw\u00e4chse verbuchen.\n\nDer Leitindex Dow Jones Industrial Chart zeigen schloss am Dienstag 0,44 Prozent h\u00f6her bei 16.576,66 Punkten. Der S&P 500, in dem mehr Firmen vertreten sind, gewann 0,40 Prozent auf 1848,36 Punkte. Die technologielastige Nasdaq beendete den Handel 0,61 Prozent h\u00f6her bei 3592,00 Punkten.\n\nIn den vergangenen zw\u00f6lf Monaten hatte vor allem die ultralockere Geldpolitik der US-Notenbank die New Yorker Aktienkurse auf immer neue Rekordst\u00e4nde klettern lassen, auch wenn die Federal Reserve zuletzt einen schrittweisen Ausstieg aus dem milliardenschweren Anleihekaufprogramm ank\u00fcndigte.\n\nAuf Jahressicht konnte sich der Dow Jones damit um rund 26,2 Prozent verbessern - das gr\u00f6\u00dfte Plus seit 1995. Der S&P-500 stieg seit Jahresbeginn um rund 29,3 Prozent, was das beste B\u00f6rsenjahr seit 1997 darstellt. Die Nasdaq Chart zeigen schoss sogar um 39,1 Prozent in die H\u00f6he, womit das Technologie-Barometer den st\u00e4rksten Anstieg in einem Jahr seit 2009 erlebte.\n\nIn Frankfurt hatte sich der Dax Chart zeigen bereits am Montag mit einem Minus von 0,4 Prozent bei 9552 Punkten aus dem Jahreshandel verabschiedet. Seit Anfang 2013 legte der deutsche Leitindex damit aber immer noch um 25,5 Prozent zu.\n\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Willkommen in der Welt des Dark Metal: Immer mehr Aluminium, Kupfer, Nickel und Zink wird au\u00dferhalb der offiziellen Rohstofflager aufbewahrt. Experten f\u00fcrchten, dass diese Schattenbest\u00e4nde zu abrupten Preisschwankungen f\u00fchren. \n\nDas Metall dieser Welt verschwindet nach und nach im Verborgenen. Banken, Hedgefonds, Rohstoffh\u00e4ndler und andere Marktteilnehmer ziehen Abermillionen Tonnen Aluminium, Kupfer, Nickel und Zink ab und schaffen die Werkstoffe in Geheimverstecke, die auf dem gesamten Globus verteilt sind.\n\n\"Schattenlager\" nennen Insider die versteckten Depots. Denn diese Magazine entziehen sich dem Zugriff der Branchenw\u00e4chter. Und die Best\u00e4nde, die dort schlummern, werden nicht offengelegt. Traditionell werden diese Metalle eigentlich in Hallen verwahrt, die zur London Metal Exchange (LME) geh\u00f6ren. Doch die Schattenlager werden au\u00dferhalb des Depotsystems der Rohstoffb\u00f6rse betrieben. Und diese Schlupfwinkel finden sich \u00fcberall - in Malaysia genau so wie in den Niederlanden.\n\nBis Oktober sei eine Rekordmenge von sieben bis zehn Millionen Tonnen Aluminium hinter den hohen Toren dieser obskuren Einrichtungen weggepackt worden, sch\u00e4tzen mehrere Analysten. Der verborgene Metallberg \u00fcberragt damit die Menge an Aluminium bei weitem, die in Lagerhallen ruht, die von der LME zugelassen sind. In den LME-Depots befanden sich nach dem Stand vom vergangenen Dienstag n\u00e4mlich nur 5,5 Millionen Tonnen Aluminium, wie die Terminb\u00f6rse mitteilt. Noch vor zw\u00f6lf Monaten hatte sich das verwahrte Aluminium in etwa zu gleichen Teilen auf Schattenlager und Hallen der LME verteilt.\n\nHersteller sind alarmiert\n\nDoch nicht nur Aluminium, auch andere Industriemetalle werden in immer gr\u00f6\u00dferen Mengen an Orte verbracht, die im Dunkeln liegen, haben Analysten beobachtet.\n\nDie Hersteller und Abnehmer dieser Werkstoffe sind alarmiert. Sie r\u00fcsten sich f\u00fcr m\u00f6gliche wilde Ausschl\u00e4ge bei den Metallpreisen. Denn f\u00fcr die Marktteilnehmer wird es immer schwieriger, genau vorauszusagen, wie hoch die Metallvorr\u00e4te eigentlich sind. Da niemand einen genauen Einblick hat, wie viel Metall im Schattensystem lagert, werde die Preisfindung nach Auskunft der Hersteller immer komplizierter.\n\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Das Land wird keine neuen Hilfen mehr brauchen und seinen Geldbedarf wieder an den Finanzm\u00e4rkten decken k\u00f6nnen - das stellte der griechische Premier Antonis Samaras Griechenland f\u00fcr 2014 in Aussicht. Eine gewagte Prognose.\n\n\n\nAthen - Griechenland will nach dem Ende der internationalen Rettungsprogramme im kommenden Jahr ohne neue Hilfskredite auskommen. 2014 werde Athen wie geplant \"den gro\u00dfen Schritt zum Verlassen\" der Rettungsvereinbarungen mit den EU-Partnern und dem Internationalen W\u00e4hrungsfonds (IWF) machen und keine neuen Hilfen ben\u00f6tigen, sagte der griechische Regierungschef Antonis Samaras am Montag in einer Fernsehansprache an die Nation.\n\nDas Land werde im kommenden Jahr \"wieder an die M\u00e4rkte\" zur\u00fcckkehren und den Weg zur\u00fcck zu einem \"normalen Land\" einschlagen, k\u00fcndigte Samaras an. 2014 werde Griechenland keinen \"Bedarf an neuen Krediten und neuen Rettungsvereinbarungen\" mehr haben. Finanzminister Giannis Stournaras hatte sich am Sonntag bereits \u00e4hnlich ge\u00e4u\u00dfert.\n\nBislang hatte Griechenland Hilfen in H\u00f6he von 240 Milliarden Euro bekommen, zus\u00e4tzlich erlie\u00dfen private Gl\u00e4ubiger Athen insgesamt mehr als 100 Milliarden Euro Schulden. Das derzeit laufende zweite Hilfsprogramm endet Mitte 2014, viele Experten glauben aber, dass Griechenland auch danach Unterst\u00fctzung von EU und IWF braucht. Denn die schlechte Wirtschaftslage verursacht, dass das Land trotz der Konsolidierungsbem\u00fchungen mit den bisher bewilligten Hilfskrediten voraussichtlich nicht auskommen wird. Der IWF rechnet bis 2016 mit einem Fehlbetrag von gut elf Milliarden Euro.\n\nDiese Summe kann grunds\u00e4tzlich aus zwei Quellen kommen: aus der EU oder von den Finanzm\u00e4rkten. Ein weiteres Rettungspaket hatten sowohl der deutsche Finanzminister Wolfgang Sch\u00e4uble also auch Euro-Gruppen-Chef Jeroen Dijsselbloem im Herbst 2013 als unumg\u00e4nglich bezeichnet. Ein Schuldenschnitt wird dagegen kategorisch abgelehnt. Der griechische Finanzminister Yannis Stournaras, der den Fehlbetrag ebenfalls auf mehr als 10 Milliarden Euro beziffert, sagte im September: \"Entweder wenden wir uns an die M\u00e4rkte, oder wir bitten um ein neues Finanzierungspaket.\" Premier Samaras will von letzterer M\u00f6glichkeit jedoch nun nichts mehr h\u00f6ren und verspricht den Griechen vollmundig, dass man bereits 2014 an frisches Geld an den Finanzm\u00e4rkten kommen werde.\n\nObwohl Kanzlerin Angela Merkel beim Besuch ihres Amtskollegen im November diesem angesichts des Prim\u00e4r\u00fcberschusses \"erste Fr\u00fcchte\" bescheinigt hatte, ist fraglich, ob das Vertrauen in Griechenland an den M\u00e4rkten bereits im kommenden Jahr wieder restlos hergestellt werden kann. Im Januar wird die Troika erneut zur Pr\u00fcfung nach Athen reisen, sie muss noch feststellen, ob es einen Fehlbetrag im griechischen Haushalt f\u00fcr die Jahre 2015 bis 2018 gibt und wie hoch dieser ist.\n\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Interne E-Mails der US-Bank JP Morgan Chase n\u00e4hren einem Bericht der \"New York Times\" zufolge den Verdacht auf Vetternwirtschaft in China. Demnach stellten internationale Gro\u00dfbanken gezielt Kinder einflussreicher Chinesen an, um lukrative Auftr\u00e4ge zu erhalten.\n\nNew York\/Hamburg - Seit dem Sommer ist bekannt, dass US-Beh\u00f6rden gegen internationale Gro\u00dfbanken wegen des Vorwurfs der Vetternwirtschaft ermitteln. Nun zitiert die \"New York Times\" aus einer Reihe von internen E-Mails der US-Bank JP Morgan Chase, die den Verdacht st\u00fctzen, Kinder m\u00e4chtiger chinesischer Manager seien gezielt eingestellt worden, um an gewinntr\u00e4chtige Auftr\u00e4ge zu kommen.\n\nDem Bericht zufolge scheint unter den Instituten ein regelrechtes Gerangel beim mutma\u00dflichen Werben um die Verwandten geherrscht zu haben. Gerade JP Morgan Chart zeigen habe dabei unter besonderem Druck gestanden, weil das Institut Ende der Nullerjahre beim Gesch\u00e4ft in China weit hinter die Konkurrenz gefallen war.\n\n\"Wir brauchen sie wirklich, um zur\u00fcckzukommen\", soll demnach etwa ein JP-Morgan-Banker in Hongkong in einer E-Mail \u00fcber die Tochter des Chefs eines gro\u00dfen chinesischen Lebensmittel-Staatskonzerns geschrieben haben. Der Konzernchef habe ihn deswegen per Telefon und E-Mail kontaktiert. JP Morgan bot der betreffenden Cheftochter der Zeitung zufolge sowohl im Jahr 2011 als auch im Jahr 2012 ein Praktikum an.\n\nDie \"New York Times\" zitiert aus einer weiteren E-Mail, in der sich ein anderer Angestellter von JP Morgan einem Kollegen gegen\u00fcber beklagt, die Bank sei viel zu zur\u00fcckhaltend bei derartigen Einstellungen. Er habe gerade den Sohn der \"Nummer zwei\" bei einer staatlichen Lkw-Firma f\u00fcr sein Team angeworben. \"Ich habe Platz f\u00fcr viel mehr solcher Einstellungen (Goldman hat 25)\", hei\u00dft es weiter.\n\nJuristisch schwierig zu fassen\n\nIm August war bekannt geworden, dass die US-Wertpapieraufsicht SEC und das Justizministerium gegen JP Morgan wegen m\u00f6glicher Vetternwirtschaft in China ermitteln. Die Gro\u00dfbank hatte damals zugesichert, mit den Beh\u00f6rden zu kooperieren. Offenbar zitiert die \"New York Times\" nun aus im Zuge dieser Ermittlungen sichergestellten E-Mails der Bank.\n\n\"Wie haben heute ein Gesch\u00e4ft an die DB verloren, weil die die Tochter des Vorstandsvorsitzenden in diesem Sommer dazu gebracht haben, f\u00fcr sie zu arbeiten\", schrieb demnach etwa ein weiterer Investmentbanker von JP Morgan Chase in Hongkong im Jahr 2009 an Kollegen. Das K\u00fcrzel DB steht dabei f\u00fcr die Deutsche Bank Chart zeigen, die laut der Zeitung ebenfalls in den Fokus der US-Ermittler ger\u00fcckt sein soll - zusammen mit der Citigroup Chart zeigen, der Credit Suisse Chart zeigen, Goldman Sachs Chart zeigen und Morgan Stanley Chart zeigen.\n\nAllerdings ist bislang keines der Institute offiziell eines Rechtsversto\u00dfes beschuldigt worden. Weder die Deutsche Bank noch JP Morgan Chase nahmen auf Anfrage Stellung zu dem Bericht. \n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Die Aufarbeitung der Weltfinanzkrise kommt auch Wells Fargo teuer zu stehen: Die US-Gro\u00dfbank zahlt fast 600 Millionen Dollar an den staatlichen Baufinanzierer Fannie Mae. Wegen Gesch\u00e4ften mit Ramschhypotheken hatte die Deutsche Bank vor kurzem eine Entsch\u00e4digung in Milliardenh\u00f6he gezahlt.\n\n\n\nDes Moines\/Washington - Ramschhypotheken gelten als Ausl\u00f6ser f\u00fcr die schwere Weltfinanzkrise ab dem Jahr 2007 - nun wird mit Wells Fargo wird eine weitere US-Gro\u00dfbank wegen Gesch\u00e4ften mit den Baukrediten zur Kasse gebeten. Das wertvollste Kreditinstitut des Landes hat sich mit dem staatlichen Immobilienfinanzierer Fannie Mae auf eine Entsch\u00e4digung von 591 Millionen Dollar geeinigt.\n\nMit der Zahlung seien nahezu alle Streitigkeiten erledigt, teilten sowohl Wells Fargo als auch Fannie Mae mit. Die Bank hatte bereits R\u00fcckstellungen daf\u00fcr gebildet. Schon im September hatte die Bank sich mit dem zweiten gro\u00dfen - und ebenfalls verstaatlichten - Immobilienfinanzierer Freddie Mac auf eine Entsch\u00e4digung von 869 Millionen Dollar verst\u00e4ndigt.\n\nErst vor zwei Wochen hatte die Deutsche Bank einen \u00e4hnlichen Vergleich wegen Hypothekengesch\u00e4ften mit Fannie Mae und Freddie Mac geschlossen. Demnach muss der deutsche Branchenprimus 1,4 Milliarden Euro an Entsch\u00e4digung bezahlen. Auch andere Banken wie JP Morgan Chase, die Citigroup oder die Bank of America haben bereits dicke Schecks ausgestellt.\n\nDer Hintergrund der Streitigkeiten war stets der Gleiche: Die Immobilienfinanzierer hatten den Banken zahlreiche Hypotheken abgekauft, f\u00fchlten sich aber im Nachhinein \u00fcber die Qualit\u00e4t get\u00e4uscht. Denn in der Krise ab 2007 konnten viele US-Hausbesitzer ihre Kreditraten nicht mehr bezahlen. Die Verluste waren so hoch, dass Fannie Mae und Freddie Mac vom Staat gest\u00fctzt werden mussten.\n\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Im B\u00f6rsenjahr 2013 best\u00e4tigte sich eine Regel: H\u00f6re blo\u00df nicht auf Experten! Vorab totgesagte Neuemissionen haben ihre Aktion\u00e4re reich gemacht. Vermeintlich sichere Immobilienaktien erwiesen sich als schlimme Wertvernichter.\n\nWenn Erfolg bei der Geldanlage zumindest zu einem kleinen Teil auch darauf beruht, dass man nicht immer nur das tun sollte, was einem intuitiv naheliegend, logisch und richtig erscheint - dann liefert der Markt f\u00fcr B\u00f6rseng\u00e4nge im Jahr 2013 ein wunderbares Beispiel f\u00fcr diese These.\n\nWas gab es f\u00fcr einen Bohei um den B\u00f6rsengang des Kurznachrichtendienstes Twitter Anfang November! Jeder wurde f\u00fcr verr\u00fcckt erkl\u00e4rt, der auch nur dar\u00fcber nachdachte, diesen fundamental v\u00f6llig \u00fcberteuerten Hoffnungswert zu kaufen. Und was passierte? Die Aktie hat allein im Dezember mehr als 50 Prozent zugelegt.\n\nUnd umgekehrt konnte ausgerechnet die n\u00fcchterne Ratio ins Verderben f\u00fchren. Sind nicht deutsche Wohnimmobilien so etwas wie der neue Goldstandard, wenn es um sinnvolle Anlagen geht? Reale Werte, quasi inflationsgesch\u00fctzt? In diesem Umfeld hatten Banken leichtes Spiel, die Aktien der Immobilienkonzerne Deutsche Annington und LEG Immobilien zu platzieren - zwei der \u00fcberschaubaren sechs B\u00f6rseng\u00e4nge, die hierzulande im abgelaufenen Jahr \u00fcber die B\u00fchne gingen. Doch deren Kursentwicklung ist ausgesprochen schlecht: Relativ zum MDax-Index f\u00fcr mittelgro\u00dfe deutsche Aktien hinkt die Deutsche Annington um elf und die LEG Immobilien gar um 34 Prozent hinterher.\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Chinas F\u00fchrung st\u00e4rkt ihre Position f\u00fcr wichtige Wirtschafts- und Sozialreformen: Pr\u00e4sident Xi Jinping pers\u00f6nlich wird Chef einer entsprechenden Arbeitsgruppe. Damit steigen die Chancen auf eine grundlegende Umstrukturierung der bisherigen Staatswirtschaft.\n\nPeking - Die Liste der chinesischen Reformvorhaben ist umfassend und ambitioniert - mehr privates Unternehmertum, transparentere W\u00e4hrungs- und Steuerpolitik, effektivere Korruptionsbek\u00e4mpfung. Nun hat die Staatsf\u00fchrung ein deutliches Zeichen f\u00fcr die Ernsthaftigkeit der Pl\u00e4ne gesetzt: Staatschef Xi Jinping wird pers\u00f6nlich \u00fcber die Umsetzung der neuen Wirtschafts- und Sozialreformen wachen. Der Pr\u00e4sident \u00fcbernehme den Vorsitz der hierf\u00fcr gebildeten Lenkungsgruppe, meldet die staatliche Nachrichtenagentur Xinhua.\n\nDer Schritt ist auch ein klares Signal an die internationalen Finanzm\u00e4rkte. Dort bestehen Bef\u00fcrchtungen, dass Einzelinteressen wie etwa die von Staatsunternehmen die Reformen verhindern k\u00f6nnten. Im vergangenen Monat hatte China die umfangreichsten Reformen seit fast drei Jahrzehnten beschlossen, darunter eine Lockerung der Ein-Kind-Politik und die Abschaffung des ber\u00fcchtigten Systems der Umerziehungslager.\n\nBesonders ambitioniert sind die Pl\u00e4ne auf dem Gebiet der Wirtschaft. So hatte sich die Spitze von Chinas kommunistischer Partei darauf geeinigt, den Finanzsektor zu \u00f6ffnen und mehr Privatbanken zuzulassen, weniger Preise von Staats wegen festzusetzen und auch die W\u00e4hrungs- und Haushaltspolitik transparenter zu gestalten. Zudem soll das private Unternehmertum gest\u00e4rkt und die Korruption effektiver bek\u00e4mpft werden. Nicht zuletzt soll eine Landreform auch in der Landwirtschaft mehr privaten Besitz erm\u00f6glichen.\n\nMit Xi an der Spitze d\u00fcrfte die neue Arbeitsgruppe bedeutender werden als die bestehende staatliche Kommission f\u00fcr die Umstrukturierung der Wirtschaft. Diese hatte in den neunziger Jahren massive Wirtschaftsreformen erarbeitet, die zur Schlie\u00dfung unrentabler Staatsbetriebe und zum Verlust von Millionen Arbeitspl\u00e4tzen f\u00fchrte.\n\n\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Die Diskriminierung Homosexueller, der Machtkampf um die Ukraine: Die Liste der Streitthemen zwischen Europa und Russland ist lang. Gleichzeitig hat die EU dem vom Kreml kontrollierten Gazprom-Konzern 2013 so viel Gas abgekauft wie nie zuvor.\n\n\n\nMoskau - Der russische Gasexport nach Europa hat ein neues Rekordhoch erreicht. Nach vorl\u00e4ufigen Zahlen d\u00fcrften die Lieferungen in die Europ\u00e4ische Union und in die T\u00fcrkei 2013 um 16 Prozent steigen, auf insgesamt 161,5 Milliarden Kubikmeter. Das teilte der staatlich kontrollierte Energieriese Gazprom am Montag mit.\n\nDie Meldung zeigt ein gro\u00dfes Dilemma Europas. Einerseits liefern sich einige europ\u00e4ische Staaten, allen voran Deutschland, derzeit einen Machtkampf mit Russland um Einfluss in der Ukraine; dazu kritisieren viele Europ\u00e4er die Diskriminierung Homosexueller und die Verletzung von Menschenrechten durch den Kreml.\n\nAndererseits ist die Europ\u00e4ische Union stark vom russischen Gas abh\u00e4ngig - und finanziert so indirekt die russische Regierung. Im Klartext: Jedesmal, wenn Sie die Heizung aufdrehen, wird es in ihrer Wohnung mollig warm - und der russische Machtapparat um ein paar Rubel reicher.\n\nGazprom ist seit langem Europas wichtigster Erdgaslieferant. Das Unternehmen deckt allein etwa ein Drittel des Erdgasbedarfs in Europa ab, womit der russische Konzern gut die H\u00e4lfte seines Umsatzes erwirtschaftet. 2013 exportierte das Unternehmen sogar noch deutlich mehr Gas als geplant. Gazprom selbst hatte sich gut 150 Milliarden Kubikmeter zum Ziel gesetzt.\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Google und Audi planen das Auto der Zukunft: Laut \"Wall Street Journal\" soll der IT-Konzern Fahrzeuge des deutschen Autobauers mit seinem Betriebssystem Android ausstatten. Google versucht so, in einem lukrativen Zukunftsmarkt mit Apple gleichzuziehen.\n\n\n\nHamburg - Google und Audi planen laut \"Wall Street Journal\" eine gro\u00df angelegte Kooperation. Unterhaltungs- und Informationssysteme in den Fahrzeugen sollen demnach k\u00fcnftig mit dem Google-Betriebssystem Android laufen. Kommende Woche wollen die Konzerne ihre Zusammenarbeit auf der Elektronikmesse CES in Las Vegas offiziell vorstellen, berichtet die Zeitung.\n\nKonkret gehe es um Musik, Navigation, Apps und andere Services, die Kunden von ihrem Smartphone kennen. Diese mobilen Dienste im Fahrzeug sind laut einer Studie des US-IT-Dienstleisters Accenture ein immer wichtigeres Argument beim Neuwagenkauf. F\u00fcr 48 Prozent der Autofahrer in Deutschland seien elektronische Assistenzsysteme und die Informations- und Unterhaltungselektronik inzwischen sogar bedeutsamer als die Fahrleistungen.\n\nBereits jetzt setzt Audi in seinen Fahrzeugen auf ausgew\u00e4hlte Google-Anwendungen. So navigieren beispielsweise ein Gro\u00dfteil der Fahrzeuge bereits mit Hilfe von Google Earth und Google Street View. Mit seinem Vorsto\u00df versucht Google zu Konkurrent Apple aufzuschlie\u00dfen. Bereits im vergangenen Jahr hatte der Google-Rivale seine Zusammenarbeit unter anderem mit General Motors, Daimler und BMW verk\u00fcndet.\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Der Skandal um die NSA-Total\u00fcberwachung hat offenbar wirtschaftliche Folgen: Laut \"Independent\" verbuchen die amerikanischen IT-Riesen Cisco und IBM nach den Enth\u00fcllungen von Edward Snowden Umsatzeinbr\u00fcche - vor allem in Asien.\n\nHamburg - Angezapfte Internetkabel, massenhafte Sammlung von Telefonverbindungsdaten: Die Enth\u00fcllungen \u00fcber die ausufernden \u00dcberwachungstechniken des US-Geheimdienstes NSA haben nicht nur das Vertrauen in die Sicherheit von Daten schwer ersch\u00fcttert - sie bereiten auch den Unternehmen immer gr\u00f6\u00dfere Sorgen.\n\nGro\u00dfe IT-Firmen haben seit Beginn der Enth\u00fcllungen von Edward Snowden milliardenschwere Umsatzeinbr\u00fcche verbucht, berichtet der \"Independent\".\n\n    Bei IBM Chart zeigen, einem der weltgr\u00f6\u00dften IT-Ausr\u00fcster, seien die Verk\u00e4ufe in Asien und dem Pazifikraum von Mitte August bis Mitte Oktober um rund 15 Prozent eingebrochen. Das sei doppelt so viel wie im selben Zeitraum im Vorjahr.\n    Beim IT-Riesen Cisco Chart zeigen sei der Umsatzeinbruch noch gravierender gewesen, hie\u00df es. Dort seien die Ums\u00e4tze im Quartal nach den Snowden-Enth\u00fcllungen um 8,75 Prozent zur\u00fcckgegangen. Im Quartal zuvor seien es nur 2,84 Prozent gewesen.\n\nIBM kommentierte die Zahlen nicht. Ciscos Finanzchef Frank Calderone nannte die NSA-Aff\u00e4re gegen\u00fcber dem \"Independent\" explizit einen der Gr\u00fcnde f\u00fcr die abgeschw\u00e4chte Nachfrage. Ein durchaus bemerkenswertes Statement, bem\u00fchen sich die meisten Unternehmen doch, die m\u00f6glichen wirtschaftlichen Auswirkungen der Aff\u00e4re herunterzuspielen.\n\nViele US-Unternehmen gestehen jedoch ein, sich wegen der \u00dcberwachungsaff\u00e4re um ihren Ruf zu sorgen. Google Chart zeigen, Yahoo Chart zeigen, Facebook Chart zeigen, Microsoft Chart zeigen und andere IT-Firmen fordern, mehr Details \u00fcber geheimdienstliche Anfragen ver\u00f6ffentlichen zu d\u00fcrfen. Google fordert zudem eine Reform der \u00dcberwachungsgesetze in den USA. Der Konzern reagierte zuletzt emp\u00f6rt auf Berichte, denen zufolge die NSA Millionen von Nutzerdaten mitliest, die zwischen Google-Rechenzentren ausgetauscht werden.\n\nAnalysten weisen schon l\u00e4nger auf einen m\u00f6glichen kausalen Zusammenhang von schwindenden Verk\u00e4ufen und den Snowden-Enth\u00fcllungen hin. Laut einer Prognose der Information Technology & Innovation Foundation, einer US-Denkfabrik, k\u00f6nnte allein die Cloud-Computing-Industrie wegen des NSA-\u00dcberwachungsprogramms Prism in den kommenden drei Jahren Umsatzeinbr\u00fcche von bis zu 35 Milliarden Dollar erleiden. Beim Cloud Computing werden Nutzerdaten und ganze Computerprogramme nicht auf dem eigenen Rechner, sondern auf Servern gro\u00dfer IT-Konzerne gelagert. \n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Sie verdienen nur gut 2,30 Euro pro Tag - nun k\u00e4mpfen sie f\u00fcr ihre Rechte: In Kambodscha versch\u00e4rft sich der Protest in der Textilbranche. Hunderttausende Arbeiter streiken, die meisten Fabriken haben die Produktion eingestellt.\n\n\n\nPhnom Penh - Der Streit um h\u00f6here L\u00f6hne in Kambodschas Textilbranche versch\u00e4rft sich. Die meisten Textilfabriken im Land haben mittlerweile geschlossen. Zwei Drittel der 600.000 Besch\u00e4ftigten seien nicht am Arbeitsplatz, sagte Kong Athit von der Textilarbeitergewerkschaft am Montag. Einige Fabriken werden bestreikt, bei anderen haben die Fabrikbesitzer die w\u00fctenden Arbeiter selbst ausgeschlossen.\n\nDie Regierung hatte den Mindestlohn gerade von umgerechnet gut 58 auf rund 69 Euro pro Monat erh\u00f6ht. Es war der gr\u00f6\u00dfte Lohnsprung seit mehr als einem Jahrzehnt. Doch konnte er kaum die steigenden Verbraucherpreise ausgleichen. Unterm Strich befinden sich die L\u00f6hne so auf dem Niveau des Jahrs 2000. Die Gewerkschaften fordern daher einen monatlichen Mindestlohn von 116 Euro.\n\nDer Textilsektor ist die gr\u00f6\u00dfte Exportindustrie Kambodschas. Die Eink\u00fcnfte belaufen sich 2013 auf mehr als f\u00fcnf Milliarden Dollar. Die Branche liefert vor allem in die USA und nach Europa. Sollten die Massenstreiks l\u00e4nger andauern, k\u00f6nnte dies das Wirtschaftswachstum des gesamten Landes bremsen, sch\u00e4tzen \u00d6konomen laut \"Wall Street Journal\".\n\nInsgesamt befinden sich 795 Textil- und Schuhfabriken in Kambodscha. Hersteller bevorzugen das Land wegen seiner niedrigen L\u00f6hne, mittlerweile sind Streiks jedoch an der Tagesordnung. Allein von Januar bis November traten Arbeiter 131-mal in den Ausstand.\n\nViele der Textilarbeiter beteiligten sich in den vergangenen Tagen auch an Protesten gegen die Regierung. In der Hauptstadt Phnom Penh hatten Tausende Demonstranten den R\u00fccktritt von Ministerpr\u00e4sident Hun Sen und vorgezogene Neuwahlen gefordert. Mehr als 30.000 Arbeiter h\u00e4tten an den Protestm\u00e4rschen teilgenommen, berichteten Lokalmedien.\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Schmiergeldzahlungen f\u00fcr R\u00fcstungsk\u00e4ufe waren in Griechenland Alltag - diesen Eindruck erwecken Aussagen eines ehemaligen Top-Beamten. Jetzt fordern Oppositionsvertreter weitere Aufkl\u00e4rung. Die Staatsanwaltschaft will in wenigen Tagen den n\u00e4chsten Verd\u00e4chtigen vernehmen.\n\n\n\nAthen - Nach der Ver\u00f6ffentlichung einer umfangreichen Liste mit angeblichen Schmiergeldzahlungen f\u00fcr R\u00fcstungsgesch\u00e4fte fordert die griechische Opposition weitere Aufkl\u00e4rung. Sie will unter anderem Verteidigungsminister Dimitris Avramopoulos im Parlament zur heutigen Beschaffungspraxis befragen. Zudem werden sich bis zu 17 Unternehmer und Politiker vor dem Staatsanwalt \u00e4u\u00dfern m\u00fcssen. Ihre Namen hatte bei Vernehmungen der fr\u00fchere Leiter des Direktorats f\u00fcr R\u00fcstungsbeschaffungen im Verteidigungsministerium, Antonios K., genannt.\n\nK. war Mitte Dezember verhaftet worden und hat gegen\u00fcber Ermittlern offenbar ein umfassendes Gest\u00e4ndnis abgelegt. Eine Kopie der kompletten Aussage wurde von der Athener Zeitung \"To Vima\" ins Internet gestellt. Demnach erhielt K. zwischen 1997 bis 2002 im Gegenzug f\u00fcr R\u00fcstungsdeals ungef\u00e4hr acht Millionen Euro an Schmiergeldern, davon seien rund 3,2 Millionen Euro aus Deutschland gekommen. Seit 1989 will K. sogar 15 Millionen Euro kassiert haben.\n\nLaut K. ging es unter anderem um Gesch\u00e4fte mit den deutschen Firmen Krauss-Maffei Wegmann, Rheinmetall Chart zeigen und Atlas. Diese haben die Vorw\u00fcrfe zur\u00fcckgewiesen oder waren f\u00fcr Stellungnahmen bislang nicht erreichbar.\n\nDen ersten Verd\u00e4chtigen hat die Staatsanwaltschaft bereits f\u00fcr den 2. Januar vorgeladen. Nach Medieninformationen handelt es sich dabei um einen Repr\u00e4sentanten von Rheinmetall und Atlas in Athen, dessen B\u00fcros im August auf Antrag der Bremer Staatsanwaltschaft durchsucht worden waren. Diese ermittelt in derselben Angelegenheit.\n\nNeben dem fr\u00fcheren Verteidigungsminister Akis Tsochatzopoulos, der bereits wegen passiver Bestechung und Geldw\u00e4sche zu 20 Jahren Haft verurteilt wurde, benannte K. in seiner Aussage auch dessen Nachfolger Jannos Papantoniou als m\u00f6glichen Schmiergeldempf\u00e4nger im Zusammenhang mit dem Panzerdeal. Der Filz bei R\u00fcstungsbeschaffungen sei partei\u00fcbergreifend gewesen, sagte er.\n\nIn Griechenland kommen im Zuge der Krise immer wieder Korruptionsskandale ans Licht. In diesen Tagen steht der Direktor eines Athener Kinderkrankenhauses im Rampenlicht. Der fr\u00fchere Funktion\u00e4r der regierenden Konservativen wurde in der vergangenen Woche festgenommen, als er 25.000 Euro entgegennahm, die er von einer Firma f\u00fcr einen Auftrag erpressen wollte.\n\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Hohe Zinsen, hohes Risiko: Die Stimmung am Markt f\u00fcr Ramschanleihen ist inzwischen viel besser als kurz vor der Lehman-Krise. Das sollte Anlegern eine Warnung sein. \n\nFrankfurt, Ende November: Im F\u00fcnf-Sterne-Hotel Villa Kennedy trifft sich die Finanzbranche zum allj\u00e4hrlichen \"Capital\"-Geldanlagegipfel. Es ist die Zeit, in der die Geldprofis auf der Suche nach Ideen sind, was man im kommenden Jahr den Anlegern so alles als Investment pr\u00e4sentieren k\u00f6nnte.\n\nDer Fondsmanager einer gro\u00dfen deutschen Gesellschaft hat da klare Vorstellungen. \"Nachranganleihen von Banken\" empfiehlt er am Morgen auf der B\u00fchne, also jene Anleihen von Finanzinstituten, die im Falle einer Bankpleite erst als Letztes bedient werden, daf\u00fcr aber auch hohe Zinsen zahlen. Anleihen von \"systemrelevanten Banken\", wohlgemerkt. Denn die br\u00e4chten auch im Zeitalter von Niedrigzinsen noch einige Prozent Rendite ein - und h\u00e4tten eine Quasi-Staatsgarantie, weil die dahinterstehenden Banken viel zu m\u00e4chtig seien, als dass man sie pleitegehen lassen k\u00f6nnte.\n\nHochverzinsliche Papiere kaufen wegen einer Quasi-Staatsgarantie? Sind wir schon wieder so weit? Die Empfehlung steht symptomatisch f\u00fcr drei Entwicklungen am Anleihenmarkt, die Anleger aufhorchen lassen sollten.\n\n    Die Bem\u00fchungen der Regulierer, Banken und das Finanzsystem insgesamt zu stabilisieren, haben unangenehme Nebenwirkungen: Banken etwa m\u00fcssen einerseits ihre Kapitalbasis deutlich st\u00e4rken. Je mehr Geld sie aber dazu aufnehmen - etwa \u00fcber jene Nachranganleihen - desto gr\u00f6\u00dfer wird das moralische Risiko, dass sich zu viele Investoren wieder auf eine implizite Staatsgarantie verlassen.\n    Die zweite und noch gef\u00e4hrlichere Entwicklung: Der globale Anleihenmarkt ist aufgrund der extrem niedrigen Zinsen zu einem Verk\u00e4ufermarkt geworden. Staaten, Firmen und Finanzinvestoren bekommen ungeachtet ihrer Bonit\u00e4t bis auf wenige Ausnahmen fast alles an Schulden zu historisch g\u00fcnstigen Konditionen los, weil enorm viel Geld auf der Suche nach wenigstens einem bisschen Rendite kursiert.\n    W\u00e4hrend die Nachfrage nach Hochzinsanleihen steigt, ist zugleich das Handelsvolumen stark zur\u00fcckgegangen. Banken spekulieren n\u00e4mlich seit der Finanzkrise kaum noch kurzfristig mit solchen Papieren - ebenfalls eine Folge der strengeren Regulierung. Das bedeutet, dass mittlerweile bereits kleine Verkaufsmengen zu extremen Kursausschl\u00e4gen bei Hochzinsanleihen f\u00fchren k\u00f6nnen. Der Markt ist labiler geworden.\n\nDie Ramschrenditen sind historisch niedrig\n\nRund 370 Milliarden Dollar (270 Milliarden Euro) investieren Anleger voraussichtlich 2013 in Ramschanleihen, wie die Hochzinsanleihen auch genannt werden. Also Anleihen, die von Rating-Agenturen als \"spekulativ\" oder \"hoch spekulativ\" eingestuft werden. Das ist so viel wie noch nie zuvor und zweieinhalb Mal mehr als noch 2007, dem Boomjahr vor der Lehman-Pleite. Die Ramsch-Renditen sind mit im Schnitt sechs Prozent historisch niedrig, im Vergleich zu Staatsanleihen erster Bonit\u00e4t aber immer noch hoch.\n\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Das \u00e4lteste Geldhaus der Welt braucht drei Milliarden Euro, um seine Eigenst\u00e4ndigkeit zu retten. Nun ist die Rekapitalisierung der Banca Monte dei Paschi di Siena weiter hinausgez\u00f6gert worden. Ein Machtkampf gef\u00e4hrdet die Rettung der Bank. \n\nSiena - Sie ist seit Jahrhunderten eine der wirtschaftlichen S\u00e4ulen Sienas. Die Monte dei Paschi finanziert nicht nur Krankenh\u00e4user, Universit\u00e4ten und Kultureinrichtungen, sondern auch das Pferderennen, f\u00fcr das die italienische Stadt weltweit ber\u00fchmt ist. Doch die Traditionsbank ist wegen riskanter Derivategesch\u00e4fte und der Schuldenkrise in Schieflage geraten. Sie hat in den vergangenen zwei Jahren fast acht Milliarden Euro Verlust geschrieben. Nun ist die Rekapitalisierung des \u00e4ltesten Geldhauses der Welt verschoben worden. Die 1472 gegr\u00fcndete Bank braucht drei Milliarden Euro frisches Kapital, um ihre Eigenst\u00e4ndigkeit zu retten.\n\nEine Aufstockung bereits im Januar wurde auf einer Aktion\u00e4rsversammlung am Samstag abgelehnt. Die Regierung st\u00fctzt das Institut bereits mit 4,1 Milliarden Euro. F\u00fcr diese Staatshilfe verlangt die EU-Kommission allerdings eine Kapitalerh\u00f6hung. Anderenfalls droht eine Verstaatlichung.\n\nVerwaltungsratschef Alessandro Profumo erkl\u00e4rte, die Bank m\u00fcsse ihr Kapital um drei Milliarden Euro anheben, um vier Milliarden Steuergelder zur\u00fcckzuzahlen.\n\nMachtkampf mit der Stiftung\n\nDas Vorhaben scheiterte an der ebenfalls Monte Paschi hei\u00dfenden Stiftung aus Siena, dem Stammsitz der Bank. Auch die Stiftung steckt in Schwierigkeiten. Sie h\u00e4lt 33,5 Prozent des Kapitals. Weil ihr eigenes Verm\u00f6gen durch die massiven Verluste der Bank dramatisch geschmolzen ist, muss sie sich erst von Beteiligungen trennen, um die Kapitalerh\u00f6hung des Instituts stemmen zu k\u00f6nnen. Mit dem Erl\u00f6s will die Stiftung eigene Schulden tilgen. \"Wir haben die Pflicht, das \u00dcberleben der Stiftung zu sichern\", sagte deren Vorsitzende Antonella Mansi. \"Man kann uns doch nicht auffordern, sie pleitegehen zu lassen.\"\n\nDen Machtkampf konnte die 39-J\u00e4hrige Stiftungschefin klar gewinnen: 82 Prozent der Aktion\u00e4re folgten ihrem Antrag und damit dem Aufschub bis Juni. Profumo lie\u00df offen, ob er nun zur\u00fccktreten wird. F\u00fcr einen R\u00fccktritt sei \"ruhiges Blut\" notwendig, im Januar werde es eine Vorstandssitzung geben, dann werde er die Situation bewerten, sagte er.\n\nNach der Entscheidung vom Samstag kann das Kapital nun fr\u00fchestens Mitte 2014 erh\u00f6ht werden. Das Management von Monte dei Paschi hatte im Vorfeld erkl\u00e4rt, eine solche Verschiebung w\u00fcrde der Bank mindestens 120 Millionen Euro vermeidbarer Zinskosten aufb\u00fcrden.\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Der franz\u00f6sische Gro\u00dfkonzern Areva baut im Niger im gro\u00dfen Stil Uran ab. Dabei schadet das Unternehmen den Menschen und der Natur gleicherma\u00dfen. Das Land profitiert kaum von seinem Ressourcenreichtum - sondern besitzt eines der am st\u00e4rksten verseuchten Abbaugebiete der Erde.\n\nMusa l\u00e4chelt breit. \"Gut, dass du aus Deutschland kommst.\" Elegant steuert er seinen rostigen Toyota Starlet, Baujahr 1993, durch einen Hindernisparcours aus Schlagl\u00f6chern und dem Get\u00fcmmel der \u00fcbrigen Verkehrsteilnehmer. Bei jeder Ersch\u00fctterung \u00e4chzt der rostige Kleinwagen bedrohlich unter dem Gewicht von insgesamt vier Insassen. Wir fahren mit Musa durch die Stra\u00dfen von Niamey, der quirligen Hauptstadt des Niger.\n\nDer westafrikanische Staat ist hierzulande vor allem bekannt, weil er auf der Liste der \u00e4rmsten L\u00e4nder der Welt einen unr\u00fchmlichen zweiten Platz belegt. Dabei sitzt das Land auf riesigen Vorkommen eines hei\u00df begehrten Bodenschatzes: Uran - Nigers mit Abstand wichtigstes Handelsgut. 2010 machte es \u00fcber 60 Prozent der Gesamtexporte aus. Doch w\u00e4hrend Europa in den Genuss allzeit verf\u00fcgbarer, vermeintlich \"sauberer\" Kernenergie kommt, gehen im Niger immer wieder die Lichter aus. Niger profitiert nicht nur kaum - oder gar nicht - von seinem Rohstoffreichtum. Es bleibt auch noch auf den Altlasten des Uranabbaus sitzen.\n\n\"W\u00e4rst du Franzose, h\u00e4tte ich dich nicht in mein Auto gelassen \", erkl\u00e4rt Musa. Er lacht zwar dabei verschmitzt, erntet mit seinem Kommentar aber zustimmendes Gemurmel von der R\u00fcckbank. Auch vierzig Jahre nach der Unabh\u00e4ngigkeit sitzt der Groll gegen\u00fcber den ehemaligen Kolonialherren tief. Musas Antipathie gegen\u00fcber Franzosen speist sich auch aus seiner eigenen Lebensgeschichte. \"Frankreich, damit verbinde ich vor allem eines: Areva. Die rei\u00dfen sich unser Uran unter den Nagel, lassen aber im Gegenzug nur Armut, Krankheit und Konflikt zur\u00fcck.\"\n\nSeit mehr als 40 Jahren betreibt der Gro\u00dfkonzern Areva nun schon Uranabbau im kargen Norden des Landes. Der franz\u00f6sische Staat, vertreten durch die das \"Commissariat \u00e0 l'\u00e9nergie atomique et aux \u00e9nergies alternatives\" (CEA), ist Hauptaktion\u00e4r. Denn der Hunger von insgesamt 58 Atomkraftwerken in der \"Grande Nation\" will gestillt werden. Kein anderes Land der Welt setzt so sehr auf Atomstrom wie Frankreich. Seinen gro\u00dfen Bedarf an radioaktivem Ausgangsmaterial deckt das Land zu einem Viertel aus nigrischem Uran.\n\nDie Strahlung ist fast allgegenw\u00e4rtig\n\nMit einer Jahresproduktion von etwa 5000 Tonnen liegt Areva auf Platz zwei der uranf\u00f6rdernden Unternehmen weltweit und z\u00e4hlt damit schon heute zu den wichtigsten Lieferanten der europ\u00e4ischen Atomindustrie. Zwei Minen ringen dem nigrischen Boden das kostbare Gut ab; eine dritte ist bereits im Bau. Nach ihrer voraussichtlichen Inbetriebnahme im Jahr 2015 soll dort die gewaltige Menge von 5000 Tonnen Uran im Jahr abgebaut werden. Areva w\u00fcrde damit das kasachische Unternehmen KazAtomProm - den derzeitigen Spitzenreiter im profitablen Uran-Gesch\u00e4ft - endg\u00fcltig vom Thron sto\u00dfen.\n\n\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Die EU will die Bankenaufsicht im Einzelfall \u00fcber eine m\u00f6gliche Aufspaltung von Gro\u00dfbanken entscheiden lassen. 29 Institute seien betroffen, hei\u00dft es laut einem Zeitungsbericht in einem Entwurf der EU-Kommission. Die Regeln seien aber leicht zu umgehen.\n\n\n\nM\u00fcnchen - Die EU will 29 Banken notfalls \u00fcber die Aufsichtsbeh\u00f6rden zur Aufspaltung zwingen, um die Risiken f\u00fcr die Kunden zu verringern. Das berichtet die \"S\u00fcddeutsche Zeitung\" unter Berufung auf einen vorl\u00e4ufigen Entwurf der EU-Kommission zum sogenannten Trennbankengesetz. Demnach soll die Bankenaufsicht im Einzelfall entscheiden, ob riskante Handelsgesch\u00e4fte abgetrennt werden m\u00fcssen. Allerdings seien die Voraussetzungen in dem Entwurf so eng definiert, dass die Finanzinstitute die geplante Regelung leicht umgehen k\u00f6nnten, schreibt die Zeitung.\n\nUnter dem sogenannten Eigenhandel seien nur solche Gesch\u00e4fte zu verstehen, die keinerlei Bezug zu Kundengesch\u00e4ften haben, weder aktuell noch in Zukunft. Eine Aufspaltung von Geldh\u00e4usern soll die Bankenaufsicht nur anordnen d\u00fcrfen, wenn sie die Bankgesch\u00e4fte als Gefahr f\u00fcr die Finanzstabilit\u00e4t einsch\u00e4tzt.\n\nKleinere Geldh\u00e4user seien von der Regel gar nicht erfasst, hei\u00dft es in dem Bericht. Sie d\u00fcrften demnach weiterhin Eigenhandel betreiben und m\u00fcssten keine organisatorischen \u00c4nderungen vornehmen.\n\nIn den USA sind ab Mitte 2015 Einschr\u00e4nkungen beim Eigenhandel vorgesehen. Die US-Notenbank, die B\u00f6rsenaufsicht SEC und andere Beh\u00f6rden hatten dem sogenannten Volcker-Regelwerk vor rund zwei Wochen zugestimmt. Die Gesch\u00e4fte mit oftmals komplizierten Finanzkonstrukten waren nach der Finanzkrise in Verruf geraten.\n\nDie EU-Kommission wollte ihre Pl\u00e4ne urspr\u00fcnglich noch in diesem Jahr offiziell vorstellen, nun ist von Januar die Rede. Sven Giegold, Abgeordneter der Gr\u00fcnen im Europaparlament, kritisierte den Entwurf. Die Pl\u00e4ne erh\u00f6hten nur die B\u00fcrokratie, ohne das Finanzsystem wirklich sicherer zu machen, sagte er der \"S\u00fcddeutschen Zeitung\". Der \u00d6ffentlichkeit werde vorgegaukelt, dass ein Trennbankensystem die Geldinstitute sicherer mache; tats\u00e4chlich w\u00fcrden der Finanzindustrie aber so viele Ausnahmeregeln angeboten, dass die Regel nicht wirklich greifen werde.\n\nDie EU-Kommission erarbeitet ihre Vorschl\u00e4ge nach den Empfehlungen einer Expertengruppe um den finnischen Notenbanker Erkki Liikanen. Die Expertengruppe hatte 2012 gefordert, Investmentbanking und Einlagengesch\u00e4ft strikt zu trennen und Finanzinstitute aufzuspalten.\n\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Bricht die Euro-Zone auseinander? EZB-Chef Mario Draghi h\u00e4lt diese Sorge f\u00fcr zunehmend unberechtigt. Es gebe \"viele ermutigende Zeichen\" sagte er dem SPIEGEL. Die Kritik aus Deutschland an seiner Strategie habe sich nicht best\u00e4tigt.\n\nHamburg - Der Pr\u00e4sident der Europ\u00e4ischen Zentralbank, Mario Draghi, h\u00e4lt die Gefahr eines Auseinanderbrechens der W\u00e4hrungsunion f\u00fcr weitgehend gebannt. \"Die Krise ist nicht \u00fcberwunden, aber es gibt viele ermutigende Zeichen\", sagte er in einem Gespr\u00e4ch mit dem SPIEGEL. Die Wirtschaft erhole sich in vielen L\u00e4ndern, die Ungleichgewichte im europ\u00e4ischen Handel n\u00e4hmen ab, die Haushaltsdefizite w\u00fcrden sinken. \"Das ist mehr, als vor einem Jahr zu erwarten war\", sagte er.\n\nZugleich zeigte sich Draghi zufrieden, dass sich die Kritik deutscher \u00d6konomen und Notenbanker an seiner Politik nicht best\u00e4tigt habe. \"Es gab diese perverse Angst, dass sich die Dinge zum Schlechten entwickeln\", so der EZB-Chef. \"Jedes Mal hie\u00df es, um Gottes willen, dieser Italiener zerst\u00f6rt Deutschland\", aber das Gegenteil sei passiert. \"Die Inflation ist niedrig, und die Unsicherheit hat sich verringert.\"\n\nDraghi wies den Vorwurf zur\u00fcck, die EZB-Politik niedriger Leitzinsen gehe zu Lasten der Sparer. Dass die Rendite entsprechender Anlagen teilweise nicht einmal die Inflation ausgleiche, sei \"nicht die Schuld der EZB\", sagte er. \"Insbesondere in den vergangenen Jahren konnten wir die langfristigen Zinsen gar nicht kontrollieren, weil die Investoren wegen der Euro-Krise hochgradig verunsichert waren.\" Stattdessen w\u00fcrden die langfristigen Kapitalrenditen auf den globalen Finanzm\u00e4rkten bestimmt.\n\nDie Leitzinsen weiter zu senken, h\u00e4lt Draghi jedoch derzeit f\u00fcr nicht erforderlich. \"Im Moment sehen wir keinen unmittelbaren Handlungsbedarf\", sagte er. Derzeit k\u00f6nne von einer Deflation, also von auf breiter Front sinkenden Preisen, keine Rede sein. \"Wir haben keine japanischen Verh\u00e4ltnisse\", sagte er.\n\nGelassen \u00e4u\u00dferte sich der EZB-Pr\u00e4sident zu den Folgen der j\u00fcngsten Entscheidung der amerikanischen Notenbank Fed, ihre Anleihek\u00e4ufe einzuschr\u00e4nken. \"Die bisherigen Marktreaktionen haben gezeigt, dass die Ank\u00fcndigung der Fed keine gro\u00dfen Effekte hatte. Die Widerstandsf\u00e4higkeit der M\u00e4rkte ist gr\u00f6\u00dfer als vor einem Jahr.\"\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Ob Autokonzern, Bankenaufsicht oder Deutsche Bahn - in der Wirtschaft war 2013 ein Frauenjahr. Die H\u00e4lfte der von SPIEGEL ONLINE gek\u00fcrten Jahresgewinner ist weiblich, unter den Verlierern findet sich dagegen gerade mal eine Frau.\n\nHamburg - Zwei Banker, ein Professor, der Chef eines Fu\u00dfballclubs - die Liste der Verlierer des Wirtschaftsjahres 2013 ist m\u00e4nnerdominiert. Etliche Alphatiere mussten im abgelaufenen Jahr ihren Chefposten r\u00e4umen: Peter L\u00f6scher bei Siemens, Steve Ballmer bei Microsoft oder Thorsten Heins bei Blackberry. Andere, wie ThyssenKrupp-Boss Heinrich Hiesinger oder Deutsche-Bank-Chef J\u00fcrgen Fitschen, sind angeschlagen und k\u00e4mpfen mit einem Berg von Problemen.\n\nBei den Gewinnern dagegen finden sich schon zum zweiten Mal in Folge auffallend viele Frauen. Gleich drei davon sollen k\u00fcnftig der testosteronges\u00e4ttigten Bankenbranche st\u00e4rker auf die Finger schauen, als Notenbankerinnen oder in Aufsichtsbeh\u00f6rden. Mit Mary Barra hat zudem erstmals eine Frau das Sagen bei GM, dem zweitgr\u00f6\u00dften Autokonzern der Welt. Doch auch M\u00e4nner k\u00f6nnen noch gewinnen: Twitter-Gr\u00fcnder Jack Dorsey etwa wurde durch den B\u00f6rsengang des Unternehmens mit einem Schlag Milliard\u00e4r.\n\nBei manchen lagen Erfolg und Niederlage dicht beieinander: Uli Hoene\u00df konnte sich zwar sportlich \u00fcber f\u00fcnf wichtige Titelgewinne seines Vereins Bayern M\u00fcnchen freuen, muss aber wegen Steuerhinterziehung vor Gericht. Hartmut Mehdorn trat erst als Air-Berlin-Chef ab, um sich kurz darauf als Troubleshooter beim Berliner Flughafen wieder ins Spiel zu bringen.\n\n\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Mit gro\u00dfem Get\u00f6se ist Twitter im November an die B\u00f6rse gegangen. Nach einem H\u00f6henflug ist die Aktie des Kurznachrichtendienstes nun aber eingeknickt. Sie verlor 13 Prozent an Wert. War die hohe Bewertung f\u00fcr das Unternehmen gerechtfertigt? \n\n\n\nNew-York - Einen konkreten Grund konnten die Analysten nicht ausmachen: Nach dem bisherigen Erfolgskurs von Twitter an der B\u00f6rse verlor die Aktie des Kurznachrichtendienstes nun aber an Wert.\n\nUm 13 Prozent brach der Aktienkurs ein. Mit 63,79 Dollar ist die Aktie allerdings immer noch anderthalb mal so teuer wie beim B\u00f6rsendeb\u00fct Anfang November. Zwei Analysten hatten im Laufe des Tages angemahnt, dass die hohe Bewertung f\u00fcr das junge und dazu noch verlustreiche Unternehmen nicht gerechtfertigt sei. Beobachter vermuteten, dass einige Anleger daraufhin kalte F\u00fc\u00dfe bekommen h\u00e4tten.\n\nTwitter hatte Anfang November seine Aktien zum Ausgabepreis von 26 Dollar an die B\u00f6rse gebracht. Das Papier machte direkt einen Sprung nach oben. Im Dezember hatte die Aktie weiter zugelegt. Selbst nach dem Kursrutsch betr\u00e4gt die Bewertung des Unternehmens noch rund 35 Milliarden Dollar, rund 25 Milliarden Euro.\n\nViele potentielle Anleger waren skeptisch, als das Unternehmen im November an die B\u00f6rse ging. In einer CNBC-Umfrage hatte damals mehr als die H\u00e4lfte der US-Amerikaner im Alter von 18 bis 34 Jahren - also Twitters Top-Zielgruppe - die Investition als \"keine gute Idee\" bezeichnet. Nur 35 Prozent hatten erwartet, dass Twitter in f\u00fcnf Jahren ein \"erfolgreicher Konzern\" sein wird.\n\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Hat Amazon noch unmittelbar vor Weihnachten hunderte von Saisonarbeitern entlassen? Der Internetversandh\u00e4ndler weist diesen Vorwurf zur\u00fcck. Ein Teil der Aushilfskr\u00e4fte werde \u00fcbernommen, die meisten davon f\u00fcr mindestens ein Jahr.\n\n\n\nM\u00fcnchen - Der Umgang von Amazon Chart zeigen mit seinen Mitarbeitern bewegt seit Wochen die Gem\u00fcter. Mit Streiks k\u00e4mpften Arbeitnehmer in mehreren Logistikzentren bis kurz vor Weihnachten f\u00fcr einen besseren Tarifvertrag, den das Unternehmen bislang ablehnt. Am Dienstag berichtete die Gewerkschaft Ver.di dann, Amazon habe in Brieselang bei Berlin noch am Tag vor Heiligabend 600 befristet Besch\u00e4ftigte einbestellt und ihnen die K\u00fcndigung ausgesprochen.\n\nDas Unternehmen bestritt die Vorw\u00fcrfe und teilte mit, man wolle befristet Besch\u00e4ftigte vielmehr l\u00e4ngerfristig \u00fcbernehmen. Zahlen wurden jedoch zun\u00e4chst nicht genannt.\n\nDie hat Amazon nun nachgereicht: Das Unternehmen teilte am Freitagabend in M\u00fcnchen mit, die neun deutschen Logistikzentren w\u00fcrden bundesweit 1300 Saisonkr\u00e4fte \u00fcbernehmen, \"einen Teil davon in unbefristete Positionen, den Gro\u00dfteil mindestens bis zum 31.12.2014\". Urspr\u00fcnglich waren die Mitarbeiter nur f\u00fcr das diesj\u00e4hrige Weihnachtsgesch\u00e4ft eingestellt worden.\n\nBisher bietet Amazon in Deutschland nach eigenen Angaben 9000 feste Arbeitspl\u00e4tze. F\u00fcr das Weihnachtsgesch\u00e4ft 2013 wurden zus\u00e4tzlich rund 14.000 Saisonarbeiter eingestellt.\n\n\"Unsere neuen Mitarbeiter verdienen mindestens 9,55 Euro pro Stunde im ersten Jahr, danach mindestens 10,47 Euro pro Stunde\", hei\u00dft es in der Mitteilung. \"Hinzu kommen Boni, kostenlose Versicherungsleistungen und Altersvorsorge.\" Ver.di fordert jedoch einen Stundenlohn von mindestens 10,66 Euro.\n\nDie Gewerkschaft will bei Amazon Verhandlungen \u00fcber einen Tarifvertrag nach den Bedingungen des Einzel- und Versandhandels erreichen. Amazon orientiert sich bisher an den g\u00fcnstigeren Kondition der Logistikbranche.\n\nNach SPIEGEL-Informationen sollen die Streiks den Logistikzentren Bad Hersfeld und Leipzig auch nach den Feiertagen und zu Beginn des neuen Jahres fortgesetzt werden. Diese Zeit ist f\u00fcr Amazon fast ebenso wichtig wie die umsatzstarke Vorweihnachtssaison, da dann \u00fcberdurchschnittlich viele R\u00fccksendungen abgewickelt werden.\n\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Mit klaren Worten kritisiert Chinas Botschafter in Deutschland das heimische Wirtschaftsmodell. Es sei angesichts von Umweltproblemen und knappen Ressourcen \"auf Dauer nicht zu halten\". Dem Diplomaten zufolge sind Reformen notwendig - auch in der Politik. \n\n\n\nBerlin - Nach Ansicht des chinesischen Botschafters in Deutschland l\u00e4sst sich das Wachstum in seiner Heimat mit den bisherigen Mitteln nicht fortsetzen. \"Unser jetziges Wirtschaftsmodell ist auf Dauer nicht zu halten\", sagte Shi Mingde dem \"Tagesspiegel\" laut einer Vorabmeldung.\n\n\"Um etwas herzustellen, brauchen wir viermal so viel Energie wie in Europa und siebenmal so viel wie in Japan\", kritisierte der Diplomat. Die Umwelt in China werde dadurch schwer belastet, gleichzeitig seien die Ressourcen begrenzt. \"Wir m\u00fcssen \u00fcber 50 Prozent des Erd\u00f6ls und Erdgases importieren.\" Auch die Unzufriedenheit der Menschen nehme zu: \"Einerseits haben sie mehr Wohlstand, andererseits wachsen die Probleme.\"\n\nGegensteuern will China mit k\u00fcrzlich angek\u00fcndigten Reformen, die den Einfluss des Staates zugunsten von mehr privatem Unternehmertum begrenzen sollen. Dazu sagte der Botschafter: \"Alle Eigentumsarten werden rechtlich gleichgestellt: Staatsbetriebe, Genossenschaften, Privatfirmen, Joint Ventures. F\u00fcr Privatfirmen \u00f6ffnen sich Bereiche, in denen Staatsbetriebe bisher ein Monopol hatten.\"\n\nZu den Wirtschaftsreformen geh\u00f6rten auch politische Ver\u00e4nderungen, so Shi, der in den 1970er Jahren in der DDR studierte und sp\u00e4ter mehrfach f\u00fcr l\u00e4ngere Zeit in Deutschland lebte. \"Ohne politische Reform kann die Wirtschaftsreform keinen Erfolg haben.\" Rechtsstaatlichkeit sei der Schl\u00fcssel. \"Alle m\u00fcssen gleich sein vor dem Gesetz. Auch die Partei darf nicht dar\u00fcber stehen.\"\n\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"\u00d6l- und Elektro-\u00d6fen sind zu teuer geworden, immer mehr Griechen heizen mit Holz. Die Folge: gesundheitsgef\u00e4hrdende Smogwolken \u00fcber den gro\u00dfen St\u00e4dten. Die Regierung weigert sich, eine Steuererh\u00f6hung auf Heiz\u00f6l zur\u00fcckzunehmen.\n\nAm Donnerstag erreichte die Luftverschmutzung in Thessaloniki, der zweitgr\u00f6\u00dften Stadt Griechenlands, einen neuen Rekordstand. Die Belastung lag um mehr als das Doppelte \u00fcber der Alarmschwelle. Auch \u00fcber Athen hat sich sich eine graubraune Wolke ausgebreitet, auch hier wurden die Grenzwerte \u00fcberschritten. Das Ph\u00e4nomen habe \"bedrohliche Dimensionen angenommen\", besonders f\u00fcr Kinder und chronisch Kranke, teilte die \u00c4rztekammer mit.\n\nSchuld an der starken Konzentration von Kohlenmonoxid und anderen sch\u00e4dlichen Stoffen in der Luft tragen die zahlreichen Holz\u00f6fen und Feuerstellen, in denen die Griechen oft minderwertiges, chemisch behandeltes Holz verbrennen. Und zwar besonders h\u00e4ufig, seit ihnen ihre \u00d6l- oder Elektroheizungen zu teuer geworden sind. Viele Griechen sehen in den Dunstglocken \u00fcber den St\u00e4dten deshalb ein weiteres Symptom ihrer Misere - und neben der eigenen Regierung bekommt auch die Troika der internationalen Geldgeber einen Teil des Zorns ab.\n\nDer Brennholz-Smog war erstmals im Dezember 2012 in Athen aufgetreten. In jenem Jahr hatte Griechenland die Steuer auf Heiz\u00f6l drastisch angehoben, um sie an die Steuer f\u00fcr Dieselkraftstoff anzugleichen. Seitdem ist der Heiz\u00f6lverbrauch in Griechenland um rund 50 Prozent eingebrochen. Trotz des offensichtlichen Zusammenhangs mit der Luftverschmutzung weigert sich die Regierung in Athen, die Steuererh\u00f6hung r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen. Was wiederum daran liegen d\u00fcrfte, dass die griechischen Finanzbeh\u00f6rden das Steueraufkommen erh\u00f6hen m\u00fcssen, um die Auflagen der internationalen Kreditgeber zu erf\u00fcllen - vertreten durch die sogenannte Troika aus Internationalem W\u00e4hrungsfonds, Europ\u00e4ischer Kommission und Europ\u00e4ischer Zentralbank.\n\nRegierung lehnt Senkung der Heiz\u00f6lsteuer ab\n\n\"Eine Senkung der Heiz\u00f6lsteuer w\u00fcrde im Extremfall ja auch denjenigen Griechen helfen, die ihre Schwimmbecken beheizen wollen\", sagte Finanzminister Yannis Stournaras nach einem Dringlichkeitstreffen des Kabinetts am ersten Weihnachtstag - und lehnte mit diesen Worten eine entsprechende Forderung von 41 griechischen Abgeordneten aus dem Regierungslager ab. Stournaras forderte bed\u00fcrftige Stadtbewohner stattdessen auf, Heiz\u00f6lzulagen und kostenlosen Strom in Anspruch zu nehmen. Die Regierung hatte k\u00fcrzlich beschlossen, besonders arme Familien in der smogintensiven Zeit kostenlos mit Strom zu versorgen, damit diese ihre Wohnungen mit Heizstrahlern erw\u00e4rmen k\u00f6nnen.\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Erst vor wenigen Wochen gr\u00fcndeten Gro\u00dfkonzerne den \"Bund Getr\u00e4nkeverpackungen der Zukunft\". Jetzt erh\u00e4lt er vom Naturschutzbund den Negativpreis \"Umwelt-Dinosaurier\". Schon der Name des Lobbyverbandes f\u00fcr Einwegflaschen und Dosen sei dreist, finden die Umweltsch\u00fctzer. \n\n\n\nBerlin - Das ging schnell: Nicht einmal zwei Monate nach Bekanntgabe seiner Gr\u00fcndung hat ein Lobbyverband f\u00fcr Einwegverpackungen den laut Naturschutzbund (Nabu) \"peinlichsten Umweltpreis Deutschlands\" erhalten. Der \"Umwelt-Dinosaurier 2013\" werde dem Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des im Herbst gegr\u00fcndeten Bundes Getr\u00e4nkeverpackungen der Zukunft (BGVZ) zuerkannt, teilte der Nabu mit.\n\nEnde Oktober hatten sich die Discounter-Ketten Aldi und Lidl sowie Lekkerland, die Getr\u00e4nkehersteller PepsiCo, Red Bull und MEG sowie die Dosenhersteller Ball und Rexam in dem Verband zusammengeschlossen.\n\nSchon der Name sei dreist, sagte Nabu-Pr\u00e4sident Olaf Tschimpke: \"Hier geht es nicht um Getr\u00e4nkeverpackungen der Zukunft, sondern um knallharte wirtschaftliche Interessen auf Kosten der Umwelt.\" Einwegflaschen und Dosen verschwendeten Rohstoffe und tr\u00fcgen zur Klimaerw\u00e4rmung bei.\n\nDas Argument des BGVZ, Einwegverpackungen erfreuten sich bei Verbrauchern steigender Beliebtheit, die nicht durch neue Zwangsabgaben bestraft werden sollte, kontern die Natursch\u00fctzer auf ihrer Webseite: Es sei unseri\u00f6s, wenn Verbraucher aufgrund fehlender Alternativen im Regal nicht mehr zwischen umweltfreundlicher und umweltsch\u00e4dlicher Verpackung w\u00e4hlen k\u00f6nnten und die Kaufentscheidung dann als Zuspruch zur Verpackung umgedeutet werde.\n\nDer Nabu forderte Bundesumweltministerin Barbara Hendricks (SPD) auf, in ihrer Amtszeit eine Getr\u00e4nkeverpackungssteuer einzuf\u00fchren, um den Anteil von Einwegplastikflaschen und Dosen deutlich zu verringern.\n\nDer Naturschutzbund vergibt den Negativpreis seit 1993 nahezu j\u00e4hrlich an Pers\u00f6nlichkeiten des \u00f6ffentlichen Lebens, die sich seiner Ansicht nach beim Umweltschutz negativ hervorgetan haben. Die 2,6 Kilogramm schwere Zinn-Nachbildung einer Riesenechse war zuletzt der damaligen Bundesagrarministerin Ilse Aigner (CSU) verliehen worden.\n\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Die elektronische Gesundheitskarte wird Pflicht, der Hartz-IV-Regelsatz steigt. 2014 bringt viel Neues f\u00fcr die B\u00fcrger - unter anderem auch beim Kauf von Haushaltsger\u00e4ten. Die wichtigsten Ver\u00e4nderungen im \u00dcberblick.\n\nHamburg - \u00c4rgern d\u00fcrften sich 2014 vor allem Arbeitnehmer - und zwar nicht \u00fcber eine Ver\u00e4nderung die kommt, sondern \u00fcber eine, die ausbleibt: Trotz voller Rentenkassen will die schwarz-rot Koalition eine Senkung des Beitragssatzes verhindern; eigentlich war sie gesetzlich vorgeschrieben. Auf diese Weise d\u00fcrften die meisten Arbeitnehmer trotz h\u00f6herer Freibetr\u00e4ge bei der Steuer kaum eine Entlastung sp\u00fcren.\n\nSonst halten sich Plus und Minus im kommenden Jahr oft die Waage: Die Post erh\u00f6ht das Porto, daf\u00fcr werden Handy-Telefonate im EU-Ausland billiger. Und wer sich einen sehr leistungsstarken Staubsauger kaufen will, muss bis sp\u00e4testens August zuschlagen. Was bringt also 2014 f\u00fcr Steuerzahler, Verbraucher und Familien? Die gro\u00dfe \u00dcbersicht.\n\nVerbraucherschutz - EU-weites Widerrufsrecht bei Online-Einkauf\n\nAb Mitte Juni gilt EU-weit ein einheitliches Widerrufsrecht beim Internet-Shopping. Die Frist f\u00fcr einen Widerruf betr\u00e4gt dann 14 Tage nach Erhalt der Ware. Allerdings muss der Kunde den Widerruf nun ausdr\u00fccklich erkl\u00e4ren - die Waren wie bislang einfach zur\u00fcckzuschicken, gen\u00fcgt nicht mehr. Den H\u00e4ndlern steht es frei, das Porto f\u00fcr die Retoure auf den Kunden abzuw\u00e4lzen.\n\nDer Verkauf von Staubsaugern mit einer Leistung ab 1600 Watt ist ab September in der EU verboten - so soll Energie gespart werden. Ab dann m\u00fcssen Hersteller die Ger\u00e4te au\u00dferdem mit einem Label f\u00fcr den Stromverbrauch versehen.\n\nHersteller regionaler Lebensmittel d\u00fcrfen ab Januar 2014 ein blau-wei\u00dfes sogenanntes Regionalfenster auf die Verpackung ihrer Waren drucken. Es soll dar\u00fcber informieren, wo die Zutaten herkommen, wo ein Produkt verarbeitet und wo es verpackt wurde.\n\nAb Mitte Dezember 2014 m\u00fcssen Lebensmittelhersteller 14 Inhaltsstoffe, die besonders oft Allergien hervorrufen, auf der Zutatenliste besonders markieren.\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Konjunktur robust, Arbeitsmarkt stabil, Euro-Krise abgeflaut: Angesichts der wirtschaftlichen Lage schauen viele Deutsche optimistisch aufs neue Jahr. So gut war die Stimmung seit Mitte der Neunziger nicht mehr.\n\n\n\nHamburg\/Berlin - Angesichts guter wirtschaftlicher Daten gehen die Deutschen so zuversichtlich in das neue Jahr wie seit langem nicht mehr. Der Anteil der Optimisten sei mit 57 Prozent so hoch wie zuletzt Mitte der neunziger Jahre, teilte das Institut f\u00fcr Demoskopie Allensbach mit. Die gro\u00dfe Mehrheit der Befragten sei angesichts der robusten deutschen Konjunktur \u00fcberzeugt, einen sicheren Job zu haben. Zudem beurteile eine zunehmende Zahl von Menschen ihre wirtschaftliche Position positiv. Die Sorgen wegen der Euro-Krise gingen zur\u00fcck.\n\nBesonders optimistisch sind der traditionellen Neujahrsumfrage des Instituts zufolge j\u00fcngere Deutsche gestimmt. 72 Prozent der 16- bis 20-J\u00e4hrigen sehen dem neuen Jahr mit Hoffnungen entgegen. Unter den 30- bis 44-J\u00e4hrigen sind es immerhin noch 63 Prozent, bei den \u00fcber 60-J\u00e4hrigen nur noch 46 Prozent. Allensbach befragte vom 1. bis 12. Dezember knapp 1600 Deutsche ab 16 Jahren.\n\nAngesichts des Ergebnisses \u00e4u\u00dferte sich das Institut auch zuversichtlich \u00fcber die Konjunkturaussichten f\u00fcr 2014. In der Vergangenheit sei der Optimismus der Bev\u00f6lkerung ein verl\u00e4sslicher Indikator f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung des kommenden Jahres gewesen. Daher untermauerten die Daten die positiven Prognosen von \u00d6konomen.\n\n2014 birgt auch wirtschaftliche Risiken\n\nAuch die Wirtschaft selbst rechnet f\u00fcr das kommende Jahr mit guten Gesch\u00e4ften - besonders beim Export. Der Deutsche Industrie- und Handelskammertag (DIHK) erwartet f\u00fcr 2014 eine Steigerung von mehr als vier Prozent bei den Ausfuhren. \"Das sichert Jobs in Deutschland\", sagte Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer Martin Wansleben der \"Bild\"-Zeitung.\n\nDie Stimmung der Bev\u00f6lkerung schwankt laut den seit 1949 zun\u00e4chst nur in Westdeutschland erhobenen Allensbach-Daten stark. \u00c4hnlich hoch wie aktuell war der Optimisten-Anteil etwa zeitweise in den sechziger Jahren, aber auch am Ende der achtziger Jahre, um die Jahrtausendwende und 2010. Tiefe Einbr\u00fcche gab es unter anderem Ende der siebziger und Anfang der achtziger Jahre, nach 2001 und nach der globalen Finanzkrise 2008.\n\nTrotz der positiven Grundstimmung birgt 2014 jedoch auch eine ganze Reihe wirtschaftlicher Risiken. Dazu geh\u00f6ren etwa der geplante Ausstieg der USA aus ihrer Niedrigzinspolitik, der schon jetzt in Schwellenl\u00e4ndern f\u00fcr Kapitalflucht sorgt, sowie die Europawahl, bei der Anti-Euro-Parteien wie die AfD Erfolge verbuchen k\u00f6nnten.\n\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Ab 2014 haben Rum\u00e4nen und Bulgaren unbeschr\u00e4nkten Zugang zum deutschen Arbeitsmarkt. Die Kommunen warnen vor Armutszuwanderung. Doch ein Migrationsforscher widerspricht: Die meisten Einwanderer seien dringend ben\u00f6tigte Fachkr\u00e4fte.\n\nBonn\/Berlin - Deutschland profitiert von der Zuwanderung aus Rum\u00e4nien und Bulgarien - zu diesem Schluss kommt der Migrationsforscher Klaus Zimmermann. F\u00fcr den deutschen Arbeitsmarkt sei die volle Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit, die ab Januar 2014 f\u00fcr B\u00fcrger dieser Staaten gilt, eine \"gute Chance\".\n\nDie gro\u00dfe Mehrheit der Zuwanderer seien gut qualifizierte Fachkr\u00e4fte wie \u00c4rzte oder Ingenieure, die in Deutschland dringend gebraucht w\u00fcrden, schreibt der Direktor des Forschungsinstituts zur Zukunft der Arbeit (IZA) in einer Analyse. Das IZA ist mit rund 1300 Wissenschaftlern weltweit das gr\u00f6\u00dfte Forschungsnetzwerk der \u00d6konomie.\n\nZimmermann rechnet damit, dass ab 2014 maximal bis zu 200.000 B\u00fcrger aus Rum\u00e4nien und Bulgarien zus\u00e4tzlich nach Deutschland kommen. Vergangenes Jahr seien rund 71.000 Menschen aus den beiden L\u00e4ndern eingewandert, insgesamt betrage die Zahl der Besch\u00e4ftigten aus Rum\u00e4nien und Bulgarien derzeit knapp 170.000. Mehr als 70 Prozent von ihnen zahlten regelm\u00e4\u00dfig in die Sozialversicherungen ein.\n\n\"Unverantwortliche Stimmungsmache\"\n\nDie schwarz-rote Koalition sollte laut Zimmermann Sprachkurse, Integrations- und Qualifizierungsprogramme f\u00fcr die Neuank\u00f6mmlinge gezielt in jenen St\u00e4dten f\u00f6rdern, auf die sich der Zustrom erfahrungsgem\u00e4\u00df konzentrieren d\u00fcrfte. Entschieden tritt der Experte Warnungen vor einer massiven Armutszuwanderung entgegen: \"Von einer massenhaften Zuwanderung aus Armut in die deutschen Sozialsysteme kann hier jedenfalls nicht die Rede sein, dies ist eine unverantwortliche Stimmungsmache.\"\n\nDer damalige Bundesinnenminister Hans-Peter Friedrich (CSU) hatte im Fr\u00fchjahr gefordert, Zuwanderer in die Ursprungsl\u00e4nder zur\u00fcckzuschicken, wenn sie nach Deutschland k\u00e4men, um Sozialhilfe zu kassieren. EU-Sozialkommissar L\u00e1szl\u00f3 Andor sagte hingegen im Interview mit SPIEGEL ONLINE, sowohl Deutschland als auch die Zuwanderer h\u00e4tten nur Vorteile von der vollen Freiz\u00fcgigkeit. Die bislang verf\u00fcgbaren Fakten unterst\u00fctzen diese Aussage.\n\nAllerdings mahnt auch Arbeitsmarktforscher Zimmermann in seiner Analyse, \"Sozialtourismus\" m\u00fcsse rechtzeitig durch klare Regeln verhindert werden. Die Gesetze, die Sozialhilfemissbrauch verhindern sollen, seien zum Teil zu vage.\n\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Die Steuereinnahmen sprudeln, die Zinsen sind so g\u00fcnstig wie nie. Dennoch ist das Staatsdefizit von Januar bis September um 5,1 Milliarden Euro gestiegen. Vor allem in den Kassen der Sozialversicherungen klafft ein gro\u00dfes Loch.\n\nWiesbaden\/Hamburg\/Berlin - Gef\u00fchlt befindet sich Deutschland seit geraumer Zeit auf dem Weg zu ausgeglichenen \u00f6ffentlichen Haushalten. Doch trotz steigender Steuereinnahmen und robuster Konjunktur w\u00e4chst das Minus in den Kassen von Bund, L\u00e4ndern und Gemeinden. In den ersten neun Monaten dieses Jahres \u00fcberstiegen die Ausgaben die Einnahmen um 28,7 Milliarden Euro, teilte das Statistische Bundesamt auf Grundlage vorl\u00e4ufiger Ergebnisse mit. Das sind 5,1 Milliarden Euro mehr als im gleichen Zeitraum des Vorjahres.\n\nKonkret nahmen die \u00f6ffentlichen Kassen von Januar bis September mit 867,7 Milliarden Euro 2,5 Prozent mehr ein. Die Ausgaben stiegen aber mit drei Prozent noch st\u00e4rker und erreichten 896,4 Milliarden Euro.\n\nDer Bund verringerte sein Defizit um gut eine Milliarde Euro auf 23,2 Milliarden Euro. Die L\u00e4nder erzielten einen ausgeglichenen Haushalt, bei den Kommunen wuchs das Defizit leicht auf 1,4 Milliarden Euro.\n\nHauptgrund f\u00fcr das gr\u00f6\u00dfere Minus ist die Lage der Sozialversicherungen. W\u00e4hrend sie in den ersten drei Quartalen 2012 noch einen \u00dcberschuss von 5,9 Milliarden Euro erzielt hatte, verbuchte sie in diesem Jahr ein Defizit von rund vier Milliarden Euro.\n\nDas gr\u00f6\u00dfte Minus gab es mit 2,6 Milliarden Euro bei der Rentenversicherung, die gesetzlichen Krankenkassen wiesen ein Defizit von 1,1 Milliarden Euro auf. Die Pflegeversicherung erzielte hingegen einen \u00dcberschuss von rund 200 Millionen Euro.\n\n\u00dcberraschend ist, dass auch die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit (BA) laut Statistischem Bundesamt ein deutliches Defizit erwirtschaftete. Demnach gab die Beh\u00f6rde in den ersten drei Quartalen rund 700 Millionen Euro mehr aus, als sie einnahm. BA-Chef Frank-J\u00fcrgen Weise hatte allerdings erst in dieser Woche einen \u00dcberschuss seiner Beh\u00f6rde f\u00fcr das Gesamtjahr verk\u00fcndet. Statt mit einem erwarteten Defizit von 665 Millionen Euro gehe man nun mit einem Plus von 60 Millionen Euro ins neue Jahr, sagte Weise der dpa.\n\nSofern beide Angaben stimmen, m\u00fcsste die Arbeitsagentur ihre Ausgaben im letzten Quartal des Jahres radikal gestrichen haben. Weise hatte allerdings betont, das ausgeglichene Ergebnis sei \"nicht herbeigepresst\" worden. Wenn Jobvermittler den Eindruck gehabt h\u00e4tten, Menschen sinnvoll zu f\u00f6rdern, sei dies auch geschehen.\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"F\u00fcr die Mitglieder lehnt Frank Bsirske die Rente mit 67 ab - er selbst m\u00f6chte aber bis in dieses Alter Ver.di-Chef bleiben. Der Gewerkschaftsf\u00fchrer k\u00fcndigte in der \"Bild\"-Zeitung seine erneute Kandidatur f\u00fcr den Posten im Jahr 2015 an.\n\n\n\nBerlin - Frank Bsirske hat sich festgelegt: Der Vorsitzende der Dienstleistungsgewerkschaft Ver.di will 2015 noch einmal f\u00fcr den Chefposten kandidieren. W\u00fcrde der jetzt 61-J\u00e4hrige tats\u00e4chlich gew\u00e4hlt und bliebe die volle Amtszeit bis zum Jahr 2019 an der Ver.di-Spitze, w\u00e4re er an deren Ende 67 Jahre alt.\n\n\"Mir macht die Arbeit Spa\u00df, ich kann gesundheitlich weitermachen. Deshalb werde ich noch einmal kandidieren\", sagte Bsirske der \"Bild\"-Zeitung. Bereits im Fr\u00fchjahr war der Gewerkschaftsf\u00fchrer Spekulationen entgegengetreten, er wolle 2015 aus Altersgr\u00fcnden nicht noch einmal antreten. \"Ich kann mir durchaus vorstellen weiterzumachen\", sagte Bsirske damals.\n\nBsirske ist der erste und bislang einzige Vorsitzende von Ver.di. Die Dienstleistungsgewerkschaft war 2001 durch den Zusammenschluss von f\u00fcnf Einzelgewerkschaften entstanden. Dazu z\u00e4hlten unter anderem die \u00d6TV, die Besch\u00e4ftigte im \u00d6ffentlichen Dienst vertrat, die Gewerkschaft Handel, Banken und Versicherungen (HBV) und die Deutsche Angestelltengewerkschaft (DAG).\n\nSeitdem musste Ver.di einen herben Mitgliederschwund hinnehmen. Waren es bei der Gr\u00fcndung noch 2,8 Millionen Mitglieder, geh\u00f6ren ihr derzeit nur noch gut zwei Millionen Menschen an. Immerhin verzeichnete die Gewerkschaft in diesem Jahr zum ersten Mal einen Zuwachs - unter dem Strich hat Ver.di 5000 Mitglieder mehr als 2012.\n\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Heizen ist f\u00fcr viele Verbraucher in Deutschland so teuer wie nie zuvor - und wird noch teurer: Die Kosten f\u00fcr W\u00e4rme steigen einer Studie im Auftrag der Gr\u00fcnen zufolge in den kommenden Jahren weiter stark. \n\n\n\nHamburg - Die Kosten f\u00fcr \u00d6kostrom im Rahmen der Energiewende beherrschen die politische Agenda - dabei stellt f\u00fcr viele Verbraucher die Verteuerung fossiler Brennstoffe die weit gr\u00f6\u00dfere Belastung dar: Die Heizkosten in Deutschland sind seit 2012 auf Rekordniveau. Laut einer Kurzstudie des Energieexperten Steffen Bukold im Auftrag der Gr\u00fcnen, die SPIEGEL ONLINE vorliegt, sorgt die einseitige Ausrichtung der Energieversorgung auf \u00d6l und Gas daf\u00fcr, \"dass 2012 und 2013 zu den teuersten Heizjahren der Geschichte wurden\".\n\nJeder Bundesb\u00fcrger wird demnach in diesem Jahr rechnerisch 1135 Euro f\u00fcr den Import fossiler Energien ausgeben - nur 34 Euro weniger als im Rekordjahr 2012. Im Jahr 2008 lag dieser Wert noch bei 662 Euro.\n\nDoch w\u00e4hrend Autofahrer derzeit eine leichte Entspannung beim Benzinpreis erleben, muss f\u00fcr das Heizen von Wohnungen und H\u00e4usern in diesem Jahr wohl noch einmal deutlich mehr bezahlt werden. Die Studie verweist auf eine Prognose des Deutschen Mieterbunds, wonach die Heizkosten f\u00fcr eine 80-Quadratmeter-Wohnung durchschnittlich um mehr als zehn Prozent im Vergleich zu 2012 steigen werden. Hauptgrund f\u00fcr diese gegenl\u00e4ufige Entwicklung - steigende Heizkosten bei leicht fallenden Gas- und \u00d6limportkosten - d\u00fcrfte der lange und kalte Winter 2012\/2013 sein.\n\nBessere D\u00e4mmung und neue Heizungen\n\nInsgesamt importiert Deutschland im laufenden Jahr der Studie zufolge unter dem Strich fossile Energien im Wert von 91 Milliarden Euro. 2012 lag diese Summe bei 94 Milliarden Euro. Und das Problem d\u00fcrfte sich noch deutlich versch\u00e4rfen. F\u00fcr das Jahr 2020 prognostiziert Bukold einen Nettoimport an fossilen Energien in H\u00f6he von 118 Milliarden Euro, f\u00fcr das Jahr 2030 von 173 Milliarden Euro.\n\n\"Die wirtschaftlichen Risiken sind enorm, die wir mit unserer Abh\u00e4ngigkeit von Erd\u00f6l, Gas und Kohle eingehen\", warnte Julia Verlinden, energiepolitische Sprecherin der Gr\u00fcnen-Bundestagsfraktion. Als Gegenma\u00dfnahmen empfiehlt die Studie unter anderem eine bessere W\u00e4rmed\u00e4mmung alter Wohngeb\u00e4ude, den Austausch betagter \u00d6lheizungen gegen effizientere Anlagen und die Senkung des Benzinverbrauchs bei Autos.\n\nDieser Forderung schloss sich die Gr\u00fcnen-Abgeordnete B\u00e4rbel H\u00f6hn, seit neuestem Vorsitzende des Bundestags-Umweltausschusses, an: \"Die Autohersteller sollen endlich sparsamere Pkw bauen.\" Zudem m\u00fcssten innovative Heizkonzepte in der Breite durchgesetzt werden.\n\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Daimler und Rheinmetall k\u00f6nnen einen Gerichtserfolg verbuchen. Die US-Justiz hat Apartheid-Klagen gegen die beiden Unternehmen abgewiesen. \u00c4hnliche Vorw\u00fcrfe gegen die US-Konzerne Ford und IBM werden \u00fcberraschend aufrechterhalten. \n\n\n\nNew York City - Der Autokonzern Daimler Chart zeigen und die D\u00fcsseldorfer Rheinmetall AG Chart zeigen k\u00f6nnen einem US-Gericht zufolge nicht f\u00fcr \u00dcbergriffe des fr\u00fcheren Apartheid-Regimes in S\u00fcdafrika haftbar gemacht werden. Eine Bezirksrichterin in New York wies am Donnerstag eine Klage als nicht ausreichend begr\u00fcndet zur\u00fcck, berichtet die Nachrichtenagentur Reuters. \u00dcberraschend tat sie dies zun\u00e4chst aber nicht bei \u00e4hnlichen Vorw\u00fcrfen gegen die US-Konzerne Ford und IBM.\n\nDie beiden deutschen Unternehmen k\u00f6nnen der Richterin zufolge nicht unter dem sogenannten Alien Tort Statute belangt werden. Dieses Gesetz aus dem Jahr 1789 erm\u00f6glicht ausl\u00e4ndischen B\u00fcrgern den Gang vor US-Gerichte, wenn sie internationales Recht verletzt sehen. Das Gericht in New York hatte die Klagen im April 2009 zugelassen.\n\nDie aktuelle Anweisung der Richterin folgt einer Entscheidung des Supreme Court. Der h\u00f6chste US-Gerichtshof hatte die M\u00f6glichkeit von Kl\u00e4gern, das Alien Tort Statute f\u00fcr Menschenrechtsklagen zu nutzen, im April begrenzt.\n\nDie Kl\u00e4ger - zumeist S\u00fcdafrikaner - hatten argumentiert, sie oder ihre Angeh\u00f6rigen h\u00e4tten jahrzehntelang unter dem bis 1994 bestehenden Apartheid-Regime gelitten, etwa durch Folter oder sonstige Verbrechen. Die Daimler AG, Ford, IBM und der R\u00fcstungskonzern Rheinmetall h\u00e4tten die Aktivit\u00e4ten der Regierung durch den Verkauf von Computern oder Autos erleichtert. Die Vorw\u00fcrfe wurden auch w\u00e4hrend der Fu\u00dfball-WM in S\u00fcdafrika Teil einer \u00f6ffentlichen Debatte.\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Eigentlich hatte die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit 2013 ein dickes Defizit erwartet. Doch nun wird die Beh\u00f6rde das Jahr sogar mit einem kleinen Plus abschlie\u00dfen. Grund sind vor allem geringere Ausgaben bei der aktiven Arbeitsmarktpolitik.\n\n\n\nN\u00fcrnberg - Deutlich gesunkene Ausgaben haben die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit (BA) 2013 \u00fcberraschend vor roten Zahlen bewahrt. Statt mit einem erwarteten Haushaltsdefizit von rund 665 Millionen Euro gehe die Bundesagentur nun mit einem \u00dcberschuss von 60 Millionen Euro ins Jahr 2014, sagte BA-Vorstandschef Frank-J\u00fcrgen Weise der Nachrichtenagentur dpa. Die Bundesagentur kann damit ihre R\u00fccklage aus fr\u00fcheren \u00dcbersch\u00fcssen in H\u00f6he von 2,6 Milliarden Euro unangetastet lassen.\n\nAls Grund f\u00fcr die \u00fcberraschende Entwicklung nannte Weise \"gezieltere Ausgaben\" f\u00fcr die F\u00f6rderung von Arbeitslosen. So h\u00e4tten die Arbeitsagenturen 2013 rund 800 Millionen Euro weniger als urspr\u00fcnglich geplant f\u00fcr die aktive Arbeitsmarktpolitik ausgegeben. Auch ein Fonds von 250 Millionen Euro f\u00fcr den Fall einer Wirtschaftskrise habe nicht angetastet werden m\u00fcssen. Geringer ausgefallen seien zudem die Ausgaben f\u00fcr Altersteilzeit, Kurzarbeit und Insolvenzgeld. Die Einnahmen h\u00e4tten sich dagegen mit 32,6 Milliarden Euro im erwarteten Rahmen bewegt.\n\n\"Dass wir trotz des schw\u00e4cheren Wirtschaftswachstums mit einer schwarzen Null rauskommen, ist gut, aber nicht herbeigepresst\", unterstrich Weise. Er begegnete damit dem Vorwurf, die Bundesagentur habe die Ausgaben um des K\u00fcrzens willens zusammengestrichen. Wenn Jobvermittler den Eindruck gehabt h\u00e4tten, Menschen sinnvoll zu f\u00f6rdern, sei dies auch geschehen.\n\nF\u00fcr das kommende Jahr habe die Bundesagentur eine gute Ausgangslage. \"Denn wir rechnen jetzt f\u00fcr 2014 mit einer etwas besseren Wirtschaftslage\". Trotzdem erwarte er keine \"stark steigende\" Besch\u00e4ftigung.\n\nDas ausgeglichene Haushaltsergebnis im Jahr 2013 macht nach Weises Ansicht deutlich, dass die Bundesagentur verl\u00e4sslich wirtschafte. Bei einem Beitragssatz von derzeit drei Prozent brauche die BA bei normaler Wirtschaftslage keine Verluste zu bef\u00fcrchten. \"Das hei\u00dft aber auch: Wir k\u00f6nnen daraus keine R\u00fccklage aufbauen. Denn 60 Millionen Euro sind keine R\u00fccklage\".\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Das Empire schl\u00e4gt zur\u00fcck. Im Jahr 2030 k\u00f6nnte die britische Wirtschaftsleistung gr\u00f6\u00dfer sein als die deutsche, prophezeit ein Londoner Forschungsinstitut - es sei denn, die Bundesrepublik kehre zur D-Mark zur\u00fcck. \n\nAlle Jahre wieder trifft Wirtschaftswissenschaft auf Wirtschafts-Stammtisch. Und zwar immer dann, wenn das britische Forschungsinstitut Centre for Economics and Business Research (CEBR) seine \"World Economic League Table\" vorlegt. In dieser Weltrangliste geht es um die simple Frage: Wer hat die gr\u00f6\u00dfte Volkswirtschaft - und wer wird in den kommenden Jahren auf- und absteigen?\n\nIn der Prognose vom 26. Dezember 2013 dehnen die CEBR-Wirtschaftsforscher, die als seri\u00f6s, aber industrienah gelten, ihren Vorhersage-Zeitraum erstmals von zehn auf 15 Jahre aus - und kommen zu einem brisanten Ergebnis, was Deutschland betrifft: 2028 wird die britische Wirtschaft bis auf drei Prozent an die deutsche heranger\u00fcckt sein. Und diese Aufholjagd d\u00fcrfte sich auch nach 2028 fortsetzen, so dass die CEBR-Experten die Prognose wagen: \"Etwa 2030 wird Gro\u00dfbritannien Deutschland als gr\u00f6\u00dfte westeurop\u00e4ische Volkswirtschaft abl\u00f6sen.\"\n\nAuf den ersten Blick erscheint diese Vorhersage ziemlich gewagt. Schlie\u00dflich betrug die Wirtschaftsleistung in Gro\u00dfbritannien 2012 lediglich rund drei Viertel des deutschen Werts. Ein Unterschied, der sich im wesentlichen aus der unterschiedlichen Bev\u00f6lkerungsgr\u00f6\u00dfe der beiden L\u00e4nder erkl\u00e4rt: Die 82 Millionen Bewohner der Bundesrepublik produzieren schlicht mehr Waren und Dienstleistungen als die 64 Millionen Menschen im Vereinigten K\u00f6nigreich.\n\nDoch genau hier liegt auch einer der beiden Hauptgr\u00fcnde f\u00fcr die prognostizierte britische Aufholjagd: Die deutsche Bev\u00f6lkerung schrumpft und altert. Zugleich tut sich Deutschland schwer, diese Entwicklung durch mehr Einwanderer auszugleichen. Gro\u00dfbritannien hingegen ist seit jeher ein beliebtes Ziel f\u00fcr junge Zuwanderer. \"Bis 2030 wird die Bev\u00f6lkerungszahl beider L\u00e4nder etwa identisch sein\", sagt CEBR-Chef Douglas McWilliams Spiegel ONLINE. Da das prognostizierte Wirtschaftswachstum pro Kopf in beiden L\u00e4ndern etwa gleich hoch liege, r\u00fccke Gro\u00dfbritannien unweigerlich immer n\u00e4her an Deutschland heran.\n\nDie W\u00e4hrung als dominierender Faktor\n\nW\u00e4hrend dieser demografische Vorteil Gro\u00dfbritanniens unter Experten weitgehend unstrittig ist, d\u00fcrfte das zweite Hauptargument f\u00fcr die prognostizierte britische Aufholjagd wesentlich mehr Widerspruch ausl\u00f6sen: Das CEBR sieht die deutsche Mitgliedschaft in der Euro-Zone als wichtige Wachstumsbremse f\u00fcr die Bundesrepublik. Es sei mit weiteren deutschen Rettungsaktionen zugunsten schw\u00e4chelnder Euro-Staaten zu rechnen und mit einem Wertverlust des Euro gegen\u00fcber anderen W\u00e4hrungen. \"H\u00e4tte Deutschland die D-Mark als W\u00e4hrung, w\u00fcrde es noch viele Jahre dauern, bis es von Gro\u00dfbritannien \u00fcberholt w\u00fcrde - wenn \u00fcberhaupt\", so Douglas McWilliams. \n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"\nDas Wirtschaftswachstum in China hat im vierten Quartal angehalten. F\u00fcr das ganze Jahr geht die Regierung von einem Anstieg von 7,6 Prozent aus. Das w\u00e4re der schlechteste Wert seit Jahrzehnten.\n\n\nShanghai - Chinas Wirtschaft ist dieses Jahr voraussichtlich um 7,6 Prozent gewachsen. Das berichtete die staatliche Nachrichtenagentur Xinhua am Mittwochabend unter Berufung auf Regierungsunterlagen. Von solchen Werten k\u00f6nnen die USA und Europa nur tr\u00e4umen - f\u00fcr das aufstrebende China, das in der Vergangenheit zweistellige Zuwachsraten melden konnte, ist es trotzdem keine allzu gute Nachricht.\n\nMit dem Plus w\u00fcrde zwar die politische Vorgabe von 7,5 Prozent erf\u00fcllt. Es w\u00e4re dennoch das schw\u00e4chste Wachstum seit Jahrzehnten. Unter anderem w\u00fcrden h\u00f6here Arbeitskosten und Aufwendungen f\u00fcr mehr Umweltschutz belastend wirken. 2012 hatte die Wirtschaft noch um 7,7 Prozent zugelegt.\n\nMit einem kleinen Konjunkturpaket hatte die Zentralregierung im dritten Quartal wieder mehr Geld in die Wirtschaft gepumpt. Die Bank of America sprach von einem Mini-Stimuluspaket. Das hat seine Wirkung offenbar nicht verfehlt. Im vierten Quartal konnte das Wachstum stabilisiert werden, auch wenn die Exportzahlen im September zun\u00e4chst \u00fcberraschend stark zur\u00fcckgegangen waren.\n\nChina bem\u00fcht sich derzeit darum, unabh\u00e4ngiger von Exporten und staatlichen Investitionen zu werden. Der private Verbrauch der Chinesen soll k\u00fcnftig einen st\u00e4rkeren Anteil des Wachstums ausmachen. Im November hatte das Zentralkomitee angek\u00fcndigt, die Wirtschaft zu reformieren, ein modernes Finanz- und ein besseres Steuersystem zu schaffen sowie mehr Freihandelszonen innerhalb des Landes zu gr\u00fcnden.\n\nExperten rechnen damit, dass die Regierung in Peking f\u00fcr 2014 ebenfalls 7,5 Prozent als Ziel ausgibt.\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Was haben 1914 und 2014 gemeinsam? Leider recht viel. Die aktuelle Lage der Euro-Krise erinnert fatal an die Monate vor dem Ersten Weltkrieg. Angela Merkel hat das erkannt - und handelt trotzdem falsch.\n\nSie sind auf hoher See in einem gewaltigen Sturm. Sie \u00fcberleben, der Sturm flaut ab. Sie holen den Sonnenschirm heraus. Oder greifen zur Flasche. Ein paar Stunden sp\u00e4ter merken Sie, dass die Ruhe tr\u00fcgt. Der Sturm war nicht vorbei. Sie waren in seinem Auge.\n\nSo sehe ich die Wirtschaft Ende des Jahres 2014. Was mich v\u00f6llig \u00fcberraschte, war, dass auch Angela Merkel das so sieht. Laut einem Bericht der franz\u00f6sischen Zeitung \"Le Monde\" hat Merkel beim Abendessen w\u00e4hrend des EU-Gipfels letzte Woche so richtig Dampf abgelassen. Der Euro fliege in die Luft, so die Kanzlerin, wenn die anderen L\u00e4nder nicht anfingen, ihre Wirtschaft zu reformieren.\n\nUnd dann zitierte sie ein Buch, das sie vor kurzem gelesen hat: \"Die Schlafwandler - wie Europa in den Ersten Weltkrieg zog\", von Christopher Clark, eine der besten Analysen \u00fcber die Vorgeschichte des Krieges. Die Parallelen, auf die Merkel laut diesem Zeitungsbericht anspielte, waren offensichtlich. Wir befinden uns wirtschaftspolitisch in einer gef\u00e4hrlichen Zeit. Wenn wir nichts unternehmen, steuern wir auf einen Unfall mit unkalkulierbaren Kosten zu. Die Kanzlerin schien tats\u00e4chlich nerv\u00f6s.\n\nEs gibt, sehr grob gestrickt, zwei Krisenanalysen, eine strukturkonservative und eine Euro-f\u00f6derale. Sie sind v\u00f6llig unterschiedlich, kommen aber in einem Punkt zum gleichen Ergebnis. Nach der konservativen Analyse - der von Merkel -, sollte man Geld- und Fiskalpolitik festzurren, starren Regeln unterwerfen und die M\u00e4rkte derart flexibilisieren, dass alle Schocks \u00fcber die reale Wirtschaft abgewickelt werden k\u00f6nnen. Die Euro-f\u00f6derale Analyse beobachtet zun\u00e4chst, dass alle W\u00e4hrungsunionen der Vergangenheit zerbrachen, die sich nicht in eine politische Union entwickelten. Die Bew\u00e4ltigung der Euro-Krise verlangt zwingend die Schaffung einer \u00fcbergeordneten staatlichen Einheit auf europ\u00e4ischer Ebene, die \u00fcber ein Mindestma\u00df an wirtschaftspolitischer Souver\u00e4nit\u00e4t verf\u00fcgen muss - unter anderem das Recht der Steuererhebung und das Recht der Verschuldung.\n\nAm Ende wird diese Politik explodieren\n\nBeide Seiten haben Grund zu Pessimismus. Die strukturkonservative Bundeskanzlerin sieht mit Schrecken, dass Frankreich, Spanien und Italien keineswegs geneigt sind, deutsch zu werden. Euro-f\u00f6derale Kritiker wie ich sind dar\u00fcber entt\u00e4uscht, dass es weder eine Fiskalunion noch eine echte Bankenunion geben wird. F\u00fcr uns ist das, was letzte Woche beschlossen wurde, keine Bankenunion, sondern nur ein schlechter Witz. Jedes Land bleibt f\u00fcr seinen eigenen Bankensektor verantwortlich. Das vorrangige \u00f6konomische Ziel, die Risiken von Banken und Staaten zu trennen, ist dahin. Stattdessen ist die Bankenunion nur noch ein komplizierter administrativer Prozess. \n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Die Gewerkschaften lehnen Ausnahmen beim Mindestlohn scharf ab. Wer weniger als 8,50 Euro zahlt, sei ein \"Schmutzarbeitgeber\", schimpft DGB-Chef Sommer. CSU-Chef Seehofer hatte die Allgemeing\u00fcltigkeit der Lohnuntergrenze in Frage gestellt.\n\n\n\nBerlin - Der Streit \u00fcber die Ausgestaltung des gesetzlichen Mindestlohns versch\u00e4rft sich nun auch zwischen Arbeitgeber und Gewerkschaften: DGB-Chef Michael Sommer k\u00fcndigte nun an, die Einhaltung des Mindestlohns strikt zu \u00fcberwachen und dessen Umgehung zu verhindern. Die Arbeitnehmervertreter lehnen Ausnahmen bei der Lohnuntergrenze strikt ab, die die Arbeitgeber f\u00fcr bestimmte Gruppen fordern.\n\n\"Der Mindestlohn von 8,50 Euro pro Stunde gilt ab dem 1. Januar 2015. Darauf werden wir streng achten\", sagte Sommer der Nachrichtenagentur dpa. \"Das m\u00fcssen die Schmutzarbeitgeber wissen, die immer noch meinen, sie k\u00f6nnten das unterlaufen.\" Es sei \"ein gro\u00dfer gewerkschaftlicher Erfolg, dass der Mindestlohn dann auch f\u00fcr die Minijobber gilt\".\n\nSommers Pendant auf der Gegenseite, Arbeitgeberpr\u00e4sident Ingo Kramer, pocht jedoch just f\u00fcr viele Personengruppen Ausnahmen, die in Minijobs arbeiten. \"Menschen, die noch nie gearbeitet haben, junge Leute ohne Schulabschluss, Langzeitarbeitslose und Geringqualifizierte werden vielfach Schwierigkeiten haben, einen Einstieg in Arbeit zu finden, wenn die 8,50 Euro f\u00fcr alle gelten sollen\", sagte Kramer der dpa. F\u00fcr diese Gruppen m\u00fcssten Sonderl\u00f6sungen gefunden werden. Allgemein sei er davon \u00fcberzeugt, dass der Mindestlohn \"vor allem in den neuen L\u00e4ndern Bremsspuren auf dem Arbeitsmarkt verursachen\" werde.\n\nStreit auch zwischen SPD und Union\n\nGrunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfte Kramer jedoch das von der Koalition vorgesehene Prozedere. Demnach soll die gesetzliche Regelung des Mindestlohns im Dialog mit Arbeitgebern und Arbeitnehmern erarbeitet werden: \"Im Rahmen dieses Dialogs werden wir auf notwendige Differenzierungen, Stufenpl\u00e4ne und Ausnahmen dringen. Dann kann es eine praktikable L\u00f6sung werden.\"\n\nAuch zwischen Union und SPD ist die Umsetzung des vereinbarten Mindestlohns zum ersten Streitthema innerhalb der jungen schwarz-roten Koalition avanciert. Vor allem CSU-Chef Horst Seehofer verlangt Ausnahmen f\u00fcr bestimmte Gruppen wie Rentner, Praktikanten oder Saisonarbeiter. Bundesarbeitsministerin Andrea Nahles (SPD) lehnt dies strikt ab.\n\nLaut Koalitionsvertrag soll sp\u00e4testens 2017 verpflichtend eine fl\u00e4chendeckende Lohnuntergrenze von 8,50 Euro gelten. Das Gesetz soll aber im Dialog mit Arbeitgebern und Gewerkschaften erarbeitet werden um m\u00f6gliche Probleme, etwa bei Saisonarbeitnehmern ber\u00fccksichtigen zu k\u00f6nnen.\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Pl\u00fcschtiere? Die kommen normalerweise aus Asien. Der franz\u00f6sische Hersteller Blanchet Peluche w\u00e4re daran fast pleitegegangen. Doch jetzt exportiert er seine Kuscheltiere ausgerechnet nach China. \n\n\n\nSaint-Marcel - \"Die Chinesen haben uns sehr wehgetan\", sagt Annie Viroulet. Sie arbeitet bei Blanchet Peluche, einem franz\u00f6sischen Produzenten von Pl\u00fcschtieren. Vor zehn Jahren w\u00e4re ihre Firma fast pleitegegangen, die Konkurrenz aus Asien \u00fcberschwemmte den Markt mit Billigangeboten.\n\nMittlerweile hat sich der Teddyproduzent laut Firmenchef Jean-St\u00e9phane Irion stabilisiert. Die Zahl der Mitarbeiter sank allerdings rapide. Rund 80 waren es noch in den achtziger Jahren, heute arbeiten nur noch 15 Menschen bei Blanchet Peluche.\n\nNun sollen ausgerechnet die Chinesen f\u00fcr eine bessere Zukunft sorgen. Das franz\u00f6sische Unternehmen will nach China expandieren. In den USA und Gro\u00dfbritannien sei man schon erfolgreich, sagt Irion. Per Online-Handel sollen k\u00fcnftig auch in der Volksrepublik Kunden die Edelpl\u00fcschtiere erwerben. \"Wir stellen kein Massenprodukt her\", sagt der Firmenchef, \"sondern beliefern Modemarken wie Dior oder Christian Lacroix mit Spezialanfertigungen.\"\n\nIrion hofft darauf, mit der Expansion den Umsatz verdoppeln zu k\u00f6nnen. Derzeit liegt er bei rund 500.000 Euro. Annie Viroulet hofft darauf, dass der Plan aufgeht. \"Es w\u00e4re eine sch\u00f6ne Wiedergutmachung, wenn die Chinesen uns helfen, die Firma zu retten.\"\n\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Die Gewerkschaft Ver.di wirft Amazon einen miesen Umgang mit befristet Besch\u00e4ftigten vor. Mehrere hundert Mitarbeiter h\u00e4tten das Logistikzentrum in Brieselang bei Berlin am Tag vor Heiligabend verlassen m\u00fcssen. Amazon weist die Vorw\u00fcrfe zur\u00fcck.\n\nBrieselang\/Hamburg - Der Internet-Versandh\u00e4ndler Amazon Chart zeigen und die Gewerkschaft Ver.di streiten \u00fcber die Weiterbesch\u00e4ftigung von Mitarbeitern im Logistikzentrum in Brieselang bei Berlin.\n\nVer.di beschuldigt das Unternehmen, Saisonarbeiter ausgerechnet am Tag vor Heiligabend vor die T\u00fcr gesetzt zu haben. Amazon habe am Montag mindestens 600 befristet Besch\u00e4ftigte einbestellt, ihnen die K\u00fcndigung ausgesprochen und das sofortige Verlassen des Betriebsgel\u00e4ndes verlangt.\n\nAmazon-Sprecherin Christine H\u00f6ger sagte hingegen: \"Es gibt keine K\u00fcndigungen.\" Vielmehr w\u00fcrden die Vertr\u00e4ge von Saisonarbeitskr\u00e4ften, die bis 31. Dezember eingestellt worden seien, enden. Amazon beabsichtige sogar, befristet Besch\u00e4ftigte l\u00e4ngerfristig zu \u00fcbernehmen. Eine Zahl nannte sie nicht.\n\n\"Amazon zeigt mal wieder sein wahres Gesicht\"\n\nAmazon habe f\u00fcr das diesj\u00e4hrige Weihnachtsgesch\u00e4ft rund 14.000 Saisonarbeiter in seinen neun deutschen Logistikzentren eingestellt. Wie viele davon in Brieselang t\u00e4tig sind oder waren, sagte die Sprecherin nicht. Das dortige Zentrum war erst im November er\u00f6ffnet worden.\n\nAmazon habe \"wieder einmal sein wahres Gesicht\" gezeigt, sagte Ver.di-Vorstandsmitglied Stefanie Nutzenberger. \"Nachdem sie mit H\u00f6chstleistungen unter Druck das Vorweihnachtsgesch\u00e4ft abgewickelt haben, werden die befristet Besch\u00e4ftigten jetzt - ausgerechnet einen Tag vor Heiligabend - Knall auf Fall vor die T\u00fcr gesetzt.\"\n\nEin Ver.di-Sprecher stellte klar, Amazon habe nichts Illegales getan. Der Umgang mit den Mitarbeitern sei aber fragw\u00fcrdig. \"Amazon verweigert seinen Mitarbeitern nicht nur den Schutz und die Zuverl\u00e4ssigkeit eines Tarifvertrages, sondern versucht gleichzeitig, in Deutschland eine Wildwest-Kultur des Heuerns und Feuerns zu etablieren\", sagte Nutzenberger.\n\nIn den Amazon-Versandzentren Leipzig, Bad Hersfeld und Graben hatten in der vergangenen Woche Besch\u00e4ftigte f\u00fcr den Abschluss eines Tarifvertrages gestreikt. Insgesamt war zeitweise jeder f\u00fcnfte Amazon-Mitarbeiter in den Ausstand getreten.\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Die Bundesbank hat in den vergangenen Monaten Gold in Milliardenwert aus New York und Paris nach Deutschland geschafft. Als Grund wird ein neues Lagerkonzept genannt. Zuvor hatte es Zweifel gegeben, ob die Reserven im Ausland sicher sind.\n\n\n\nBerlin - Die Bundesbank hat einem Zeitungsbericht zufolge in diesem Jahr fast 37 Tonnen Gold aus ihren Best\u00e4nden in New York und Paris an ihren Sitz in Frankfurt verlagert. Das Gold habe einen Wert von 1,1 Milliarden Euro, sagte Bundesbank-Pr\u00e4sident Jens Weidmann der \"Bild\"-Zeitung. \"Wir verlagern Gold nicht nach Deutschland, weil wir Zweifel haben, ob es wirklich vorhanden ist.\" Vielmehr sehe ein neues Lagerst\u00e4ttenkonzept der Zentralbank eine Aufstockung der Best\u00e4nde in Frankfurt vor.\n\n\"Das Gold im Ausland lagert bei Partnernotenbanken, die absolut vertrauensw\u00fcrdig und sicher sind\", sagte Weidmann der Zeitung. Bei Stichproben in New York und Paris habe es keine Beanstandungen gegeben.\n\nWeidmann k\u00fcndigte an, in den kommenden Jahren noch gr\u00f6\u00dfere Mengen Gold nach Deutschland zu verlagern. 2011 hatte der Bundesrechnungshof aufgedeckt, dass die deutschen Goldreserven im Ausland nicht regelm\u00e4\u00dfig \u00fcberpr\u00fcft werden.\n\nAnfang des Jahres hatte die Bundesbank angek\u00fcndigt, bis 2020 fast 700 Tonnen deutsches Gold aus dem Ausland zu holen. Dann soll rund die H\u00e4lfte der knapp 3400 Tonnen Goldreserven in Deutschland lagern.\n\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Continental und Bosch haben vom s\u00fcdkoreanischen Kartellamt Millionenstrafen auferlegt bekommen. Die Autozulieferer sollen illegale Preisabsprachen getroffen haben. Mit im Spiel war auch ein japanischer Konzern.\n\n\n\nSeoul - S\u00fcdkoreas Wettbewerbsh\u00fcter haben gegen T\u00f6chter der Autozulieferer Bosch und Continental wegen des Vorwurfs der Preisabsprache ein Bu\u00dfgeld in Millionenh\u00f6he verh\u00e4ngt. Betroffen sind auch zwei S\u00fcdkorea-Einheiten des japanischen Zulieferers Denso. Die Strafe belaufe sich auf insgesamt 114,6 Milliarden Won (79 Millionen Euro), teilte die Handelskommission FTC am Montag mit.\n\nDie Sparten der drei Unternehmen sollen untereinander die Preise von Teilen abgesprochen haben, die sie an die s\u00fcdkoreanischen Autobauer Hyundai und Kia verkauft h\u00e4tten. Denso soll 63 Milliarden, Continental 46 Milliarden und Bosch Electrical Drives 5,6 Milliarden Won zahlen.\n\nEin Sprecher von Bosch in Stuttgart best\u00e4tigte, das Unternehmen habe eine Strafe von umgerechnet rund 3,8 Millionen Euro auferlegt bekommen. Man werde im kommenden Jahr pr\u00fcfen, Rechtsmittel einzulegen.\n\nAuch Continental best\u00e4tigte die Strafe gegen die Tochter Continental Automotive Electronics LLC. Die Entscheidung der FTC beziehe sich \"auf zur\u00fcckliegende Praktiken von Einzelnen, die gegen Continentals Verhaltensregeln sowie Werte und \u00dcberzeugungen versto\u00dfen\" h\u00e4tten, sagte eine Sprecherin in Hannover.\n\nS\u00fcdkorea arbeite mit den Beh\u00f6rden in den USA und Europa zusammen, um gegen Preisabsprachen unter Autozulieferern vorzugehen, zitierte die nationale Nachrichtenagentur Yonhap einen FTC-Vertreter. Denso soll mit Continental die Preise bei Messanzeigern und mit Bosch bei Scheibenwischern abgesprochen haben.\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Siemens hat den dritten Gro\u00dfauftrag aus \u00dcbersee binnen einer Woche ergattert. Der M\u00fcnchner Konzern liefert f\u00fcr gesch\u00e4tzt eine Milliarde Dollar Turbinen und die Service-Plattform f\u00fcr den ersten Mega-Windpark der USA auf hoher See. Allerdings ist das Projekt umstritten - und die Finanzierung unsicher.\n\n\n\nM\u00fcnchen - Beziffern m\u00f6chte Siemens den Auftragswert nicht exakt - ein Sprecher nennt ihn aber \"richtig gro\u00df\": Der M\u00fcnchner Industriekonzern liefert 101 Windturbinen und die Service-Plattform f\u00fcr den ersten Meereswindpark im Kraftwerksformat der USA. Im Endausbau werde das Offshore-Windkraftwerk Cape Wind vor der Nordostk\u00fcste von Massachusetts eine Leistung von 468 Megawatt haben, teilte der Konzern mit.\n\nAu\u00dfer der Lieferung der Turbinen und der Plattform erh\u00e4lt Siemens auch einen Service-Auftrag. Branchenkenner sch\u00e4tzen den Auftragswert insgesamt auf knapp eine Milliarde Dollar. Zudem hat Siemens eigenen Angaben zufolge die Option \u00fcber 29 weitere 3,6-Megawatt-Turbinen erhalten. Fr\u00fcheren Medienberichten zufolge betr\u00e4gt das gesamte Investitionsvolumen f\u00fcr Cape Wind 2,6 Milliarden Dollar.\n\nAllerdings steht das Projekt noch vor H\u00fcrden. Der Offshore-Windpark wurde bereits seit 2001 geplant und erhielt erst vor einem Jahr die staatlichen Genehmigungen. Nun soll es jedoch schnell gehen. F\u00fcr das Jahr 2016 ist geplant, das Windkraftwerk ans Netz gehen zu lassen.\n\nAnwohner laufen jedoch Sturm gegen das Vorhaben. Der Windpark soll in der beliebten Ferienregion um die Halbinsel Cape Cod sowie die Inseln Martha's Vineyard und Nantucket errichtet werden. Zudem ist die Finanzierung des Projekts noch nicht gesichert. Nach Angaben eines Siemens-Sprechers w\u00e4re das Unternehmen auch bereit, zusammen mit anderen Geldgebern in den Windpark zu investieren.\n\nMit dem neuen Zuschlag hat Siemens Chart zeigen den dritten Gro\u00dfauftrag aus den USA innerhalb einer Woche erhalten. Au\u00dfer einem Folgeauftrag \u00fcber ein Gas- und Dampfkraftwerk in Pennsylvania im Wert von mehr als 400 Millionen Dollar hatte der Konzern bereits in der vergangenen Woche eine Rekordbestellung \u00fcber 448 Windanlagen f\u00fcr einen Windpark an Land im US-Bundesstaat Iowa feiern k\u00f6nnen. Daf\u00fcr erh\u00e4lt Siemens nach SPIEGEL-ONLINE-Informationen mehr als eine Milliarde Dollar.\n\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Es war ein Prestigeprojekt der damaligen Arbeitsministerin von der Leyen: Langzeitarbeitslose sollten B\u00fcrgerarbeiter werden, der Staat gab Zusch\u00fcsse. Nun stellt sich heraus: Zehntausende Teilnehmer sind erneut arbeitslos oder fielen gleich ganz aus der Statistik.\n\nHamburg - Das Projekt B\u00fcrgerarbeit startete als gro\u00dfes Versprechen. Jeder Langzeitarbeitslose sollte eine Chance bekommen, gelobte die damalige Bundesarbeitsministerin Ursula von der Leyen (CDU) im Sommer 2010 und schuf f\u00fcr diese Klientel \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Jobs. Mehr als drei Jahre sp\u00e4ter zeigt sich nun: Der Gro\u00dfteil der Teilnehmer fiel zur\u00fcck in die Arbeitslosigkeit oder ganz aus der Statistik. Das geht aus der Antwort der Bundesregierung auf eine Anfrage der Linken-Fraktion im Bundestag hervor, die SPIEGEL ONLINE vorliegt.\n\nNach Angaben des Arbeitsministeriums sind im Zuge der B\u00fcrgerarbeit rund 87.000 Erwerbslose aktiviert, also intensiver als andere Langzeitarbeitslose von Jobcentern betreut worden. 45.000 von ihnen wurden zu B\u00fcrgerarbeitern, bekamen also Jobs etwa als Vorleser in Altenheimen, Stra\u00dfenfeger oder G\u00e4rtner und wurden bei einer 30-Stunden-Woche \u00f6ffentlich mit rund 900 Euro brutto gef\u00f6rdert. Finanziert aus Mitteln des Bundes sowie des Europ\u00e4ischen Sozialfonds ESF.\n\nWas nach Ablauf der Ma\u00dfnahme aus den Menschen wurde, ist ern\u00fcchternd: Etwa 40 Prozent der Erwerbslosen landeten wieder in der Arbeitslosigkeit. Nur 20 bis 25 Prozent waren im Betrachtungszeitraum vom Juli 2010 bis November 2012 ein halbes Jahr nach dem Ausscheiden aus der B\u00fcrgerarbeit in sozialversicherungspflichtigen Jobs gelandet. Bis zu 23 Prozent waren danach weder arbeitslos gemeldet noch in sozialversicherungspflichtiger Besch\u00e4ftigung. Wo diese Personen tats\u00e4chlich geblieben sind, kann die Regierung nicht beantworten.\n\n\"Ein Programm zur Bereinigung der Statistik\", kritisiert die Linke\n\n\"Dieses Programm diente anscheinend vor allem zur Bereinigung der Statistik\", kritisiert die arbeitsmarktpolitische Sprecherin der Linken, Sabine Zimmermann. Auf Erwerbslose sei offensichtlich Druck ausge\u00fcbt worden, sich nicht noch einmal arbeitslos zu melden, also sich lieber gleich zur\u00fcckzuziehen, mutma\u00dft sie. Hinweise daf\u00fcr gibt es in der Antwort der Bundesregierung jedoch nicht.\n\nEx-Arbeitsministerin von der Leyen (CDU) hatte die B\u00fcrgerarbeit 2010 befristet bis Ende 2014 im gesamten Bundesgebiet eingef\u00fchrt, nachdem erste Experimente in Orten wie Bad Schmiedeberg oder Barleben erfolgreich gewesen waren: Dort konnte die Zahl der Arbeitslosen innerhalb k\u00fcrzester Zeit deutlich gedr\u00fcckt werden. \n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Tausende Bankkunden f\u00fchlen sich bei der Geldanlage schlecht beraten. Bei der obersten Finanzaufsicht BaFin sind seit November 2012 fast 11.000 Beschwerden eingegangen - vor allem Hamburger waren h\u00e4ufig mit ihrem Institut unzufrieden.\n\n\n\nBerlin - Die Auflagen f\u00fcr Anlageberater sind zwar versch\u00e4rft worden - dennoch sind Tausende Kunden von Banken und Sparkassen unzufrieden. Seit Einf\u00fchrung neuer Vorgaben im November 2012 registrierte die oberste Finanzaufsicht BaFin insgesamt 10.679 Anzeigen im Rahmen des Mitarbeiter- und Beschwerderegisters.\n\nDiese Zahl geht aus einer Antwort des Bundesfinanzministeriums an die Gr\u00fcnen-Bundestagsabgeordnete B\u00e4rbel H\u00f6hn hervor, \u00fcber die zuvor die \"Hannoversche Allgemeine Zeitung\" berichtet hatte. Besonders h\u00e4ufig gab es demnach Beschwerden in Hamburg. Sanktionen oder Bu\u00dfgelder hat die BaFin bisher allerdings nicht verh\u00e4ngt.\n\nZum 1. November 2012 wurden die Mindestanforderungen an Anlageberater und bestimmte Mitarbeitergruppen konkretisiert, um den Schutz der Anleger vor Falschberatung zu erh\u00f6hen. Hinzu kamen neue Anzeigepflichten f\u00fcr Wertpapierdienstleister.\n\nBis Ende Juni waren nach fr\u00fcheren Angaben des Finanzministeriums vom September gegen Anlageberater von Banken und Sparkassen 7443 Beschwerden bei der BaFin angezeigt worden. Die Spitzenverb\u00e4nde der Kreditwirtschaft sprachen seinerzeit von einer relativ geringen Zahl im neuen Beschwerderegister. Zumal bei der BaFin die gesamte Bandbreite registriert werde - von Kritik \u00fcber Reklamationen bis hin zu tats\u00e4chlichen Beschwerden.\n\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Warren Buffett fahndet systematisch nach unterbewerteten Aktien und hat mit dieser Strategie Milliarden verdient. Doch jetzt zeigt eine US-Studie: Als zus\u00e4tzlichen Renditeturbo setzt die Geldanlage-Legende auf eine riskante Methode, die Privatanleger besser nicht nachahmen sollten.\n\nSeit 50 Jahren sorgt die Investoren-Koryph\u00e4e Warren Buffett f\u00fcr legend\u00e4re Renditen. Genauso lange sind Investoren seiner Erfolgsformel auf der Spur. Nun scheint diese geknackt - behaupten zumindest die Autoren einer neuen Studie des US-amerikanischen National Bureau of Economic Research. Die Finanzexperten, die alle \u00fcber fundiertes Fachwissen und einen exzellenten akademischen Hintergrund verf\u00fcgen, arbeiten f\u00fcr AQR Capital Management, eine Finanzfirma, die mehr als 90 Milliarden Dollar verwaltet. Sie haben Buffetts Bilanz seit 1964 unter die Lupe genommen, als er Berkshire Hathaway \u00fcbernahm. Ihre Formel besteht aus mehr als 12 Einzelkomponenten und l\u00e4sst sich in zwei Teile unterteilen.\n\nErstens: \"Fokus auf g\u00fcnstige, sichere, hochwertige Aktien\". Also jene, deren Volatilit\u00e4t unter dem Durchschnitt liegt und die niedrige Kurs-\/Buchwerte aufweisen - deren Bilanzwerte sich also in der B\u00f6rsenbewertung nicht voll widerspiegeln. Dar\u00fcber hinaus suchten die Analysten nach Aktien von Unternehmen, deren Gewinne mit \u00fcberdurchschnittlicher Geschwindigkeit wachsen und die einen bedeutenden Teil ihres Gewinns als Dividende aussch\u00fctten.\n\nBuffett setzt auf den Kredithebel\n\nSo weit, so gut. Der zweite Teil der Formel sorgt jedoch f\u00fcr Stirnrunzeln: Man solle in diese Aktien \"on margin\" investieren - sprich: mit geliehenem Geld so viel Aktien wie m\u00f6glich kaufen. Um eine langfristige Rendite wie Warren Buffett zu erreichen, muss laut der Studie das Portfolio zu 60 Prozent fremdfinanziert sein. 160 Dollar an \"billigen, sicheren, hochwertigen Aktien\" st\u00fcnden dann 100 Dollar Depotwert gegen\u00fcber.\n\nDas Portfolio von Berkshire sei unter der F\u00fchrung von Buffett im Durchschnitt \u00e4hnlich stark gehebelt worden, sagt Andrea Frazzini von AQR, einer der Autoren der Studie und Finanzprofessor an der New York University. Es sei einfach, das Ausma\u00df dessen zu \u00fcbersehen, da sich Buffett Geld aus anderen Teilen seines Gesch\u00e4fts leihe. Doch das bedeute eben nicht, dass das Unternehmen nicht gehebelt w\u00fcrde. Laut dem j\u00fcngsten Gesch\u00e4ftsbericht bel\u00e4uft sich der Gesamtwert der Beteiligungen von Berkshire etwa auf das Doppelte des Nettowerts des Unternehmens. Dies lege nahe, dass der Hebel derzeit bei 2 zu 1 liege - etwas \u00fcber dem langfristigen Durchschnitt. \n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Erst fiel der Teleprompter aus, dann fl\u00fcchtete der Stargast von der B\u00fchne. Die Vorstellung neuer Samsung-Fernseher durch Hollywood-Regisseur Michael Bay auf der Elektronikmesse CES endete vorzeitig. Der s\u00fcdkoreanische Konzern muss zudem einen Gewinnr\u00fcckgang vermelden.\n\nHamburg - Auf der Elektronikmesse CES in Las Vegas gilt in diesem Jahr \"Curved TV\" als einer der gro\u00dfen Trends. Die gebogenen Fernseher mit sehr hoher Aufl\u00f6sung sollen Zuschauern ein neues Gef\u00fchl der Tiefe vermitteln. Doch eine Pr\u00e4sentation der Samsung-Modelle durch den Hollywood-Regisseur Michael Bay (\"Transformers\", \"Pearl Harbor\") ging gr\u00fcndlich daneben.\n\nDer 48-J\u00e4hrige sollte eigentlich erz\u00e4hlen, was er als Filmprofi an den neuen Fernsehern besonders gut findet. Doch Bay fing an, seinen Text vorzulesen, noch bevor Samsungs Vizechef Joe Stinziano die entsprechende Frage gestellt hatte. Als dieser sie doch noch dazwischenschob, war der Teleprompter bereits weitergeeilt und Bay verlor v\u00f6llig den Faden.\n\nNach wenigen gestammelten Satzfetzen murmelte der Regisseur \"Entschuldigung\" und floh von der B\u00fchne. Stinziano musste die Pr\u00e4sentation alleine zu Ende bringen. \"Wow! Ich habe mich gerade bei CES blamiert\", schrieb Bay anschlie\u00dfend in seinem Blog. Er f\u00fcgte hinzu: \"Ich sch\u00e4tze, Live-Shows sind nicht mein Ding.\"\n\nBays missgl\u00fcckter Auftritt (siehe Video hier) war nicht die einzige unerfreuliche Nachricht f\u00fcr Samsung Chart zeigen. Im operativen Gesch\u00e4ft verdiente der s\u00fcdkoreanische Konzern von Oktober bis Dezember mit 8,3 Billionen Won (5,7 Milliarden Euro) auch knapp ein F\u00fcnftel weniger als noch im dritten Quartal. Neben dem scharfen Wettbewerb mit Apple Chart zeigen lag das auch an hohen Bonuszahlungen.\n\nSamsung hatte j\u00fcngst gesch\u00e4tzt eine Milliarde Dollar an seine Mitarbeiter ausgesch\u00fcttet, um den 20. Jahrestag der sogenannten New-Management-Strategie zu feiern: Konzernchef Lee Kun Hee hatte 1993 seine Manager aufgefordert, \"mit Ausnahme der eigenen Frauen und Kinder\" alles auszuwechseln, um Samsung von einem regionalen Fernsehhersteller zum weltweiten Technologief\u00fchrer zu machen. Seitdem hat der Konzern Sony Chart zeigen bei Fernsehern, Nokia Chart zeigen bei Mobiltelefonen und Apple bei Smartphones \u00fcberholt.\n\nTrotz der Aussch\u00fcttung waren Analysten \u00fcberrascht vom kr\u00e4ftigen R\u00fcckgang des operativen Gewinns. Offensichtlich habe auch die Gewinnmarge im Smartphone-Gesch\u00e4ft unter hohen Kosten f\u00fcr Werbung gelitten, sagte Lee Seung Woo, Analyst von IBK Investment & Securities.\n\nSamsung gab die Zahl zum operativen Gewinn am Dienstag ohne Nennung weiterer Details bekannt. Seine kompletten Quartalszahlen will der Konzern am 24. Januar vorstellen - dann vermutlich ohne Unterst\u00fctzung aus Hollywood.\n\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Sie ist der m\u00e4chtigste W\u00e4hrungsh\u00fcter der Welt: Vor 100 Jahren wurde die US-Notenbank Fed gegr\u00fcndet. Gleich zwei Vorl\u00e4uferorganisationen waren grandios gescheitert - und auch heute noch hadern viele Amerikaner mit ihrer Zentralbank.\n\nAls US-Pr\u00e4sident Woodrow Wilson am 23. Dezember 1913 das Notenbanksystem Federal Reserve (Fed) ins Leben rief, waren schon zwei \u00e4hnliche Versuche gescheitert. 1791 gr\u00fcndete der Kongress die \"First Bank\" (Erste Bank) der Vereinigten Staaten. Doch die Einrichtung einer Zentralbank war so kontrovers, dass sich im Kabinett des ersten Pr\u00e4sidenten George Washington deswegen politische Fronten auftaten. So hatten die Amerikaner pl\u00f6tzlich nicht nur eine Notenbank, sondern auch das bis heute herrschende Zwei-Parteien-System.\n\nDas umstrittene Experiment war schon nach 20 Jahren beendet, wurde aber 1816 noch einmal wiederholt, um eine unhaltbare Inflation einzud\u00e4mmen. Doch die \"Second Bank\" \u00fcberdauerte nicht einmal zwei Jahrzehnte. Pr\u00e4sident Andrew Jackson wollte sie nicht mehr, hielt sie f\u00fcr elit\u00e4r: \"Wenn Gesetze es schaffen, die Reichen reicher zu machen und die M\u00e4chtigen m\u00e4chtiger, dann haben die bescheidenen Mitglieder der Gesellschaft - die Bauern, Mechaniker und Arbeiter - ein Recht, sich \u00fcber die Ungerechtigkeit ihre Staates zu beschweren.\"\n\nVersuch Nummer drei, die Fed von heute, muss wahrscheinlich nicht mehr um ihre Existenz bangen. Sie gilt als m\u00e4chtigste Notenbank auf dem Globus und ist unentbehrlich f\u00fcr die weltgr\u00f6\u00dfte Volkswirtschaft. Sie steuerte die Wirtschaft des Landes durch die Gro\u00dfe Depression, durch Kriege und rund ein Dutzend Rezessionen. Weitgehend unabh\u00e4ngig von der Politik kontrolliert und reguliert sie die Banken und beeinflusst die Bedingungen f\u00fcr die Kreditvergabe. Ihre Hauptziele: Eine m\u00f6glichst hohe Besch\u00e4ftigung und stabile Preise.\n\nAlles andere als sicher vor Kritik\n\nSieben Mitglieder des Gouverneurrates, ernannt vom US-Pr\u00e4sidenten f\u00fcr 14 Jahre, sowie die Leiter zw\u00f6lf \u00f6rtlicher Notenbanken haben mit ihrer Geldpolitik das Wohl und Wehe der US-Konjunktur in der Hand. Doch das Gesicht der Fed ist ihr Vorsitzender. Namen wie Paul Volcker (1979 - 1987), Alan Greenspan (1987 - 2006) und Ben Bernanke (seit 2006) sind nicht nur Wirtschaftskennern ein Begriff. Sie alle hatten mit ihren eigenen Krisen zu k\u00e4mpfen und \u00fcber ihre Leistungen streiten Wissenschaftler und Historiker leidenschaftlich. Anfang 2014 soll mit Janet Yellen erstmals eine Frau den Posten \u00fcbernehmen.\n\nDoch die Fed ist alles andere als sicher vor Kritik. Ihre Hilfe f\u00fcr die Wirtschaft nach dem Schwarzen Dienstag von 1929 an der Wall Street hielten viele f\u00fcr zu schwach. Volckers massive Zinserh\u00f6hungen im Kampf gegen die Inflation rissen das Land 1980 in eine Rezession. Greenspan wird vorgeworfen, er habe die Immobilienblase, die 2007 zur schwersten Finanzkrise seit dem Zweiten Weltkrieg f\u00fchrte, nicht nur \u00fcbersehen, sondern auch noch gef\u00f6rdert. Und Bernanke muss sich anh\u00f6ren, als Reaktion darauf mit seiner Politik des ultrabilligen Geldes \u00fcberreagiert zu haben. \n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Die Arbeitslosenzahlen sinken, der Haushaltsstreit ist beigelegt, die Geldpolitik der Notenbank Fed passt: IWF-Chefin Christine Lagarde sch\u00e4tzt die Aussichten f\u00fcr die US-Wirtschaft besser ein als zuvor - und befl\u00fcgelt damit auch die deutsche B\u00f6rse.\n\n\n\nWashington - IWF-Chefin Christine Lagarde hat sich positiv zur konjunkturellen Lage in den USA ge\u00e4u\u00dfert und eine h\u00f6here Wachstumsprognose angek\u00fcndigt. \"Wir sehen viel mehr Sicherheit f\u00fcr 2014\", sagte die Chefin des Internationalen W\u00e4hrungsfonds (IWF) am Sonntag dem US-Fernsehsender NBC. Sie begr\u00fcndete ihre optimistische Einsch\u00e4tzung mit der Beilegung des Haushaltsstreits in den USA, dem R\u00fcckgang der Arbeitslosigkeit und der geldpolitischen Wende der US-Notenbank Fed. Die Notenbank hatte am 18. Dezember angek\u00fcndigt, die sehr expansive Geldpolitik ab Januar durch weniger Anleihek\u00e4ufe etwas zu drosseln.\n\nKonkrete Hinweise zur neuen Prognose lieferte Lagarde allerdings nicht. Experten gehen davon aus, dass der IWF die revidierte Prognose im Januar ver\u00f6ffentlichen wird. Zuletzt hatte sich die Lage auf dem amerikanischen Arbeitsmarkt \u00fcberraschend deutlich verbessert. Im November war die Arbeitslosenquote unerwartet stark von 7,3 Prozent im Vormonat auf 7,0 Prozent gesunken. In den USA habe die Konjunktur einen \"nachhaltigen Wachstumspfad\" eingeschlagen, sagte Lagarde in dem Interview.\n\nDie positive Einsch\u00e4tzung der US-Wirtschaft sorgte zum Wochenauftakt f\u00fcr Kauflaune am deutschen Aktienmarkt: Am Montagmorgen kletterte der deutsche Leitindex Dax auf ein Rekordhoch von 9439 Punkten.\n\nBereits im dritten Quartal war die gr\u00f6\u00dfte Volkswirtschaft der Welt viel st\u00e4rker in Schwung gekommen als bisher gedacht. F\u00fcr die Monate Juli bis September hatte die US-Regierung am Freitag ein Wirtschaftswachstum von - aufs Jahr hochgerechnet - 4,1 Prozent gemeldet und damit eine vorangegangene Sch\u00e4tzung deutlich nach oben revidiert. Volkswirte wurden von den starken Wachstumszahlen f\u00fcr das dritte Quartal \u00fcberrascht.\n\nZuletzt hatte der IWF im Oktober f\u00fcr die gr\u00f6\u00dfte Volkswirtschaft der Welt ein Wachstum von 2,6 Prozent f\u00fcr 2014 prognostiziert. Im zu Ende gehenden Jahr d\u00fcrfte das Wachstum der Wirtschaft bei 1,6 Prozent liegen.\n\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Eine gemeinsame Uhrenmarke scheiterte fr\u00fch - nun muss der Juwelier Tiffany daf\u00fcr aufkommen: Das Luxusunternehmen zahlt seinem Ex-Partner Swatch wegen Vertragsbruchs 402 Millionen Franken. Die US-Firma zeigte sich \"geschockt und tief entt\u00e4uscht\".\n\n\n\nBiel - Die 2007 geschlossene Allianz zwischen Tiffany und Swatch endet mit einer satten Schadensersatzzahlung: Der Juwelier Tiffany muss dem Schweizer Uhrenhersteller 402 Millionen Franken (rund 328 Millionen Euro) zahlen. Das niederl\u00e4ndische Schiedsgericht NAI habe in letzter Instanz entsprechend geurteilt, teilte Swatch am Sonntagabend mit.\n\nTiffany zeigte sich \"geschockt und tief entt\u00e4uscht\" von dem Spruch und gab eine Gewinnwarnung aus. Der US-Konzern werde nun 295 bis 305 Millionen Dollar zur\u00fcckstellen m\u00fcssen und kappe daher seine Jahresprognose f\u00fcr den Gewinn je Aktie um 2,30 bis 2,35 Dollar. Bisher hatte Tiffany 3,65 bis 3,75 Dollar Gewinn je Aktie in Aussicht gestellt.\n\nDer Streit zwischen den beiden Unternehmen geht auf einen Kooperationsvertrag aus dem Jahr 2007 zur\u00fcck: Damals hatten sie gemeinsam die Uhrenmarke \"Tiffany & Co\" ins Leben gerufen - von Swatch hergestellte Uhren im mittleren Preissegment, die sowohl in Swatch- und Tiffany-Gesch\u00e4ften als auch \u00fcber Dritth\u00e4ndler vertrieben werden sollten. Im September 2011 war die Zusammenarbeit beendet worden. Swatch warf Tiffany Vertragsbruch vor. Urspr\u00fcnglich hatte der Uhrenhersteller sogar 3,8 Milliarden Franken verlangt. Tiffany wies den Fehler dagegen dem Schweizer Konzern zu. Swatch zufolge wurde eine Gegenklage Tiffanys abgewiesen.\n\nDer US-Konzern werde nun pr\u00fcfen, welche rechtlichen M\u00f6glichkeiten er in der Sache noch habe, teilte Tiffany weiter mit. Die kurz- oder langfristigen Gesch\u00e4ftspl\u00e4ne seien durch das Urteil aber nicht betroffen.\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"\"Die Effekte werden kaum sp\u00fcrbar sein\": Wirtschaftsforscher Gustav Horn kann der Debatte \u00fcber die Zuwanderung von Rum\u00e4nen und Bulgaren nichts abgewinnen. F\u00fcr das Jahr 2014 erwartet der Chef des gewerkschaftsnahen IMK-Instituts ein eher schwaches Wirtschaftswachstum.\n\nBerlin - Man erkennt schnell, was Gustav Horn \u00fcber die von der CSU angezettelte Diskussion um die Armutseinwanderer aus Rum\u00e4nien und Bulgarien h\u00e4lt, auch wenn er ein klares Wort dazu vermeidet: nichts. \"Im Grunde ist das eine Phantomdebatte, die wir schon einmal hatten\", erkl\u00e4rt er nur. \"Damals f\u00fcrchtete man, dass Polen, Ungarn oder Tschechen den Deutschen auf dem Arbeitsmarkt mit Billigl\u00f6hnen Konkurrenz machen w\u00fcrden. Tats\u00e4chlich waren die Effekte kaum sp\u00fcrbar - so wird es auch dieses Mal wieder sein\".\n\nDie Grenz\u00f6ffnung sei Auspr\u00e4gung der Freiz\u00fcgigkeit in der EU, f\u00fcgt der wissenschaftliche Direktor des Instituts f\u00fcr Makro\u00f6konomie und Konjunkturforschung (IMK) hinzu. Alles andere w\u00fcrde dem europ\u00e4ischen Geist zuwiderlaufen, sagt Horn, als er am Montag in Berlin den Jahresausblick des gewerkschaftsnahen Instituts vorstellt.\n\nGeringes Wachstum in Sicht\n\nDoch wirklich \u00fcberrascht kann Horn von den europaskeptischen Reflexen kaum sein. Schlie\u00dflich kritisiert er im Januar-Report des IMK die fehlende Europa-Perspektive der Gro\u00dfen Koalition. Speziell in der Finanzpolitik m\u00fcsse erheblich mehr getan werden, doch ein Kurswechsel auf diesem Gebiet sei im Koalitionsvertrag nicht einmal in Andeutungen vorhanden. Die meisten L\u00e4nder der Euro-Zone w\u00fcrden 2014 zwar aus der mehrj\u00e4hrigen Rezession herausfinden, weil die \"\u00fcberharte Sparpolitik\" derzeit etwas gelockert werde. \"Aber das reicht l\u00e4ngst noch nicht, um die Krise abhaken zu k\u00f6nnen. Die hohe Arbeitslosigkeit in vielen L\u00e4ndern lastet weiter massiv auf Europa\", sagt Horn.\n\nEs sei illusorisch zu glauben, dass die schwachen L\u00e4nder allein mit Exporten ins au\u00dfereurop\u00e4ische Ausland die Krise \u00fcberwinden k\u00f6nnten. Vielmehr sei es die Aufgabe der exportstarken L\u00e4nder, ihre Binnennachfrage zu st\u00e4rken. \"Auf diese Weise w\u00fcrde nicht nur die Konjunktur im jeweiligen Land unterst\u00fctzt, sondern auch den Krisenl\u00e4ndern bessere Chancen im innereurop\u00e4ischen Handel er\u00f6ffnet\", argumentiert der IMK-Chef. \n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Eine nieders\u00e4chsische Papierfabrik hat beim Bundesverfassungsgericht Beschwerde gegen die Umsetzung der Energiewende eingereicht. Sie wehrt sich dagegen, dass firmeneigene Kraftwerke zwangsweise abgeschaltet oder zur Stromeinspeisung verpflichtet werden. Dadurch drohten Kosten in Millionenh\u00f6he.\n\nVarel\/Karlsruhe - Eine Papierfabrik aus dem nieders\u00e4chsischen Varel will eine wichtige Regelung zur Energiewende beim Bundesverfassungsgericht zu Fall bringen. Die Papier- und Kartonfabrik Varel (PKV) hat in Karlsruhe Verfassungsbeschwerde eingelegt, weil der Netzbetreiber Tennet zur Stabilisierung des Stromnetzes auf das Kraftwerk der Papierfabrik zugreifen d\u00fcrfe. Das sagte der PKV-Prokurist Dettmar Fischer.\n\nDie Beschwerde richte sich gegen die entsprechenden Regelungen des Energiewirtschaftsgesetzes (EnWG), weil damit Eigentumsrechte verletzt w\u00fcrden. \u00dcber den Vorgang hatte zuerst das \"Handelsblatt\" berichtet.\n\nDer Vareler Industriebetrieb stellt mit 470 Besch\u00e4ftigten Karton und Wellpappe her. Daf\u00fcr ben\u00f6tigt die Fabrik W\u00e4rme und betreibt deshalb drei Gas-und-Dampf-Bl\u00f6cke, die zudem mehr als 50 Megawatt Strom erzeugen k\u00f6nnen. \"Damit geh\u00f6ren wir nach unserem Daf\u00fcrhalten derzeit zwar nicht zu den systemrelevanten Kraftwerken\", sagte Fischer. \"Wir m\u00fcssen dennoch mit dem Risiko rechnen, dass wir unsere Energieproduktion entweder drosseln oder aber in das \u00f6ffentliche Netz einspeisen m\u00fcssen.\"\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Muss die Europ\u00e4ische Zentralbank doch noch den angels\u00e4chsischen Weg einschlagen und in gro\u00dfem Stil Staatsanleihen kaufen? EZB-Chef Mario Draghi steht unter Druck. Doch das Beispiel Gro\u00dfbritannien zeigt, dass sich die Krise so nicht l\u00f6sen l\u00e4sst.\n\nDie Briten haben es besser, so scheint es jedenfalls. Die Insel ist wieder im Aufwind. Dabei stand sie zu Beginn der Finanzkrise schlechter als die meisten Euro-Staaten da: aufgebl\u00e4hter, maroder Finanzsektor, eine der gr\u00f6\u00dften Immobilienblasen aller Zeiten und eine der h\u00f6chsten privaten Verschuldungen weltweit. Aber w\u00e4hrend gro\u00dfe Teile der Euro-Zone nach wie vor von Massenarbeitslosigkeit und Stagnation geplagt sind, ist Gro\u00dfbritannien offenbar auf dem Weg der Erholung. Eine Wachstumsrate von bis zu drei Prozent scheint 2014 m\u00f6glich. Die Investitionen ziehen an, auch der Immobilienmarkt macht Fortschritte.\n\nDie Ausgangslage der Briten 2008 war nicht viel anders als die des Euro-Staats Spanien. Doch w\u00e4hrend Gro\u00dfbritannien zumindest geistig die Krise hinter sich l\u00e4sst, k\u00f6nnen die Spanier froh sein, wenn ihre Wirtschaft dieses Jahr nicht noch weiter schrumpft.\n\nDer gro\u00dfe Unterschied: Die Spanier haben den Euro - die Briten haben die Bank of England.\n\nBeide Notenbanken werden am Donnerstag ihre n\u00e4chsten geldpolitischen Schritte bekannt geben. Und w\u00e4hrend alle Welt sehr genau zuh\u00f6ren wird, was Mario Draghi zu tun gedenkt gegen Deflationsgefahren und die Kreditklemme in L\u00e4ndern wie Spanien und Italien, wird sein Kollege Mark Carney eher mit der Frage konfrontiert sein, wann er wohl beginnt, die Z\u00fcgel wieder etwas straffer zu ziehen.\n\nAuch die amerikanische Federal Reserve Bank, deren neue Chefin Janet Yellen an diesem Montag vom US-Senat best\u00e4tigt werden soll, hat angek\u00fcndigt, ab Januar ihre Kriseninterventionen zur\u00fcckzufahren. Dies ist der angels\u00e4chsische Weg: Mit viel, viel frisch gedrucktem Geld und einer Abwertung der W\u00e4hrung haben die Notenbanken depressive Rezessionen verhindert. Und es gibt nicht wenige, darunter den Chefvolkswirt der Deutschen Bank, die fordern, auch die EZB m\u00fcsse nun endlich hemmungslos Staatsanleihen aufkaufen.\n\n\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Der Stromnetzbetreiber 50Hertz plant einen Ausbau: Man stehe kurz vor dem Abschluss von Vertr\u00e4gen mit Polen und Tschechien, sagte Vorstandschef Schucht der \"Frankfurter Allgemeinen Zeitung\". In Deutschland nicht verwertbarer \u00d6kostrom soll an ausl\u00e4ndische Kunden verkauft werden.\n\n\n\nFrankfurt am Main - Der ostdeutsche Stromnetzbetreiber 50Hertz plant einem Zeitungsbericht zufolge den Ausbau seiner Verbindungen nach Tschechien, Polen, D\u00e4nemark und Schweden. \"Wir stehen kurz vor dem Abschluss entsprechender Vertr\u00e4ge mit Polen und Tschechien\", sagte der Vorstandsvorsitzende des ostdeutschen Netzbetreibers 50Hertz, Boris Schucht, der \"Frankfurter Allgemeinen Zeitung\".\n\nAuch Pl\u00e4ne f\u00fcr den Bau eines zweiten Unterseekabels nach Schweden schreiten demnach voran. Eine weitere Seekabelverbindung nach D\u00e4nemark werde wohl noch dieses Jahr ausgeschrieben. \"Aus diesem Kern k\u00f6nnte ein Ostseenetz wachsen\", sagte Schucht der \"FAZ\".\n\nDie Verbindungen nach Norden und nach Osten seien f\u00fcr die Sicherheit der Versorgung und das Gelingen der Energiewende \u00e4u\u00dferst bedeutsam. Ziel sei, den Ausbau regenerativer Energien so effizient wie m\u00f6glich zu machen, f\u00fcgte Schucht hinzu. Deshalb m\u00fcsse zeitweilig in Deutschland nicht verwertbarer \u00d6kostrom so wirtschaftlich wie m\u00f6glich an ausl\u00e4ndische Kunden verkauft werden, ohne die Stabilit\u00e4t ihrer Stromnetze zu gef\u00e4hrden. Dies werfen Polen und Tschechen laut \"FAZ\" Deutschland seit Jahren vor.\n\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Ronald Pofalla, bis vor kurzem Chef des Kanzleramts, steht vor dem Wechsel in den Vorstand der Deutschen Bahn. Doch ist der studierte Sozialp\u00e4dagoge und Jurist f\u00fcr den Job \u00fcberhaupt geeignet? Der Kompetenzcheck.\n\nHamburg - Sollte Ronald Pofalla tats\u00e4chlich in den Bahn-Vorstand wechseln, w\u00fcrde der Ex-Kanzleramtsminister die Welt der Wirtschaft erstmals von innen erleben. Der CDU-Politiker hat Sozialp\u00e4dagogik und Jura auf dem zweiten Bildungsweg studiert und ist seit 20 Jahren Sozius der Essener Anwaltskanzlei Holthoff-Pf\u00f6rtner (die unter anderem Altkanzler Helmut Kohl in der Parteispendenaff\u00e4re vertrat). Seit 1990 aber ist der heute 54-J\u00e4hrige vollauf mit Politik besch\u00e4ftigt - als Mitglied des Bundestags und in verschiedenen Partei- und Regierungs\u00e4mtern.\n\nSeine Wirtschaftserfahrung\n\nDer Arbeitstitel von Pofallas designiertem Job im Vorstand lautet \"langfristige Unternehmensstrategie und Kontakte zur Politik\". Letzteres passt perfekt zu seinen Jahren in Berlin, Ersteres eher nicht. Zudem sieht das Aktiengesetz die Gesamtverantwortung des Vorstands f\u00fcr die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung vor - Pofalla sollte also auch \u00fcber Konzernbilanzen und Risikomanagement des Riesenkonzerns mit einem Umsatz von zuletzt rund 40 Milliarden Euro urteilen k\u00f6nnen.\n\nImmerhin kann er im famili\u00e4ren Umfeld auf unternehmerische Erfahrung zur\u00fcckgreifen - wenn auch in deutlich kleinerem Ma\u00dfstab: Bruder Werner liefert in der niederrheinischen Heimat mit seiner Firma Gro\u00dfk\u00fcchen an Kliniken, Reha-Einrichtungen sowie Senioren- und Pflegeheime aus. Ob sein Bruder das Zeug zum Vorstand der Deutschen Bahn AG hat? \"Dazu hat doch jeder seine eigene Meinung\", sagt Werner Pofalla dem manager magazin. Er wolle sich dazu nicht \u00e4u\u00dfern. Sein Bruder habe ihn erst am Donnerstag \u00fcber die Entwicklungen informiert.\n\nIn seinen parlamentarischen Anfangsjahren war Pofalla auch mal f\u00fcr kurze Zeit wirtschaftspolitischer Sprecher der Union. Der heutige Fraktionschef Volker Kauder bescheinigte dem Juristen daf\u00fcr 2004 \"ausgezeichnete Arbeit\" - mit dem merkw\u00fcrdigen Zusatz: \"sogar in Fragen des Wirtschafts- und Haushaltsrechts\".\n\nSein F\u00fchrungsstil\n\nSein letzter Job in der Politik verlangte von Pofalla h\u00f6chste Managerqualit\u00e4ten. Das Kanzleramt ist eine 450-k\u00f6pfige Organisation mit immenser Bedeutung. \"Das Amt selbst wird zum Sanierungsfall\", analysierte ein Report des manager magazins kurz vor der Wahl. Es fehle F\u00fchrung an der Spitze. Pofalla sei \"ein Kanzleramtschef, der Konflikte ausr\u00e4umen und Entscheidungen beschleunigen soll, stattdessen aber Streit sch\u00fcrt und Beschl\u00fcsse ausbremst\". Dies betreffe vor allem f\u00fcr die Wirtschaft wichtige Themen.\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Vom Kanzleramt in den Konzernvorstand: Ronald Pofallas Wechsel zur Deutschen Bahn kann kaum \u00fcberraschen - die Staatsfirma hat eine lange Tradition, ehemalige Politiker mit Posten oder Beraterauftr\u00e4gen auszustatten. Eine Auswahl von Klimmt bis Wiesheu.\n\nHamburg\/Berlin - Erst kam der \u00fcberraschende Abgang, dann das R\u00e4tselraten: Was w\u00fcrde der enge Merkel-Vertraute Ronald Pofalla nach dem Ende seiner politischen Karriere machen? Nun scheint klar zu sein, dass der 54-J\u00e4hrige zur Deutschen Bahn wechselt. Bereits im M\u00e4rz k\u00f6nnte er zum Vorstandsmitglied ernannt werden - und dort die Strippen zur Politik in Berlin und Br\u00fcssel ziehen. Bestens vernetzt ist der ehemalige Chef des Kanzleramts ja.\n\nDoch nicht nur deshalb ist der Wechsel Pofallas zur Deutschen Bahn keine wirkliche \u00dcberraschung. Schlie\u00dflich gibt es beim Staatskonzern eine lange Tradition, ehemalige Politiker mit Posten oder Versorgungsauftr\u00e4gen zu bedenken. Einen besonderen Vorteil scheinen ehemalige Verkehrsminister zu haben - wobei es zumindest nicht schadet, wenn sie sich durch eine Bahn-freundliche Politik ausgezeichnet haben. Doch auch die Expertise fr\u00fcherer Landesregierungschefs wird offenbar gern genommen.\n\nEine Auswahl ehemaliger Spitzenpolitiker mit Anschlussverwendung bei der Deutschen Bahn:\n\n    Reinhard Klimmt (SPD): Der Saarl\u00e4nder war von September 1999 bis November 2000 Bundesverkehrsminister und arbeitete eng mit dem damaligen Bahn-Chef Hartmut Mehdorn zusammen. Ab dem Sommer 2002 war Klimmt als Beauftragter des Bahn-Vorstands f\u00fcr Kontakte nach Br\u00fcssel, aber auch zur franz\u00f6sischen Regierung zust\u00e4ndig.\n\n    Otto Wiesheu (CSU): Nach zw\u00f6lf Jahren als Verkehrsminister in Bayern zog der Christsoziale im Januar 2006 in den Bahn-Vorstand ein und k\u00fcmmerte sich unter anderem um die Verbindungen zu Bundestag und -regierung. Kurz nach dem Amtsantritt von R\u00fcdiger Grube als Bahn-Chef im Mai 2009 verlie\u00df Wiesheu das Spitzengremium - fungierte aber noch einige Zeit als Berater des Staatskonzerns.\n\n    J\u00fcrgen Heyer (SPD): Als Verkehrsminister von Sachsen-Anhalt sorgte der Sozialdemokrat im Februar 2002 f\u00fcr Aufregung selbst in der eigenen Partei - er hatte einen Zwei-Milliarden-Euro-Vertrag mit der Bahn abgeschlossen, ohne Angebote der Konkurrenz einzuholen. Sp\u00e4ter wurde der Vertrag r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht. Im Fr\u00fchjahr 2003 wurde Heyer Aufsichtsratschef bei Scandlines, einer F\u00e4hr-Reederei, an der die Deutsche Bahn damals beteiligt war und die inzwischen privatisiert wurde.\n\n    Hartmut Meyer (SPD): Auch Meyer geriet als Verkehrsminister Brandenburgs wegen eines 2002 mit der Bahn geschlossenen Vertrags heftig in die Kritik. Und auch Meyer stand bald nach seinem R\u00fccktritt im September 2003 in Diensten der Bahn. Ab dem Januar 2004 war Meyer Berater der Deutschen Bahn AG.\n\n    Georg von Waldenfels (CSU): Von 1987 bis 1995 war der langj\u00e4hrige Pr\u00e4sident des Deutschen Tennisbunds (DTB) Minister in Bayern. Sp\u00e4ter beriet auch er den Staatskonzern. \n"},{"category":"wirtschaft","text":"Steuers\u00fcndern, die sich selbst anzeigen wollen, drohen strengere Bedingungen. Bund und L\u00e4nder wollen die Fristen laut \"S\u00fcddeutscher Zeitung\" verl\u00e4ngern. Nur wer seine Angaben f\u00fcr die vorigen zehn Jahre korrigiere, soll noch straffrei davonkommen.\n\n\n\nBerlin - Bund und L\u00e4nder wollen einem Bericht zufolge h\u00e4rter gegen Steuerhinterzieher vorgehen. Laut \"S\u00fcddeutscher Zeitung\" wollen die Finanzminister in den kommenden Wochen \u00fcber entsprechende Ma\u00dfnahmen beraten. Im Mittelpunkt stehe dabei die Selbstanzeige. Diese solle den \u00dcberlegungen zufolge nur noch dann vor Strafe sch\u00fctzen, wenn Steuers\u00fcnder f\u00fcr einen deutlich l\u00e4ngeren Zeitraum als bisher alle Falschaussagen korrigierten und die Steuern nachzahlten. Im Gespr\u00e4ch seien bis zu zehn Jahre, bisher galten in der Regel f\u00fcnf Jahre.\n\nIm vergangenen Jahr verdreifachte sich die Zahl der Selbstanzeigen im Vergleich zum Vorjahr auf fast 25.000, wie eine Umfrage der \"SZ\" unter allen 16 Bundesl\u00e4ndern ergab. Allein in Baden-W\u00fcrttemberg gingen demnach bis kurz vor Jahresende 6080 Selbstanzeigen ein, in Nordrhein-Westfalen waren es 4257, in Bayern 3900. Nach Bekanntwerden der Ermittlungen gegen den FC-Bayern-Pr\u00e4sidenten Uli Hoene\u00df im April sei die Zahl der Selbstbezichtigungen vielerorts in die H\u00f6he geschnellt.\n\nDamit h\u00e4tten die L\u00e4nder seit dem Kauf der ersten Schweizer Steuer-CD im Februar 2010 mehr als 60.000 Selbstanzeigen verbucht, schreibt die Zeitung. Die Einnahmen aus nachversteuerten Eink\u00fcnften, die allerdings teilweise aus Anzeigen fr\u00fcherer Jahre resultieren, h\u00e4tten sich auf rund 3,5 Milliarden Euro summiert. CDU, CSU und SPD im Bund hatten in ihrem Koalitionsvertrag eine Versch\u00e4rfung der Selbstanzeige-Kriterien in Aussicht gestellt, sollten die L\u00e4nder dies w\u00fcnschen.\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Kleine Summe, kein Effekt? Seit rund 30 Jahren gelten Mikrokredite als erfolgreiches Instrument zur Armutsbek\u00e4mpfung. Doch neue Untersuchungen wecken ernste Zweifel an ihrer Wirksamkeit.\n\n\"Wie oft muss man nichts finden, damit belegt ist, dass da nichts ist?\", fragt Philip Mader provokant. Er spricht von Mikrokrediten und davon, dass in den vergangenen 30 Jahren kein Nachweis erbracht wurde, dass sie tats\u00e4chlich Armut reduzieren. Mader kommt in seiner Doktorarbeit \"Financializing Poverty: The Transnational Political Economy of Microfinance's Rise and Crises\" sogar zum Ergebnis, dass die Kleinstkredite Armut ausnutzen und verfestigen.\n\nDer wissenschaftliche Mitarbeiter des Max-Planck-Instituts f\u00fcr Gesellschaftswissenschaften K\u00f6ln begann seine Recherchen im indischen Andhra Pradesh. Dort gab es 2010 eine Selbstmordwelle unter Mikrokreditnehmerinnen, die ihre Raten nicht mehr bezahlen konnten. Anschlie\u00dfend weitete Mader seine Untersuchung auf weitere Entwicklungsl\u00e4nder aus. So konnte er unter anderem belegen, dass Mikrokreditnehmer mehr arbeiten, aber nicht mehr verdienen, weil sie das Geld f\u00fcr die Tilgung der Schulden verwenden m\u00fcssen. Die Investition von Mikrokrediten in unternehmerische Projekte bedeute nur die Erweiterung einer Basarwirtschaft, die schon heute allenfalls eine Notl\u00f6sung f\u00fcr die Armen darstellt, sagt Mader. Die Mehrzahl der Kredite werde f\u00fcr das t\u00e4gliche \u00dcberleben und die Behandlung von Krankheiten ausgegeben.\n\nMaders Arbeit erg\u00e4nzt umfassend die Belege \u00fcber die negativen Auswirkungen der Mikrokredite, die von Ethnologen, Anthropologen und Journalisten schon erbracht wurden. Der bangladeschische Anthropologe Aminur Rahman etwa fand bereits in den neunziger Jahren heraus, dass nur f\u00fcnf Prozent der Mikrokreditnehmer Einkommen aus Unternehmen beziehen, die sie mit dem Darlehen aufgebaut hatten. Das deckt sich mit der Feldforschung von Anu Muhammad, Wirtschaftswissenschaftler an der Jahangirnagar Universit\u00e4t in Bangladesch: Nur f\u00fcnf Prozent der Mikrokreditnehmer profitierten von den Darlehen - und sie alle hatten bereits vorher eine zuverl\u00e4ssige Einkommensquelle. 50 Prozent konnten ihren Lebensstandard nur halten, indem sie zus\u00e4tzliche Kredite aufnahmen. Die Lage der restlichen 45 Prozent hat sich verschlechtert.\n\nQazi Kholiquzzman Ahmed, Leiter der staatlich finanzierten Kreditanstalt PKFS in Bangladesch, legte wiederum dar, dass mehr als die H\u00e4lfte der Schuldner nicht p\u00fcnktlich zahlen k\u00f6nnen und zur Tilgung der Kredite weitere Darlehen aufgenommen haben. Solche \u00dcberschuldungskrisen gab es auch in Bosnien, Pakistan, Marokko, \u00c4gypten, Nigeria, Mexiko und Bolivien. In Nicaragua legte 2009 die Bewegung \"No Pago\" (\"Wir zahlen nicht\") aus Protest die 22 Mikrofinanzorganisationen im Land lahm - unterst\u00fctzt von Pr\u00e4sident Daniel Ortega. Auch die rigiden Methoden der Geldeintreiber wurden schon vielfach angeprangert, etwa in Gerhard Klas' Buch \"Die Mikrofinanzindustrie. Die gro\u00dfe Illusion oder das Gesch\u00e4ft mit der Armut\". Und im vergangenen Jahr sorgte der ehemalige Insider der Mikrofinanzindustrie, Hugh Sinclair, mit einem Buch f\u00fcr Furore. Darin beschreibt er nicht nur die oft brutale Geldeintreibung, sondern auch, wie sich Banken und Anleger mittels hoher Zinsen an den Armen bereichern. \n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Im j\u00fcngsten Korruptionsskandal um Waffendeals mit Griechenland ist ein ehemaliger Repr\u00e4sentant des deutschen Konzerns Krauss-Maffei Wegmann verhaftet worden. Er soll laut einem Zeitungsbericht einen Top-Beamten mit 750.000 Euro f\u00fcr den Kauf von 24 Panzerhaubitzen geschmiert haben.\n\n\n\nAthen - Der Panzerkonzern streitet jede Beteiligung an Schmiergeldzahlungen ab - doch nun ist ein ehemaliger Repr\u00e4sentant von Krauss-Maffei Wegmann (KMW) in Griechenland verhaftet worden. Einem Bericht der staatlichen griechischen Nachrichtenagentur ANA zufolge handelt es sich um den Unternehmer Dimitris P., der um die Jahrtausendwende f\u00fcr den vor allem f\u00fcr seine \"Leopard 2\"-Panzer bekannten R\u00fcstungskonzern KMW gearbeitet habe.\n\nANZEIGE\nDie Verhaftung beruht demnach auf einer Aussage des ehemaligen Spitzenbeamten Antonios K., den griechische Ermittler Mitte Dezember festgenommen hatten. In der Zwischenzeit hat K. \u00fcbereinstimmenden Zeitungsberichten zufolge ein umfassendes Gest\u00e4ndnis abgelegt. Die Tageszeitung \"To Vima\" hat die Aussagen auf ihrer Website ver\u00f6ffentlicht. (Hier finden Sie Teil eins und zwei im PDF-Format.)\n\nDemnach soll der fr\u00fchere Leiter des Direktorats R\u00fcstung im Athener Verteidigungsministerium zugegeben haben, seit dem Jahr 1989 insgesamt 15 Millionen Euro an Schmiergeldern im Gegenzug f\u00fcr Waffendeals kassiert zu haben.\n\nAuch den ehemaligen KMW-Vertreter P. soll K. in der vergangenen Woche gegen\u00fcber den Strafverfolgern namentlich genannt haben. Demnach soll der inzwischen 78-j\u00e4hrige P. ihn mit 750.000 Euro f\u00fcr den Kauf von 24 Panzerhaubitzen vom Typ PZH2000 durch die griechische Armee geschmiert haben. Die Waffensysteme sollen den griechischen Staat im Jahr 2001 fast 200 Millionen Euro gekostet haben.\n\nDer Panzerhaubitzen-Deal steht auch auf einer Liste von Schmiergeldzahlungen an K., die ANA am Wochenende ver\u00f6ffentlicht hatte. Allerdings handelt es sich dabei bei weitem nicht um den spektakul\u00e4rsten Fall und auch nicht um den einzigen, bei dem es um Produkte von KMW geht. So soll K. etwa f\u00fcr die Lieferung von 170 \"Leopard 2\"-Panzern insgesamt 1,7 Millionen Euro erhalten haben.\n\nKMW selbst streitet die Vorw\u00fcrfe bislang deutlich ab. Der \"S\u00fcddeutschen Zeitung\" teilte der Konzern mit, man habe weder an K. noch an sonst jemanden \"Schmiergeld gezahlt oder zahlen lassen\". Das Unternehmen verpflichte alle Mitarbeiter und Gesch\u00e4ftspartner, sich strikt rechtm\u00e4\u00dfig zu verhalten.\n\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"In Griechenland zeichnet sich ein neuer R\u00fcstungsskandal ab. Laut \"S\u00fcddeutscher Zeitung\" hat ein ehemaliger Spitzenbeamter den Empfang von Schmiergeldern einger\u00e4umt. Ein Teil davon soll vom deutschen Konzern Krauss-Maffei Wegmann geflossen sein. Die Firma weist die Vorw\u00fcrfe zur\u00fcck.\n\nAthen - F\u00fcr den Verkauf von 170 Panzern vom Typ \"Leopard 2\" nach Griechenland soll der deutsche R\u00fcstungskonzern Krauss-Maffei Wegmann (KMW) Schmiergeld in Millionenh\u00f6he gezahlt haben. Das berichtet die \"S\u00fcddeutsche Zeitung\" unter Berufung auf Aussagen des ehemaligen Spitzenbeamten Antonios K. gegen\u00fcber der Staatsanwaltschaft.\n\nK., der im Verteidigungsministerium von 1992 bis 2002 das Direktorat R\u00fcstung leitete, war Mitte Dezember verhaftet worden, nachdem die Beh\u00f6rden auf Geheimkonten von ihm fast 14 Millionen Euro entdeckt hatten. Er legte dem Bericht zufolge kurz vor Weihnachten ein umfassendes Gest\u00e4ndnis ab. K. habe zugegeben, f\u00fcr Waffeneink\u00e4ufe aus Deutschland, Frankreich, Russland, den USA und Israel insgesamt acht Millionen Euro Schmiergeld kassiert zu haben.\n\nAllein f\u00fcr den Kauf der \"Leopard\"-Panzer habe er von einem griechischen KMW-Vertreter 1,7 Millionen Euro bekommen. Den Mittelsmann, der jetzt ebenfalls zu den Verd\u00e4chtigen z\u00e4hlt, nannte K. laut \"SZ\" mit Namen.\n\nKrauss-Maffei Wegmann teilte auf Anfrage der Zeitung mit, man habe weder an K. noch an sonst jemanden \"Schmiergeld gezahlt oder zahlen lassen\". Das Unternehmen verpflichte alle Mitarbeiter und Gesch\u00e4ftspartner, sich strikt rechtm\u00e4\u00dfig zu verhalten. Der Auftrag aus Griechenland sei sorgf\u00e4ltig \u00fcberwacht worden. Der Kaufvertrag datiere vom 20. M\u00e4rz 2003, Griechenland sei dabei nicht von K. vertreten worden.\n\nNach den Erkenntnissen der Athener Ermittler soll der ehemalige R\u00fcstungsdirektor allerdings zuvor f\u00fcr die Ausschreibung des Milliardenauftrags zust\u00e4ndig gewesen sein und so gro\u00dfen Einfluss auf die sp\u00e4tere Vergabe gehabt haben. Die 170 Panzer wurden Ende des vergangenen Jahrzehnts von KMW geliefert und sind inzwischen bis auf wenige zehn Millionen Euro bezahlt. KMW, das fr\u00fcher Kraus-Maffei hie\u00df, hat \u00fcber Jahrzehnte hinweg mehrere tausend \"Leopard\"-Panzer gebaut und in zahlreiche L\u00e4nder geliefert. In Griechenland war das Modell erst k\u00fcrzlich auf einer umstrittenen Milit\u00e4rparade zu sehen, in einem Einsatz genutzt wurde der \"Leopard\" dort noch nie.\n\nDurch Razzia bei Rheinmetall auf die Spur gekommen\n\nK. nannte dem Blatt zufolge bei seiner Vernehmung weitere Gesch\u00e4fte mit deutschen Firmen, f\u00fcr die er Schmiergeld bekommen habe. Es sei dabei um die Modernisierung von U-Booten der \"Poseidon\"-Klasse durch die Unternehmen Rheinmetall und Atlas sowie um das Flugabwehrsystem Asrad von Rheinmetall gegangen. \n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Der t\u00fcrkische Premier Erdogan gilt als Architekt des Aufschwungs. Doch der Korruptionsskandal ersch\u00fcttert das Vertrauen der Finanzm\u00e4rkte, die Lira sank auf den niedrigsten bisher verzeichneten Stand. Die Regierungspartei AKP will nun kritische Mitglieder ausschlie\u00dfen.\n\nIstanbul - Die Korruptionsvorw\u00fcrfe gegen Mitglieder der t\u00fcrkischen Regierung sorgen auch unter Investoren f\u00fcr Unruhe: Die t\u00fcrkische Lira rutschte am Freitag auf ein Rekordtief. Zeitweise mussten f\u00fcr einen US-Dollar 2,1761 t\u00fcrkische Lira gezahlt werden - so viel wie noch nie. Au\u00dfer der Landesw\u00e4hrung gerieten auch t\u00fcrkische Staatsanleihen und Aktien unter Verkaufsdruck, weil sich ausl\u00e4ndische Investoren zum Teil aus dem Markt verabschiedeten.\n\nBei den richtungsweisenden Staatsanleihen mit zehnj\u00e4hriger Laufzeit stieg der Zinssatz im Vormittagshandel um 0,46 Prozent auf 10,27 Prozent. Zuvor hatte die Rendite mit 10,33 Prozent bereits den h\u00f6chsten Stand seit 2010 erreicht.\n\nSeit zehn Tagen ersch\u00fcttern die T\u00fcrkei Ermittlungen gegen Mitglieder der Regierung von Recep Tayyip Erdogan. Dabei geht es unter anderem um mutma\u00dfliche Schmiergeldzahlungen, mit denen Sanktionen gegen Iran unterlaufen und illegale Baugenehmigungen erteilt worden sein sollen. In diesem Zusammenhang wurden die S\u00f6hne zweier Minister festgenommen, die daraufhin zur\u00fccktraten. Insgesamt tauschte Erdogan zehn von 26 Kabinettsmitgliedern aus, seinen eigenen R\u00fccktritt lehnt er jedoch ab.\n\nDer Skandal ist auch deshalb f\u00fcr Erdogan \u00e4u\u00dferst heikel, weil er bislang als Architekt des Aufschwungs in der T\u00fcrkei galt. \"Die j\u00fcngsten Meldungen unterminieren die Fassade der Wirtschaftskompetenz der Regierung\", sagte der US-Anlagestratege Michael Shaoul von Marketfield Asset Management.\n\nR\u00fccktrittsforderungen an Erdogan waren auch aus den eigenen Reihen gekommen, unter anderem von Umweltminister Erdogan Bayraktar, dessen Sohn zu den Festgenommenen z\u00e4hlt. Auf die interne Kritik reagierte die Regierungspartei AKP nun mit Parteiausschlussverfahren gegen drei kritische Abgeordnete. Dem bisherigen Kulturminister Ertugrul G\u00fcnay sowie den Abgeordneten Erdal Kalkan und Haluk \u00d6zdalga werde vorgeworfen, Partei und Regierung mit ihren Bemerkungen geschadet zu haben, berichteten t\u00fcrkische Medien am Freitag.\n\n\u00d6zdalga hatte im Korruptionsskandal an Pr\u00e4sident Abdullah G\u00fcl appelliert, sich in die Krise einzuschalten. Kalkan kam dem Ausschluss zuvor, indem er \u00fcber Twitter seinen Austritt aus der AKP erkl\u00e4rte. \"Unser Volk ist nicht dumm\", schrieb er. \n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Die Kritik an der deutschen Exportst\u00e4rke k\u00f6nnte sich im kommenden Jahr noch versch\u00e4rfen. Die Wirtschaft rechnet einem Zeitungsbericht zufolge f\u00fcr 2014 mit einem neuen Rekord. Die Ausfuhren sollen dabei mit vier Prozent deutlich st\u00e4rker zulegen als die Gesamtwirtschaft.\n\n\n\nBerlin\/Wiesbaden - Die deutsche Wirtschaft geht davon aus, im kommenden Jahr einen neuen Exportrekord aufzustellen. Der Deutsche Industrie- und Handelskammertag (DIHK) erwartet f\u00fcr 2014 einen Exportumsatz von 1,45 Billionen Euro, berichtet die \"Bild\"-Zeitung.\n\n\u00dcberraschender als eine neue H\u00f6chstmarke f\u00fcr den Wert der Ausfuhren an sich ist die enorme Steigerungsrate, die sich aus der Prognose des Wirtschaftsverbands ergibt. Sie entspricht einem Plus von mehr als vier Prozent im Vergleich zu 2013 - und liegt damit deutlich \u00fcber den Erwartungen f\u00fcr das Wirtschaftswachstum insgesamt. Die Bundesregierung sagt f\u00fcr 2014 ein Plus von 1,7 Prozent voraus.\n\nDamit d\u00fcrfte die internationale Kritik an der deutschen Exportst\u00e4rke kaum leiser werden. Der \u00dcberschuss bei den Ausfuhren schw\u00e4che die Krisenl\u00e4nder der Euro-Zone zu stark, monieren \u00d6konomen. Zudem werde der Konsum deutscher G\u00fcter im Ausland oft durch Schulden finanziert. Beides schade den ohnehin hoch verschuldeten L\u00e4ndern im S\u00fcden Europas.\n\nIm November hatte die EU-Kommission eine Untersuchung der hohen Handelsbilanz\u00fcbersch\u00fcsse der Bundesrepublik gestartet. Sie will \u00fcberpr\u00fcfen, ob Deutschland gegen EU-Regeln verst\u00f6\u00dft. Denn eigentlich darf der Au\u00dfenhandels\u00fcberschuss eines Landes im Durchschnitt von drei Jahren nicht bei mehr als sechs Prozent liegen. Deutschlands Exportplus \u00fcbersteigt jedoch seit 2006 diesen Wert.\n\nDer DIHK selbst sieht den erwarteten Exportrekord dagegen aus einer rein bundesrepublikanischen Perspektive ausschlie\u00dflich positiv: \"Das sichert Jobs in Deutschland\", sagte Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer Martin Wansleben der Zeitung. Jeder dritte Besch\u00e4ftigte arbeite mittlerweile f\u00fcr den Export.\n\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Unter den 100 Konzernen mit dem h\u00f6chsten B\u00f6rsenwert finden sich sechs deutsche Unternehmen - angef\u00fchrt von Volkswagen. Doch die Studie einer Unternehmensberatung zeigt auch: Die Vorherrschaft der USA ist ungebrochen.\n\n\n\nHamburg - Apple, Exxon, Google und Co. beherrschen nach wie vor die globalen B\u00f6rsen - aber das Gewicht Deutschlands unter den teuersten Firmen der Welt nimmt allm\u00e4hlich zu. Das geht aus einer Analyse der Unternehmensberatung EY (fr\u00fcher Ernst & Young) in Stuttgart hervor. Demnach finden sich unter den 100 Firmen mit dem h\u00f6chsten B\u00f6rsenwert immerhin sechs aus Deutschland, nach f\u00fcnf beziehungsweise vier in den beiden Vorjahren. Aktuell liegt Deutschland damit auf Rang vier hinter den USA (47 Unternehmen), Gro\u00dfbritannien (11) und China\/Hongkong (9).\n\nDie h\u00f6chstbewerteten deutschen Unternehmen (Stichtag: 19.12.2013) sind den Angaben zufolge Volkswagen (122,5 Milliarden US-Dollar, Platz 51), Siemens (117,2 Milliarden Dollar, Platz 53) sowie Bayer (112 Milliarden Dollar, Platz 58). Weitere Mitglieder der Top 100 sind SAP (Platz 63), BASF (Platz 76) und Daimler (Platz 88).\n\n\"Der Standort Deutschland meldet sich an den Weltb\u00f6rsen zur\u00fcck\", kommentierte EY-Partner Thomas Harms die Ergebnisse der Untersuchung. \"Obwohl die Schulden- und Konjunkturkrise die deutschen Konzerne im abgelaufenen Jahr gebremst hat, konnten die deutschen Top-Konzerne insgesamt gute Ergebnisse erzielen und ihre Attraktivit\u00e4t f\u00fcr Investoren steigern.\"\n\nInnerhalb eines Jahres h\u00e4tten die sechs teuersten deutschen Unternehmen ihren B\u00f6rsenwert insgesamt um 23 Prozent auf 637 Milliarden Dollar gesteigert. Im gleichen Zeitraum sei der B\u00f6rsenwert der 100 teuersten Unternehmen der Welt um 15 Prozent auf aktuell rund 14,8 Billionen Dollar geklettert.\n\nZum Vergleich: Die Top Ten der teuersten Unternehmen kommen allesamt aus den USA, angef\u00fchrt von Apple mit einem B\u00f6rsenwert von 489,9 Milliarden Dollar. Dahinter rangieren der \u00d6lriese Exxon (434,4 Milliarden Dollar), der Internetkonzern Google (362,9 Milliarden Dollar) sowie Microsoft (302,6 Milliarden Dollar) und Warren Buffetts Investmentholding Berkshire Hathaway (287 Milliarden Dollar).\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Bei Zara Home riecht es blumig - sehr blumig. Liegt es an den Gestecken mit Holunderbl\u00fcten, die \u00fcberall herumstehen? Nein, es ist eher ein Lavendel-Odeur, der mir in die Nase steigt, mit einer Kopfnote von Lemongrass. Der Holunder ist aus Plastik.\n\nEin Gespenst geht um im Einzelhandel - und es riecht komisch. Eine wachsende Zahl von Gesch\u00e4ften beduftet ihre R\u00e4umlichkeiten. Am ber\u00fcchtigtsten sind die Gesch\u00e4fte von Abercrombie & Fitch, deren Duftwolken ganze Einkaufsstra\u00dfen verpesten, aber viele andere haben inzwischen nachgezogen.\n\nSelbst wenn einem kein olfaktorischer Orkan entgegenweht, wurde meist etwas gemacht. Experten unterscheiden zwischen bewussten und unbewussten Ladenparf\u00fcms. Die M\u00fcnchner BMW-Welt beispielsweise verwendet einen unbewussten Duft, er ist so dezent, dass ihn die Besucher nicht wahrnehmen. Die Hotelkette Le Meridien setzt eine Kreation namens LM01 ein, die nach Zedernholz und Zigarren riecht; im Sheraton kommt eine Mischung aus Feige, Bergamotte und Jasmin zum Einsatz.\n\nVielfrequentierte Orte ein bisschen zu parf\u00fcmieren, ergibt m\u00f6glicherweise Sinn, weil Menschen, nun ja, stinken. Aber der eigentliche Grund daf\u00fcr, dass Unternehmen uns andauernd etwas auf die Nase geben, ist ein anderer: Sie glauben, dass Raumbeduftung den Umsatz steigert.\n\nDie Dufttheorie stinkt zum Himmel\n\nDiese Theorie wird inzwischen \u00fcberall munter in die Praxis umgesetzt - stichhaltige Beweise, dass dieses simple Stimulus-Response-Schema tats\u00e4chlich funktioniert, gibt es jedoch kaum. Shopping-Parf\u00fcms basieren, wie so vieles im Marketing, nicht auf Wissenschaft, sondern auf Wunschvorstellungen.\n\nMan muss dem Konsum\u00e4ffchen nur ein bisschen Fresienduft in die Nase spr\u00fchen - und schon geht es einkaufen? Wohl kaum. Laut Hanns Hatt, Duftexperte und Professor f\u00fcr Zellphysiologie, gibt es nicht allzu viele Studien, die die Umsatzhypothese st\u00fctzen.\n\nUnbestritten ist, dass D\u00fcfte irgendetwas mit uns anstellen. Sie wirken aufs limbische System und den Hippocampus, vermutlich machen sie sogar ganz au\u00dfergew\u00f6hnliche Dinge mit uns. Vielleicht verf\u00fchren sie uns zu Sex oder wirken auf unsere Tr\u00e4ume. Aber lassen sie uns auch viel zu enge, verwaschene Polohemden mit h\u00e4sslichen Aufn\u00e4hern kaufen?\n\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"EADS streicht Tausende Jobs in der Verteidigungssparte, auch andere R\u00fcstungsfirmen stehen unter Druck. Jetzt ruft die Branche nach staatlicher Hilfe. Doch ein Faktencheck zeigt: Die Argumente der Waffen-Lobby z\u00fcnden nicht. Der Schrumpfkurs ist \u00fcberf\u00e4llig. \n\nHamburg - Am EADS-Standort Manching brachte der IG-Metall-Bezirksleiter J\u00fcrgen Wechsler k\u00fcrzlich eine interessante These ins Spiel: \"Warum sind eigentlich Banken systemrelevant und werden gest\u00fctzt?\", fragte er bei einer Protestkundgebung. \"Warum gilt das nicht f\u00fcr die Luft- und Raumfahrtindustrie?\"\n\nDer derzeit von EADS geplante Stellenabbau trifft vor allem die R\u00fcstungssparte. Und den gr\u00f6\u00dften Teil ihrer Produkte stellen R\u00fcstungsproduzenten wie EADS immer noch in und f\u00fcr Europa her. Hier sorgen sie der Branche zufolge f\u00fcr Innovationen, sichern Arbeitspl\u00e4tze und milit\u00e4rische Unabh\u00e4ngigkeit. Hat Wechsler also recht? Ist EADS so systemrelevant wie die Deutsche Bank? Die wichtigsten Argumente im Faktencheck:\n\nDie R\u00fcstungsbranche ist ein Krisenopfer\n\nDer Vergleich mit Banken deutet es an: Die R\u00fcstungsbranche sieht sich als Opfer der Staatsschuldenkrise, wegen der viele westliche Staaten ihre Verteidigungshaushalte k\u00fcrzen. Doch die Probleme fingen viel fr\u00fcher an. Mit dem Ende des Kalten Krieges verlor ein gro\u00dfer Teil der Branche ihre Berechtigung. \"Viele unserer Unternehmen haben seit 1990 schon einen Anpassungsprozess durchlaufen\", sagt Georg Wilhelm Adamowitsch, Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Bundesverbandes der Deutschen Sicherheits- und Verteidigungsindustrie (BDSV). Bei EADS aber verhinderte staatlicher Einfluss lange einen radikaleren Umbau.\n\nDas Schrumpfen der Branche folgt also einer erfreulichen Entwicklung: Dass sich Europa, wie Adamowitsch sagt, \"seit dem Zweiten Weltkrieg zu einer Insel des Friedens entwickelt\" hat. Nun will EADS-Chef Thomas Enders \"dringend den Zugang zu internationalen Kunden verbessern und Wachstumsm\u00e4rkte erschlie\u00dfen\". Sprich: Mehr R\u00fcstungsexporte sollen den Nachfrageeinbruch in Europa ausgleichen. Der ebenfalls angeschlagene Panzerbauer Rheinmetall steigt sogar ins \u00d6lgesch\u00e4ft ein, um sich so Zugang zu Kunden in S\u00fcdamerika, Mittlerem Osten und Afrika zu sichern.\n\nDoch schon jetzt ist Deutschland der weltweit drittgr\u00f6\u00dfte Waffenexporteur. Das Wachstum au\u00dferhalb Europas ist oft problematisch, wie die Diskussion um m\u00f6gliche Panzerlieferungen ins autokratisch regierte Saudi-Arabien zeigt. Zudem gilt: Laut den R\u00fcstungsexportrichtlinien der Bundesregierung d\u00fcrfen Lieferungen in L\u00e4nder au\u00dferhalb von EU und Nato ausdr\u00fccklich \"nicht zum Aufbau zus\u00e4tzlicher, exportspezifischer Kapazit\u00e4ten f\u00fchren\".\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Hunderte staatliche Krankenh\u00e4user in Deutschland d\u00fcrfen weiter Finanzzusch\u00fcsse von den Kommunen bekommen. Das entschied das Landgericht T\u00fcbingen in einem Musterprozess privater Klinikbetreiber. Gegen das Urteil k\u00f6nnen sie Berufung einlegen.\n\nT\u00fcbingen\/Calw - St\u00e4dte und Kreise d\u00fcrfen kommunale Krankenh\u00e4user weiter finanziell unterst\u00fctzen. Das Landgericht T\u00fcbingen hatte in einer am Montag ver\u00f6ffentlichten Entscheidung keine Einw\u00e4nde gegen diese bundesweit bei Hunderten Kliniken \u00fcblichen Subventionen. Damit ist eine Musterklage der privaten Klinikbetreiber in erster Instanz gescheitert.\n\nDer Bundesverband Deutscher Privatkliniken (BDPK) hat in dem Musterverfahren den Kreis Calw verklagt. Denn w\u00e4hrend jede zweite bis dritte \u00f6ffentliche Klinik regelm\u00e4\u00dfig Zusch\u00fcsse aus Steuermitteln bekommt, m\u00fcssen die privaten Betreiber ohne solche Finanzspritzen auskommen. F\u00fcr den BDPK ist das ein Versto\u00df gegen das EU-Wettbewerbsrecht.\n\nEs gehe um Gerechtigkeit und Chancengleichheit, argumentieren die Privatkliniken. Der Interessenverband kommunaler Krankenh\u00e4user (IVKK) ist hingegen \u00fcberzeugt, dass es den Privaten nur um Umsatz und Profit gehe. Die Klage sei ein Versuch, das Gesundheitswesen immer st\u00e4rker zu kommerzialisieren, sagte Verbandschef Bernhard Ziegler. F\u00fcr ihn sind die Finanzspritzen f\u00fcr die \u00f6ffentlichen Kliniken unerl\u00e4sslich, damit die B\u00fcrger auch in d\u00fcnn besiedelten Regionen wie dem Kreis Calw eine Klinik in der N\u00e4he haben.\n\nKrankenh\u00e4user Teil der \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge\n\nVor Gericht spielten solche gesundheitspolitischen Grundsatzfragen keine Rolle. F\u00fcr die 5. Zivilkammer in T\u00fcbingen ging es allein um die Frage, ob Krankenh\u00e4user ganz normale Wirtschaftsbetriebe sind oder nicht. Nach \u00dcberzeugung der Richter sind sie das nicht. Der Kreis sei zum Wohle seiner B\u00fcrger verpflichtet, die Kliniken zu betreiben. W\u00e4hrend sich ein privater Betreiber von einem unrentablen Krankenhaus trennen k\u00f6nne, habe der Kreis diese M\u00f6glichkeit nicht. Deshalb handele es sich bei staatlichen Zusch\u00fcssen nicht um eine verbotene Wettbewerbsverzerrung.\n\nDer IVKK begr\u00fc\u00dfte das Urteil, der unterlegene Verband der Privatkliniken zeigte sich entt\u00e4uscht. \"Wir halten an unserer Rechtsauffassung fest und sehen in den Subventionen rechtswidrige Beihilfen, die den Wettbewerb verzerren\", sagte Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer Thomas Bublitz.\n\nOb der Verband weitere rechtliche Schritte einleiten wird, wollte er noch nicht sagen. Der Vorsitzende Richter in dem T\u00fcbinger Prozess hatte allerdings gesagt, aus den Schrifts\u00e4tzen gehe hervor, dass den Privatkliniken an einem grunds\u00e4tzlichen Urteil in h\u00f6chster Instanz gelegen sei.\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Der juristische Streit um einen Aromastoff zwischen dem Schokoladenhersteller Ritter und der Stiftung Warentest wird erst im kommenden Jahr entschieden. Das M\u00fcnchner Landgericht hat das Urteil in dem Prozess auf Januar verschoben. Zuvor hatten die Kontrahenten einen Vergleich abgelehnt.\n\n\n\nM\u00fcnchen - Keine schnelle Entscheidung im Schokoladenprozess: Im Rechtsstreit zwischen dem Schokoladenhersteller Ritter und der Stiftung Warentest wird erst im kommenden Jahr ein Urteil gesprochen. Das M\u00fcnchner Landgericht verschob am Montag den urspr\u00fcnglich f\u00fcr den Nachmittag geplanten Verhandlungstermin auf den 13. Januar. Dann soll dem Gericht zufolge auch die Entscheidung verk\u00fcndet werden.\n\nBereits am Freitag hatten die Richter neun Stunden verhandelt. Den Kontrahenten hatten sie dringend zu einem Vergleich geraten, Ritter und Stiftung Warentest lehnten dies aber ab. Der Streitwert des Verfahrens liegt bei 500.000 Euro.\n\nDie Stiftung Warentest geht in dem Prozess gegen eine einstweilige Verf\u00fcgung vor, die Ritter Ende November durchgesetzt hatte. Seitdem d\u00fcrfen die Tester nicht mehr behaupten, in den \"Ritter Sport\"-Schokoladentafeln sei chemisch hergestelltes Aroma beigemischt, obwohl auf der Verpackung lediglich \"nat\u00fcrliches Aroma\" deklariert ist.\n\nSo hatte es die Stiftung in der Dezember-Ausgabe des \"Test\"-Magazins behauptet und der \"Ritter Sport\"-Schokolade die Testnote \"mangelhaft\" verpasst. Ritter hingegen hat das bisher stets zur\u00fcckgewiesen und darauf bestanden, ausschlie\u00dflich einen aus Pflanzen gewonnenen nat\u00fcrlichen Aromastoff zu benutzen. Dabei beruft sich Ritter auf eine Garantieerkl\u00e4rung des Aromenherstellers Symrise.\n\nKonkret geht es um den Aromastoff Piperonal. Dieser kann nat\u00fcrlich gewonnen, aber auch chemisch hergestellt werden. Auch die Lebensmittel\u00fcberwachung des Landkreises Holzminden - dort sitzt der Aromenhersteller Symrise - l\u00e4sst den umstrittenen Stoff derzeit untersuchen.\n\nAllerdings ist Piperonal auch nach Aussagen von Verbrauchersch\u00fctzern prinzipiell unbedenklich, unabh\u00e4ngig von der Herstellungsweise. Eine Gesundheitssch\u00e4digung sei nicht zu bef\u00fcrchten, sagte Hedi Grunewald von der Verbraucherzentrale Niedersachsen.\n\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Um Geld zu sparen, heizen viele Griechen mit Holz - und versch\u00e4rfen so den Smog in den St\u00e4dten. Jetzt reagiert die Regierung: Bed\u00fcrftige bekommen Strom f\u00fcr Elektroheizungen geschenkt.\n\nAthen - Griechenlands Regierung hat eine ungew\u00f6hnliche Ma\u00dfnahme beschlossen: Die mehrheitlich staatlich kontrollierte Elektrizit\u00e4tsgesellschaft soll Strom f\u00fcr kurze Zeit kostenlos an Menschen abgeben, die arbeitslos sind oder sehr wenig verdienen - und zwar immer dann, wenn erh\u00f6hte Werte von Staubpartikeln in der Luft gemessen werden. Eine entsprechende Verordnung hatte das Umweltministerium in Athen in der vergangenen Woche angek\u00fcndigt, ab sofort tritt sie in Kraft.\n\nDemnach haben alle Familien mit einem Jahreseinkommen von weniger als 12.000 Euro Anspruch. Mit jedem Kind steigt diese Grenze um 3000 Euro. Den kostenlosen Strom erhalten die Bed\u00fcrftigen am Tag, an dem zu hohe Staubbelastungen gemessen werden, und am darauffolgenden Tag. Die zust\u00e4ndigen Minister hatten der Regierung zufolge die entsprechenden Verordnungen am Wochenende nach den bedrohlichen Entwicklungen unterzeichnet.\n\nSo sollen die Bed\u00fcrftigen an kalten Tagen elektrische Heizungen einsetzen k\u00f6nnen - statt Holz zu verbrennen. Bisher heizen viele Griechen aus purer Not mit Holz, deshalb hat die Luftverschmutzung zuletzt in fast allen St\u00e4dten bedrohliche Ausma\u00dfe angenommen, auch am vergangenen Wochenende. Gesundheitsminister Adonis Georgiades warnte \u00f6ffentlich vor den gef\u00e4hrlichen Folgen.\n\nBedrohung besonders f\u00fcr Kinder und chronisch Kranke\n\nIm Zentrum Athens und in den n\u00f6rdlichen Vororten wurden laut Umweltministerium alarmierende Werte von mehr als hundert Mikrogramm Staubpartikeln pro Kubikmeter gemessen. Vielerorts gab es bei\u00dfenden Geruch, Rauchschwaden lagen \u00fcber Wohngebieten. Viele Menschen klagten \u00fcber tr\u00e4nende Augen und Brennen im Hals.\n\nDas Gesundheitsministerium rief alle B\u00fcrger mit kardiologischen und Atemwegsproblemen auf, m\u00f6glichst zu Hause zu bleiben. Das Ph\u00e4nomen habe bedrohliche Dimensionen angenommen, besonders f\u00fcr Kinder und chronisch Kranke, teilte die \u00c4rztekammer in Athen mit.\n\nZumindest die Luftbelastung durch Autos k\u00f6nnte sich in Griechenland bald leicht verringern. Denn Tausende Autofahrer melden vor dem Jahreswechsel ihre Fahrzeuge ab, weil sie die Kfz-Steuern f\u00fcr 2014 nicht bezahlen k\u00f6nnen. \"Wir haben bislang etwa 70.000 R\u00fcckgaben\", sagte ein Vertreter des Finanzministeriums mit Blick auf das gesamte Jahr 2013.\n\n"},{"category":"wirtschaft","text":"Die Stimmung ist bestens, die Kauflaune gut, die Unternehmen investieren: 2014 k\u00f6nnte ein gutes Jahr f\u00fcr Deutschland werden. Krisen? Das sind Probleme anderer L\u00e4nder. Doch die Risiken f\u00fcr die Bundesrepublik sind gro\u00df.\n\nLehnen Sie sich zur\u00fcck und genie\u00dfen Sie die Fahrt! Das Deutschland-Wunder geht weiter, scheinbar unaufhaltsam. 2014 nimmt der Aufschwung noch mal richtig Fahrt auf. P\u00fcnktlich zu Weihnachten sagt der manager-magazin-Konjunktur-Indikator 2,8 Prozent Wachstum voraus. Andere Prognosen sind nicht ganz so optimistisch. Aber \u00fcber die Richtung herrscht Einigkeit: aufw\u00e4rts!\n\nDie Stimmung ist penetrant gut. Schon 2013 gaben sich B\u00fcrger \u00e4u\u00dferst zufrieden mit der Gegenwart (weshalb sie Angela Merkel wiederw\u00e4hlten). Das kommende Jahr soll noch besser werden. Die Kauflust ist so gro\u00df wie seit sieben Jahren nicht mehr. Auch die Unternehmen investieren endlich wieder mehr, wenn auch immer noch weniger als vor der Krise. Krise? Das sind die Probleme der anderen. In Deutschland sind Kredite so billig wie nie zuvor. Selten war es so leicht, frisches Geld von der Bank zu bekommen. Die Immobilienm\u00e4rkte boomen. Blasenhafte Preissteigerungen sind erkennbar.\n\nDie Deutschen - sie sind zu Weihnachten 2013 eine relativ unbeschwerte Nation. 82 Prozent halten die Wirtschaftslage f\u00fcr gut, wie soeben die neue Eurobarometer-Umfrage ermittelt hat. Kaum jemand rechnet mit einer Verschlechterung im kommenden Jahr. Das gr\u00f6\u00dfte wahrgenommene Problem im Lande ist die Inflation. Nicht gerade eine gravierende Sorge angesichts von Preissteigerungsraten von zuletzt gerade mal 1,3 Prozent.\n\nEntsprechend lassen sich die Bundesb\u00fcrger jetzt regieren: von einer Administration Merkel III, die nichts anderes zum Programm erhoben hat, als das Bestehende zu bewahren. Und die dabei die historische Verantwortung verkennt, die die deutsche Bl\u00fcte inmitten des Krisenget\u00fcmmels mit sich bringt.\n\nDas boomende Deutschland und seine Kanzlerin haben keineswegs gro\u00dfe Ziele. Der \"z\u00f6gernde Hegemon\" (\"The Economist\") entwickelt keine weitreichenden Ideen f\u00fcr Europa. Er k\u00fcmmert sich nicht darum, die innerlich zerrissenen Krisennationen in der Nachbarschaft zu befrieden.\n\nDie Selbstbeschr\u00e4nkung Deutschlands ist durchaus gef\u00e4hrlich. Kaum eine reiche Nation ist \u00f6konomisch so abh\u00e4ngig von der Weltwirtschaft und f\u00fchlt sich dabei so wenig zust\u00e4ndig f\u00fcr globale Entwicklungen. Selbstbezogen bleibt der deutsche Horizont verengt aufs National\u00f6konomische.\n\nDabei ist die Lage da drau\u00dfen keineswegs ruhig. Eine Auswahl der Risiken 2014:\n\nAm 1. Februar wird Janet Yellen Chefin der m\u00e4chtigsten Notenbank der Welt, der amerikanischen Federal Reserve. Der angek\u00fcndigte Ausstieg aus dem Programm zum Schuldenankauf l\u00e4sst schon jetzt die Finanzm\u00e4rkte von Indien bis Brasilien erzittern. Besonders anf\u00e4llig: die T\u00fcrkei, Europas Nachbar im S\u00fcdosten. Auch in China greift immer wieder am Geldmarkt Panik um sich, wie vorige Woche wieder mal zu beobachten war. Deutschlands wichtigsten Exportm\u00e4rkten steht ein raues Jahr bevor.\n\nAb Fr\u00fchjahr beginnt die Europ\u00e4ische Zentralbank (EZB), die Bankbilanzen zu durchleuchten und Stresstests durchzuf\u00fchren. Das ist nicht ungef\u00e4hrlich: Sollten dabei gro\u00dfe Banken ins Wanken geraten, drohen Domino-Effekte. Denn bis dahin gibt es keine funktionsf\u00e4hige Bankenunion. Europas Staatsschuldenkrise k\u00f6nnte zur\u00fcckkehren - weshalb bereits \u00fcber einen massiven Ankauf von Staatsanleihen durch die EZB spekuliert wird. \n"},{"category":"sport","text":"Der Japaner Noriaki Kasai ist ein Skisprung-Ph\u00e4nomen. Dutzende Male ist er bei bei Weltmeisterschaften und Olympia gestartet, hat mehr als zwei Jahrzehnte Weltcup-Erfahrung. Ans Aufh\u00f6ren denkt der 41-J\u00e4hrige noch lange nicht, bei der Vierschanzentournee ist er sogar Mitfavorit. \n\nHamburg - Schenkt man den Buchmachern Glauben, steht bereits nach dem ersten Auftaktspringen der 62. Vierschanzentournee fest: Den Sieg werden der Pole Kamil Stoch und Titelverteidiger Gregor Schlierenzauer aus \u00d6sterreich unter sich ausmachen. Auch dem Norweger Anders Bardal, Schlierenzauers Landsmann Thomas Morgenstern und dem Schweizer Simon Ammann werden gute Chancen zugeschrieben, verwunderlich ist das aufgrund ihrer derzeitigen Leistungen nicht.\n\nF\u00fcr \u00dcberraschung sorgt in den Wettannahmestellen ein anderer, einer, der vor 22 Jahren zum ersten Mal Skiflug-Weltmeister wurde und im Februar 2004 seinen letzten Weltcup gewann: Noriaki Kasai. Der Japaner ist heute 41 Jahre alt, und mit einer Quote von 8:1 geh\u00f6rt er pl\u00f6tzlich wieder zum Favoritenkreis der Tournee. \n\nDen Ausschlag f\u00fcr den neuerlichen Aufstieg in die Top Ten hatte Kasais Vorstellung bei der Auftaktqualifikation in Oberstdorf gegeben, als er mit 135 Metern sogar weiter gesprungen war als der Tagesbeste Bardal. Den Wettkampfdurchgang schloss er als guter Sechster ab, vor all den vielversprechenden Talenten aus Deutschland oder Skandinavien. \"Es ist faszinierend, dass es einem wie Kasai gelingt, die Grenzen im Kopf total zu verschieben\", sagt der deutsche Bundestrainer Werner Schuster: \"Es ist nicht auszuschlie\u00dfen, dass er noch ein Springen gewinnt.\" Den n\u00e4chsten Versuch wird Kasai beim Neujahrsspringen in Garmisch-Partenkirchen (ab 14 Uhr, Liveticker SPIEGEL ONLINE) unternehmen.\n\n\"Ich bin immer noch jung\"\n\n15 Weltcup-Siege hat Kasai bislang auf seinem Konto, und auch wenn seit seinem letzten Erfolg fast ein Jahrzehnt vergangen ist, trauen ihm die Experten bei dieser Tournee tats\u00e4chlich noch einmal etwas zu. Vor allem an Neujahr gilt Kasai als ernsthafter Kandidat, zweimal triumphierte er schon in Garmisch-Partenkirchen, 1993 und 2001.\n\n\n"},{"category":"sport","text":"Michael van Gerwen hat in einem packenden Viertelfinale bei der Darts-WM Mark Webster besiegt und ist ins Halbfinale eingezogen. Dort trifft \"Mighty Mike\" auf Adrian Lewis, der sich gegen James Wade durchsetzte.\n\nHamburg - Der Favorit hat sich durchgesetzt: Michael van Gerwen hat im Viertelfinale der Darts-WM in London 5:3 gegen Mark Webster gewonnen. In einem hochklassigen Match war van Gerwen \u00fcber weite Strecken \u00fcberlegen, erlaubte sich aber auch eine kleine Schw\u00e4chephase.\n\nDer Niederl\u00e4nder startete eindrucksvoll ins Match und entschied den ersten Satz glatt mit 3:0 Legs f\u00fcr sich. Dabei checkte \"Mighty Mike\" gleich dreimal Punktzahlen \u00fcber 100 aus (121,124 und 139). Webster wirkte sichtlich beeindruckt und hatte van Gerwen auch im zweiten Satz nur wenig entgegenzusetzen, konnte beim 1:3 aber zumindest ein Leg f\u00fcr sich entscheiden.\n\nIm dritten Durchgang fand Webster besser ins Spiel, musste aber auch diesen verloren geben (2:3). Im vierten Satz lie\u00df van Gerwen etwas nach. Webster nutze die kleine Schw\u00e4chephase des Favoriten, um auf 1:3 zu verk\u00fcrzen. Wer nun auf die Wende zugunsten des Walisers gehofft hatte, wurde zun\u00e4chst entt\u00e4uscht. \"Mighty Mike\" antwortete mit einem 3:0 und baute damit seine F\u00fchrung auf 4:1 nach S\u00e4tzen aus.\n\nMark \"The Spider\" Webster steckte trotzdem nicht auf. Einem 3:2 im sechsten Satz, lie\u00df er im siebten ein glattes 3:0 folgen und verk\u00fcrzte damit auf 3:4. Am Ende konnte er sein Aus und das Weiterkommen von van Gerwen aber nicht verhindern. Mit Bull's Eye, und Tops checkte \"Mighty Mike\" im vierten Leg des achten Satzes zum Matchgewinn aus.\n\n\n"},{"category":"sport","text":"Die politisch umstrittene \"Quenelle\"-Geste von Nicolas Anelka sorgte f\u00fcr einen Eklat in Frankreich. Der Fu\u00dfballer bezichtigt die Medien der Irref\u00fchrung. Auf Twitter rechtfertigt er sich: Alles sei nur eine Hommage an seinen Freund, den Komiker Dieudonn\u00e9. Der jedoch ist bekennender Antisemit.\n\ntotale Verantwortung f\u00fcr meine Geste\", so schloss der ehemalige franz\u00f6sische Nationalspieler am Sonntagnachmittag eine Reihe von Tweets ab, mit denen er sich zu dem Eklat \u00e4u\u00dferte, den seine als \"Quenelle\" bekannte Geste am Samstag in den franz\u00f6sischen Medien provoziert hatte.\n\n\"Bedeutung der Quenelle: gegen das System. Ich wei\u00df nicht, wie einem dabei ein religi\u00f6ses Wort in den Sinn kommen kann\", twitterte Anelka sinngem\u00e4\u00df und spielt auf die heikle Verkn\u00fcpfung der Protestgeste mit antisemitischem Gedankengut an. Damit habe er nichts zu tun, so Anelka, seine Geb\u00e4rde sei lediglich eine spezielle Hommage an seinen Freund, den popul\u00e4ren franz\u00f6sischen Komiker Dieudonn\u00e9 M'bala M'bala gewesen, alles andere eine mutwillige Verdrehung der Medien und jener Politiker, die von der systemkritischen Bedeutung der \"Quenelle\" ablenken wollten. Der 34-j\u00e4hrige St\u00fcrmer des britischen Clubs West Bromwich Albion, der 69 Mal f\u00fcr Frankreichs Nationalteam auflief, verlange daher von seinen Lesern, \"sich nicht von den Medien in die Irre f\u00fchren zu lassen\". \n\nProblem nur: Dieudonn\u00e9 ist nicht nur ein bekannter Comedian, er ist auch bekennender Antisemit, der die von ihm etablierte, zun\u00e4chst nur ver\u00e4chtlich gemeinte \"Quenelle\" vor einigen Jahren in einen eindeutig antizionistischen Zusammenhang setzte. Der mehrfach wegen rassistischer und diffamierender \u00c4u\u00dferungen verurteilte Komiker bedankte sich - ebenfalls auf Twitter - bei seinem prominenten Fan: \"Gro\u00dfartig! Und danke f\u00fcr Deine R\u00fcckendeckung!\"\n\n"},{"category":"sport","text":"Der FC Arsenal ist an die Tabellenspitze der englischen Premier League zur\u00fcckgekehrt. Gegen Newcastle United m\u00fchten sich die \"Gunners\" zu einem knappen Sieg - ohne den verletzten Mesut \u00d6zil. Chelsea gewann das Spitzenspiel gegen den FC Liverpool.\n\nHamburg - Auch ohne die deutschen Fu\u00dfball-Nationalspieler Mesut \u00d6zil und Lukas Podolski hat der FC Arsenal in der englischen Premier League die Tabellenf\u00fchrung zur\u00fcckerobert. Die Londoner siegten 1:0 (0:0) bei Newcastle United und verdr\u00e4ngten Manchester City nach einem Tag wieder von der Spitze. Der Franzose Olivier Giroud erzielte den einzigen Treffer (65. Minute).\n\nW\u00e4hrend Mittelfeldspieler \u00d6zil wegen Schulterproblemen fehlte, spielte Per Mertesacker durch. Podolski blieb im zweiten Spiel nach seiner R\u00fcckkehr ebenso 90 Minuten auf der Bank wie U19-Nationalspieler Serge Gnabry. \u00d6zil fieberte von der Couch aus mit: \"Come on Arsenal\", schrieb der Nationalspieler, der das Spiel vor dem Fernseher verfolgte, nach Girouds Treffer bei Twitter. \u00d6zil wird den \"Gunners\" voraussichtlich f\u00fcr zwei bis drei Spiele nicht zur Verf\u00fcgung stehen. Das hatte Trainer Ars\u00e8ne Wenger bereits vor der Partie bei Newcastle United mitgeteilt.\n\nvor Manchester City an, das am Samstag die Tabellenf\u00fchrung nach einem 1:0-Sieg gegen Crystal Palace vor\u00fcbergehend \u00fcbernommenhatte. Auf Rang drei folgt der FC Chelsea mit einem weiteren Punkt R\u00fcckstand. Die Mannschaft von Trainer Jos\u00e9 Mourinho gewann 2:1 (2:1) im Spitzenspiel gegen den FC Liverpool. Die \"Reds\" (36 Punkte) mussten nach dem 1:2 gegen ManCity am Boxing Day die zweite Niederlage innerhalb von nur vier Tagen hinnehmen und rutschten auf Rang f\u00fcnf ab.\n\nEden Hazard (17.) und Samuel Eto'o (34.) hatten den fr\u00fchen R\u00fcckstand durch Martin Skrtel (3.) zum Sieg des FC Chelsea gedreht. Der deutsche Nationalspieler Andr\u00e9 Sch\u00fcrrle sa\u00df bei den \"Blues\" 90 Minuten auf der Bank und kam nicht zum Einsatz.\n\nTottenham Hotspur kletterte durch einen 3:0-Heimsieg gegen Stoke City auf Rang sieben der Tabelle und hat wieder Kontakt zu den Europapokalpl\u00e4tzen. Roberto Soldado (36., Handelfmeter), Moussa Dembel\u00e9 (65.) und Aaron Lennon (69.) erzielten die Treffer f\u00fcr die Spurs, bei denen Lewis Holtby nicht im Kader stand. Die Londoner (34 Z\u00e4hler) liegen punktgleich hinter Manchester United auf Rang sieben. Der Rekordmeister hatte am Samstag 1:0 (0:0) bei Norwich City gewonnen und damit den vierten Sieg hintereinander gefeiert.\n\n"},{"category":"sport","text":"Skilangl\u00e4uferin Denise Herrmann hat bei der Tour de Ski in Oberhof ihre dritte Podestplatzierung im olympischen Winter erreicht. Im Sprintwettbewerb musste sich die 25-J\u00e4hrige als Zweite knapp der Schwedin Hanna Erikson geschlagen geben.\n\nHamburg - Denise Herrmann hat den ersten Weltcup-Sieg f\u00fcr die deutschen Skilangl\u00e4uferinnen seit vier Jahren knapp verpasst. Die 25-J\u00e4hrige musste sich bei der Tour de Ski in Oberhof nur um 0,8 Sekunden Sprintsiegerin Hanna Eriksson aus Schweden geschlagen geben. Dritte wurde Ingvild \u00d6stberg aus Norwegen.\n\n\"Es war supersch\u00f6n, heute vor dieser Kulisse zu laufen\", sagte Herrmann in der ARD und freute sich \u00fcber das \"tolle Mannschaftsergebnis\". Nicole Fessel und Lucia Anger landeten auf den Pl\u00e4tzen vier und sechs und schafften damit die Norm f\u00fcr die Olympia-Qualifikation. Prolog-Siegerin Marit Bj\u00f6rgen aus Norwegen belegte Rang f\u00fcnf.\n\nHerrmann, die als Sechste der Qualifikation souver\u00e4n den Einzug in die Finalrunden geschafft hatte, war am Samstag beim Prolog Vierte geworden. Zuvor hatte sie bei den Sprints in Kuusamo und Davos jeweils Platz drei belegt.\n\nBei den M\u00e4nnern sorgte Josef Wenzl f\u00fcr ein gutes Ergebnis. Der 29-J\u00e4hrige belegte im Finale beim Sieg des Schweden Calle Halfarvsson vor Federcio Pellegrino (Italien) und Martin Sundby (Norwegen) den f\u00fcnften Platz und sorgte damit f\u00fcr das bislang beste deutsche M\u00e4nner-Resultat des Winters. Gleichzeitig hat sich Wenzl durch den f\u00fcnften Platz f\u00fcr die Olympischen Winterspiele qualifiziert.\n\n"},{"category":"sport","text":"Der erste Viererbob aus Jamaika eroberte 1988 die Herzen, der Film \"Cool Runnings\" etwas sp\u00e4ter die Kinos. Nun wollen wieder jamaikanische Bobfahrer zu den Olympischen Spielen - mit Hilfe aus Deutschland. Doch es wird eng.\n\n\n\n\"K\u00e4lte ist eine Frage der Ausr\u00fcstung und des Willens\", sagt Winston Watt. Der 46-J\u00e4hrige l\u00e4chelt gelassen, trotz der eisigen Temperaturen in Evanston im US-Bundesstaat Wyoming. In seiner Heimat Jamaika herrschen dieser Tage Temperaturen um die 30 Grad, doch daran mag Watt keinen Gedanken verschwenden, der Kapit\u00e4n ist fokussiert auf das gro\u00dfe Ziel: die Qualifikation f\u00fcr die Olympischen Winterspiele 2014 in Sotschi (7. bis 23. Februar) mit der jamaikanischen Bobmannschaft. Jamaika und Bobsport: Da war doch was?\n\n1988 gewann Katarina Witt bei den Olympischen Spielen in Calgary Gold im Eiskunstlauf und Eddie The Eagle holte sich beim Skifliegen beschlagene Brillengl\u00e4ser. Der gro\u00dfe Au\u00dfenseiter und Publikumsliebling Nummer eins aber waren die Jamaiker Devon Harris, Dudley Stokes, Michael White und Samuel Clayton. Der Film \"Cool Runnings\" \u00fcber den Viererbob wurde 1993 zum Riesenkinoerfolg.\n\n\nNun arbeitet Watt eifrig an einer Neuauflage, sein Stichtag ist der 19. Januar: Bis dahin m\u00fcssen Zweier- und Viererbob des Karibikstaats mindestens auf Weltranglistenplatz 50 stehen, um bei den Olympischen Spielen starten zu d\u00fcrfen.\n\nDen Sommer \u00fcber hat er mit seinem Team an den Str\u00e4nden Jamaikas trainiert. Vor allem Sprints wurden einstudiert. Explosive Starts und schnelle Zeiten auf den ersten Metern sind die St\u00e4rke jamaikanischer Bobs - und die einzige Chance, halbwegs mit den gro\u00dfen Bobnationen und deren Materialschlachten mitzuhalten.\n\nMutter Alma als K\u00f6chin mit im Team\n\nZwischen 1988 und 2002 schaffte es Jamaika jedes Mal zu den Olympischen Winterspielen, in Salt Lake City war Watt Teamkapit\u00e4n. Danach verdiente er sein Geld bei \u00d6lraffinerien. Doch der Bobsport lie\u00df ihn nicht los, nun ist er also zur\u00fcck im Eiskanal, wie immer bestens gelaunt. \"K\u00fchlbox - so nennen wir unser Trainingslager\", lacht Watt. Mit dabei ist stets auch Mutter Alma. Sie bekocht ihren Sohn mit jamaikanischer K\u00fcche. \"Amerikanisches Fast Food mag ich nicht\", sagt Watt.\n\n"},{"category":"sport","text":"Peter Wright hat erstmals in seiner Karriere das Halbfinale bei der Darts-WM erreicht. In einem packenden Duell setzte sich der Schotte gegen Wes Newton durch - obwohl er gleich mehrere Matchdarts vergab. Auch das zweite Viertelfinale verlief dramatisch.\n\n\nHamburg - Mit einem Kraftakt hat Peter Wright das Viertelfinale bei der Darts-WM in London gegen Wes Newton gewonnen. In einem \u00fcber weite Strecken ausgeglichenen Match setzte sich der Schotte 5:4 nach S\u00e4tzen durch und konnte erstmals in seiner Karriere \u00fcber den Einzug ins WM-Halbfinale jubeln.\n\nZuvor hatte \"Snakebite\" Nerven gezeigt und gleich mehrfach Matchdarts vergeben. So auch im dritten Leg des neunten Satzes. Gleich vier Mal hatte Wright die Chance, das Match zu entscheiden, vier Mal lie\u00df er die M\u00f6glichkeit ungenutzt.\n\nNewton, der seinen niedrigeren Average durch eine gute Quote auf den Double-Feldern ausglich, k\u00e4mpfte sich zur\u00fcck in die Partie, konnte den Sieg seines Kontrahenten am Ende aber nicht verhindern. Mit 121 gecheckten Punkten (20, Triple 17 und Bull's Eye) im achten Leg des neunten Satzes machte \"Snakebite\" den Halbfinal-Einzug perfekt.\n\nWer dachte, dieses erste Viertelfinale sei an Spannung kaum mehr zu \u00fcberbieten, wurde anschlie\u00dfend eines Besseren belehrt. Simon Whitlock f\u00fchrte gegen Ian White 3:0 und 4:1, sah wie der sichere Sieger aus - und traf dann kaum noch etwas. White gewann drei S\u00e4tze in Folge und glich zum 4:4 aus. Der neunte Satz musste beim Stand von 2:2-Legs sogar in die Verl\u00e4ngerung, in der sich Whitlock knapp durchsetzte. Nach seinem Sieg hatte er Tr\u00e4nen in den Augen.\n\nIm Halbfinale treffen Wright und Whitlock am Montagabend aufeinander (ab 20.15 Uhr, Liveticker SPIEGEL ONLINE). Die Teilnehmer des anschlie\u00dfenden Halbfinales ermitteln am Sonntagabend (ebenfalls ab 20.15 Uhr, Liveticker SPIEGEL ONLINE) zun\u00e4chst Michael van Gerwen und Mark Webster, anschlie\u00dfend spielen James Wade und Adrian Lewis gegeneinander.\n\n\n"},{"category":"sport","text":"Schock f\u00fcr den deutschen Eishockey-Nationalspieler Dennis Seidenberg: Der Verteidiger von den Boston Bruins hat sich eine schwere Verletzung im rechten Knie zugezogen und f\u00e4llt damit f\u00fcr die restliche NHL-Saison aus.\n\nHamburg - F\u00fcr Eishockey-Profi Dennis Seidenberg ist die Saison in der nordamerikanischen Liga NHL vorzeitig beendet. Wie eine Kernspintomografie ergab, zog sich der Verteidiger von Vizemeister Boston Bruins beim 5:0-Heimsieg gegen die Ottawa Senators einen Abriss des Kreuzbands sowie des Innenbands im rechten Knie zu. Das teilte der Club via Twitter mit.\n\nSeidenberg war kurz vor Ende der Partie nach einem Zweikampf mit Ottawas Cory Conacher aufs Eis gefallen und hatte sich dabei das Knie verdreht. Laut Vereinsangaben f\u00e4llt der Verteidiger sechs bis acht Monate aus. Seidenberg steht damit auch der deutschen Nationalmannschaft f\u00fcr die WM 2014 in Wei\u00dfrussland (9. bis 25. Mai) nicht zur Verf\u00fcgung. Er hatte zuletzt 2010 bei den Olympischen Spielen in Vancouver f\u00fcr Deutschland gespielt.\n\nEs ist Seidenbergs erste schwere Verletzung, seitdem er im M\u00e4rz 2010 von den Florida Panthers zu den Bruins kam. Mit Boston hatte er 2011 den Stanley Cup gewonnen und im Juni dieses Jahres die Endspielserie 2:4 gegen die Chicago Blackhawks verloren.\n\n\n"},{"category":"sport","text":"Manchester City hat sich mit dem zehnten Heimsieg in Folge zumindest vor\u00fcbergehend auf Platz eins der englischen Liga geschoben. Auch Stadtrivale United konnte jubeln, f\u00fcr Fulham setzte es dagegen eine herbe Pleite.\n\nHamburg - In der englischen Premier League hat Manchester City vorerst die Tabellenf\u00fchrung erobert. Mit einem 1:0 gegen Crystal Palace feierten die \"Citizens\" den zehnten Heimsieg in Serie und verdr\u00e4ngten den FC Arsenal mit 41 Punkten von Platz eins.\n\nDie \"Gunners\" mit den deutschen Nationalspielern Mesut \u00d6zil, Lukas Podolski und Per Mertesacker k\u00f6nnen die alte Rangfolge aber mit einem Sieg bei Newcastle United am Sonntag (14.30 Uhr, Liveticker SPIEGEL ONLINE) wiederherstellen. Manchester United gewann derweil 1:0 bei Norwich City und schob sich mit dem vierten Sieg nacheinander n\u00e4her an die Spitzengruppe heran. Den entscheidenden Treffer erzielte Danny Welbeck (57. Minute).\n\nGegen Crystal Palace sah es f\u00fcr ManCity lange Zeit nach einem Remis aus. Erst der Treffer von Edin Dzeko in der 66. Minute sicherte den knappen Erfolg. Nehmerqualit\u00e4ten bewies City-Torh\u00fcter Joe Hart, der nach einem Zusammenprall mit G\u00e4ste-Spieler Cameron Jerome mit einer blutenden Kopfwunde auf dem Feld behandelt werden musste, trotz der Blessur die Partie aber fortsetzte.\n\nDen h\u00f6chsten Sieg des Tages feierte Hull City mit dem 6:0 gegen den FC Fulham. Ahmed Elmohamady (49.), Robert Koren (59.\/84.), George Boyd (63.), Tom Huddlestone (67.) und Matt Fryatt (74.) erzielten die Treffer. West Ham United kam hingegen gegen den Tabellen-15. West Bromwich Albion nicht \u00fcber ein 3:3 hinaus und bleibt auf einem Abstiegsplatz. Zwei Treffer f\u00fcr die G\u00e4ste erzielte der ehemalige franz\u00f6sische Nationalspieler Nicolas Anelka, der beim Torjubel f\u00fcr einen Eklat sorgte. Aston Villa und Swansea City mit dem deutschen Torh\u00fcter Gerhard Tremmel trennten sich 1:1.\n\n"},{"category":"sport","text":"Angef\u00fchrt von Severin Freund gehen neun deutsche Skispringer beim Auftaktwettbewerb der Vierschanzentournee in Oberstdorf an den Start. Auch Routinier Martin Schmitt ist dabei. Freund landete in der Qualifikation als bester DSV-Springer auf dem neunten Platz.\n\nHamburg - Neun deutsche Skispringer sind beim Auftaktspringender Vierschanzentournee in Oberstdorf dabei. In der Qualifikation auf der Schattenbergschanze war Severin Freund vor dem Wettkampf am Sonntag (16.30 Uhr, Liveticker SPIEGEL ONLINE; TV: ARD) mit seinem Sprung auf 127,5 Meter als Neunter bester DSV-Springer. Der R\u00fcckstand auf die Spitze war jedoch betr\u00e4chtlich.\n\nAndreas Wellinger konnte mit seinem Sprung auf 123,5 Meter und Rang 26 ebenfalls nicht \u00fcberzeugen. Die beste Vorstellung zeigte Anders Bardal aus Norwegen (134,0 Meter), der damit die erstmals ausgelobte Pr\u00e4mie von 2000 Euro f\u00fcr die Tagesbestleistung kassierte. Rang zwei belegte der Japaner Noriaki Kasai (135,0) vor dem viermaligen Olympiasieger Simon Ammann aus der Schweiz (131,5).\n\nMartin Schmitt sprang bei schlechten Windverh\u00e4ltnissen hingegen nur auf 120,0 Meter, schaffte es bei der 18. und letzten Tournee seiner Karriere aber als 49. trotzdem in den Wettkampf. \"Ich bin schon erleichtert, aber ich war nicht so zufrieden. Es war ein kleiner Fehler drin im Flug, und dann fehlen halt ein paar Meter\", sagte Schmitt, der in Oberstdorf bereits dreimal gewonnen hat.\n\nZudem konnten sich Richard Freitag (122,5), Marinus Kraus (129,0), Andreas Wank (127,5), Michael Neumayer (125,5), Daniel Wenig (126,5) und Danny Queck (124,5) f\u00fcr den Wettkampf am Sonntag qualifizieren.\n\nAusgeschieden sind dagegen Maximilian Mechler (115,0), Markus Eisenbichler (122,5), Jan Mayl\u00e4nder (122,0) und Karl Geiger (128,0)\n\n"},{"category":"sport","text":"Ungewohnte T\u00f6ne von Martin Kind: Der Clubchef von Hannover 96 hat nach der Trennung von Mirko Slomka Fehler im eigenen Krisenmanagement eingestanden. Ein Nachfolger f\u00fcr den entlassenen Trainer soll nun m\u00f6glichst schnell gefunden werden.\n\n\n\nHamburg - Clubchef Martin Kind vom Fu\u00dfball-Bundesligisten Hannover 96 hat sich nach der H\u00e4ngepartie um die Entlassung von Trainer Mirko Slomka selbstkritisch gezeigt. \"Aus unserem Krisenmanagement k\u00f6nnen wir gut lernen, da waren wir nicht sehr professionell aufgestellt\", sagte der 69-J\u00e4hrige bei \"Sky Sport News HD\": \"Die Entwicklung war nicht optimal.\"\n\nDer Club hatte die wochenlangen \u00f6ffentlichen Diskussionen um Slomka mit eigenen Aussagen befeuert, am Freitag wurde der Trainer schlie\u00dflich nach fast vierj\u00e4hriger Amtszeit wegen sportlicher Erfolglosigkeit entlassen. Sportdirektor Dirk Dufner f\u00fchre nun Gespr\u00e4che mit mehreren Kandidaten, Hannover sei dabei durchaus in der Position, sich eine \"mutige Entscheidung\" zu erlauben, sagte Kind und f\u00fcgte an: \"Wir haben noch mit keinem der in der \u00d6ffentlichkeit genannten Namen Kontakt gehabt.\"\n\nZuletzt wurden neben Frank Kramer, aktueller Trainer beim Zweitligisten SpVgg Greuther F\u00fcrth, unter anderem die derzeit vereinslosen Bruno Labbadia, Markus Babbel, Christian Gross und Michael Frontzeck gehandelt. Auch der Niederl\u00e4nder Fred Rutten geh\u00f6rt wohl zum Kandidatenkreis.\n\n\"Wir werden relativ bald eine Vorentscheidung treffen. Sp\u00e4testens bis zum R\u00fcckrundenstart wollen wir den neuen Trainer verpflichtet haben, wenn m\u00f6glich fr\u00fcher\", sagte Kind.\n\n\n"},{"category":"sport","text":"Boris Becker hat den ersten Titel als Trainer gewonnen. Sein Sch\u00fctzling Novak Djokovic triumphierte beim Show-Turnier in Abu Dhabi im Finale gegen David Ferrer. Die erste echte Herausforderung steht aber erst in gut zwei Wochen an.\n\nHamburg - Der serbische Tennisprofi Novak Djokovic hat zum dritten Mal das Show-Turnier in Abu Dhabi gewonnen und seinem neuen Coach Boris Becker damit den ersten Titel als Trainer beschert. Im Endspiel des Einladungsturniers besiegte der Weltranglistenzweite den Spanier David Ferrer 7:5, 6:2. Djokovic kassierte f\u00fcr seinen Erfolg ein Preisgeld in H\u00f6he von 250.000 Dollar (rund 182.000 Euro). Tags zuvor im Halbfinale hatte der 26-J\u00e4hrige das erste Match unter Trainer Becker gewonnen.\n\n\"Ich bin richtig froh, Boris in meinem Team zu haben\", sagte Djokovic, bevor er den Pokal \u00fcberreicht bekam: \"Es ist gro\u00dfartig, mit dieser Troph\u00e4e unsere Zusammenarbeit zu starten. Hoffentlich machen wir so weiter.\" Platz drei in Abu Dhabi holte sich Rafael Nadal, der im Halbfinale gegen seinen Landsmann Ferrer verloren hatte. Der Weltranglistenerste bezwang den Franzosen Jo-Wilfried Tsonga 7:6 (7:5), 6:3.\n\nDer dreimalige Wimbledon-Sieger Becker trat bei der sogenannten Mubadala World Tennis Championship zum ersten Mal als Trainer von Djokovic auf. Der 46-J\u00e4hrige war am Donnerstag von London aus nach Abu Dhabi gereist, um seinen neuen Sch\u00fctzling zu betreuen. Die erste echte Herausforderung f\u00fcr das Duo Becker\/Djokovic steht aber erst in gut zwei Wochen an: Am 13. Januar starten in Melbourne die Australian Open, die der Serbe bereits in den vergangenen drei Jahren sowie 2008 gewinnen konnte.\n\n\n"},{"category":"sport","text":"Entt\u00e4uschender Riesenslalom-Weltcup aus deutscher Sicht: Beim Sieg der \u00d6sterreicherin Anna Fenninger hatten Maria H\u00f6fl-Riesch und Viktoria Rebensburg gro\u00dfen R\u00fcckstand auf die Spitze.\n\nHamburg - Die Skirennfahrerinnen Maria H\u00f6fl-Riesch und Viktoria Rebensburg haben im letzten Weltcup-Riesenslalom des Jahres die Spitzenpl\u00e4tze klar verpasst. H\u00f6fl-Riesch hatte nach zwei Durchg\u00e4ngen im \u00f6sterreichischen Lienz 3,39 Sekunden R\u00fcckstand auf Siegerin Anna Fenninger aus \u00d6sterreich und landete nur auf Platz 15. \"Das ist jetzt sicher nicht mein Traumergebnis\", sagte H\u00f6fl-Riesch erkennbar ver\u00e4rgert.\n\nRebensburg fehlte im ersten Rennen nach \u00fcberstandener Lungenentz\u00fcndung die Kraft. Nach Rang 14 im ersten Lauf hatte sie am Ende 4,15 Sekunden R\u00fcckstand auf die Spitze, belegte Platz 24 und sagte anschlie\u00dfend: \"Nat\u00fcrlich h\u00e4tte ich mir das besser gew\u00fcnscht. Ich brauche jetzt einfach ein bisschen Training, um in den Rhythmus reinzukommen.\" Susanne Weinbuchner hatte das Finale verpasst, Simona H\u00f6sl war im ersten Lauf ausgeschieden.\n\nZweite hinter Fenninger wurde Jessica Lindell-Vikarby aus Schweden (0,50 Sekunden zur\u00fcck) vor der US-Amerikanerin Mikaela Shiffrin (+0,51). Lindell-Vikarby bleibt dennoch F\u00fchrende im Riesenslalom-Weltcup, sie liegt mit 332 Punkten klar vor Maria Pietil\u00e4-Holmner, ebenfalls Schwedin, die 222 hat und in Lienz Siebte wurde. Im Gesamt-Weltcup liegt Tagessiegerin Fenninger (597 Punkte) nur noch knapp hinter der F\u00fchrenden Tina Weirather aus Liechtenstein (609).\n\n"},{"category":"sport","text":"Polizisten w\u00e4ren wohl selbst dann das Feindbild der Fu\u00dfball-Ultras, wenn sie sich strikt an die Gesetze hielten. Doch tats\u00e4chlich gibt es viele glaubw\u00fcrdige Hinweise auf Brutalit\u00e4t und Willk\u00fcrakte. Besonders die Spezialeinheiten stehen in der Kritik.\n\nrdnung zu sorgen. Der Spruch \"ACAB\" (\"All cops are bastards\") grinst den Beamten von Dutzenden Shirts und Caps entgegen. Selbst 14-j\u00e4hrige Kinder recken den Mittelfinger Richtung Polizeikette. Haben die Kids aus der neunten Klasse negative Erfahrungen mit der Polizei gemacht? Wohl kaum.\n\nDie Anti-Haltung gegen\u00fcber der Polizei ist oft nur Pose. Aber eben nicht immer.\n\nViele Ultras berichten \u00fcber Willk\u00fcrma\u00dfnahmen und \u00dcbergriffe von Seiten der Polizei. Einer, Fan eines Drittligisten in Nordrhein-Westfalen, erz\u00e4hlt, wie er bei einem Spiel seiner Mannschaft pl\u00f6tzlich von Beamten mitgenommen wurde. Im Einsatzfahrzeug sei ihm ohne Vorwarnung Pfefferspray ins Gesicht gespr\u00fcht worden. Als die Dose leer gewesen sei, habe der Beamte seinen Kollegen gefragt: \"Ach, da ist ja kaum etwas drin, hast du noch eine Dose?\" Der Kollege hatte eine.\n\nDie meisten F\u00e4lle, die Ultras f\u00fcr Polizeigewalt anf\u00fchren, beziehen sich auf Sondereinheiten der Polizei. Sie hei\u00dfen USK (Unterst\u00fctzungskommando) oder BFE (Beweissicherungs- und Festnahmeeinheiten). \n\nFanbeauftragter mit Pfefferspray traktiert worden sein soll, obwohl er sich vorher ausgewiesen haben will.\n\nEs gibt Schilderungen brutaler Gewaltanwendung, \"v\u00f6llig ohne Grund\". Er selbst habe \"auch schon mit dem Bauch im Schnee gelegen\", berichtet ein Ultra, \"da zieht mir der eine den Kopf hoch und gibt mir noch mal die Faust von der Seite.\"\n\nDass zur Begr\u00fc\u00dfung Worte wie \"Lutscher\" und \"Wichser\" fallen, dass Beamte sich demonstrativ mit der rechten Hand in die linke hauen, wenn Ultras vorbeiziehen, berichten Dutzende Ultras unabh\u00e4ngig voneinander. Auf dem R\u00fcckweg von Ausw\u00e4rtsfahrten, erz\u00e4hlt einer, falle die Ansprache im Bus oder Zug oft wie folgt aus: \"Sobald einer raucht oder auf Klo geht, gibt's auf die Fresse.\" Ein M\u00e4dchen, das dringend auf Toilette musste, sei angefeixt worden: \"Dann mach doch in die Hose.\" In mehreren dokumentierten F\u00e4llen wurde die Hose tats\u00e4chlich nass. Eine dem\u00fctigende Erfahrung. \n\n"},{"category":"sport","text":"Die Vierschanzentournee wird 62 Jahre alt - und hat trotzdem noch Neues zu bieten. F\u00fcr die Zuschauer im Stadion wird erstmals eine F\u00fchrungslinie eingeblendet. Nat\u00fcrlich treten die bekannten Favoriten an. Und zwei ber\u00fchmte Veteranen des Skispringens.\n\n\n\nEin Trost bleibt dem einen oder anderen deutschen Skispringer, der derzeit die Bestform noch sucht, in jedem Fall: So schlecht, um die Leistungen dieses Mannes zu unterbieten, k\u00f6nnen sie gar nicht sein. Eddie \"The Eagle\" Edwards, der britische Schanzenclown vergangener Tage, ist wieder da.\n\nWenn es nach ihm gegangen w\u00e4re, w\u00e4re er sogar im offiziellen Wettbewerb der Vierschanzentournee gestartet, wenn auch nur als Vorspringer. Aber da sich die Verantwortlichen darauf besonnen haben, dass die Veranstaltung bei aller Show kein Kirmes-Springen ist, haben sie Edwards die Teilnahme verweigert. Der mittlerweile 50-J\u00e4hrige wird daher nur im Rahmen des Showprogramms zum Auftakt der Tour am Sonntag in Oberstdorf (Liveticker SPIEGEL ONLINE) zu sehen sein. Das reicht auch.\n\nMartin Schmitt ist weit davon entfernt, ein Spa\u00dfmacher auf der Schanze zu sein. Gemeinsam mit Edwards hat er lediglich, dass ihrer beider gro\u00dfe Zeit vorbei ist. Schmitt hat fast alles erreicht in seiner langen Springerkarriere seit 1997, er hat zehn WM- und drei Olympia-Medaillen daheim. Die Vierschanzentournee 2013\/2014, bei der er zumindest die ersten beiden Stationen mitnehmen wird, bedeutet seine 18. Teilnahme. Es wird diesmal wohl endg\u00fcltig seine letzte sein. Die Abschiedstournee.\n\nSotschi wird wohl ohne Martin Schmitt stattfinden\n\nOlympia in Sotschi zum Karriereabschluss - das ist dagegen nicht mehr als ein sch\u00f6ner Traum f\u00fcr ihn. Schmitt k\u00e4mpft sich mit Spr\u00fcngen im zweitklassigen Continental-Cup durch den Winter. Aber er ist, wie Edwards auf seine Weise, eine Legende der Tournee.\n\nWenn es um den Sieg geht, sind mittlerweile ganz andere Namen im Gespr\u00e4ch, vor allem einer. Mit einem Tipp auf Gregor Schlierenzauer als Gesamtsieger kann man auch in diesem Jahr nicht viel falsch machen. Der Titelverteidiger aus \u00d6sterreich hatte zuletzt in Engelberg eine kleine Formdelle, aber mit seiner Erfahrung wird der 22-J\u00e4hrige wieder um den Titel mitspringen.\n\n\n"},{"category":"sport","text":"Hannover 96 hat einen Schlussstrich gezogen und sich von Trainer Mirko Slomka getrennt. Ob damit die sportliche Talfahrt der Niedersachsen endet, ist fraglich. Beim Club klaffen Anspruch und Wirklichkeit weit auseinander - daran tr\u00e4gt auch Slomka Mitschuld. \n\nHamburg - Wirklich \u00fcberrascht haben d\u00fcrfte Mirko Slomka die Nachricht von seiner Beurlaubung nicht mehr, die ihn am Freitag in seinen Ferien in Abu Dhabi erreichte. Sp\u00e4testens nachdem Hannovers Clubchef Martin Kind vor wenigen Tagen freim\u00fctig zugegeben hatte, dass er Sportdirektor Dirk Dufner angewiesen habe, eine Liste mit potenziellen Nachfolgern zusammenzustellen, war klar: Slomka hat als Trainer von Hannover 96 wohl keine Zukunft mehr.\n\nNur einen Sieg aus den zur\u00fcckliegenden elf Spielen, kein einziger Punkt aus acht Ausw\u00e4rtsspielen, Tabellenplatz 13 - die sportliche Erfolglosigkeit wurde dem Coach am Ende zum Verh\u00e4ngnis. Denn in Hannover sind die Ziele deutlich h\u00f6her gesteckt: \"Platz drei ist mutig und provokativ, aber Rang sechs ist realistisch, und den m\u00f6chte ich schon gerne erreichen\", hatte Clubchef Kind noch zu Saisonbeginn gesagt: \"Manager und Trainer tragen das mit.\"\n\nMit dem teuersten Kader der Clubgeschichte sollte Slomka Hannover zur\u00fcck in den Europapokal f\u00fchren. Ein Unterfangen, das auf den ersten Blick nicht unrealistisch erschien. In den vergangenen drei Spielzeiten hatten sich die 96er immerhin zweimal f\u00fcr die Europa League qualifizieren k\u00f6nnen. Lediglich in der Spielzeit 2012\/2013 reichte ein neunter Platz am Ende nicht f\u00fcr das internationale Gesch\u00e4ft.\n\nAllerdings war genau dieser neunte Platz aus der vergangenen Saison schon ein Fingerzeig auf den Abw\u00e4rtstrend der Niedersachsen. Im Sommer versuchten die Verantwortlichen des Clubs dem entgegenzuwirken, indem die Mannschaft auf entscheidenden Positionen umgekrempelt wurde. Stammspieler wie Karim Haggui, Mohammed Abdellaoue, Konstantin Rausch (alle VfB Stuttgart), Mario Eggimann (Union Berlin) oder S\u00e9rgio da Silva Pinto (UD Levante) wurden teilweise abl\u00f6sefrei abgegeben.\n\nIm Gegenzug wurde f\u00fcr viel Geld eingekauft: Allein die Innenverteidigung r\u00fcsteten die 96er mit Marcelo (PSV Eindhoven) und Salif San\u00e9 (AS Nancy-Lorraine) f\u00fcr knapp f\u00fcnf Millionen Euro auf. F\u00fcr die Offensive verpflichtete Hannover zudem noch Leonardo Bittencourt von Borussia Dortmund f\u00fcr 2,8 Millionen Euro und Edgar Prib (2,5 Millionen\/Greuther F\u00fcrth). Wirklich \u00fcberzeugen konnte in der Hinrunde allerderdings keiner der Millionen-Zug\u00e4nge.\n\nW\u00e4hrend Hannover seine spielerische Qualit\u00e4t nicht entscheidend verbessern konnte, ist die ohnehin schon gro\u00dfe Konkurrenz im Kampf um die Europapokalpl\u00e4tze nicht kleiner geworden - ganz im Gegenteil. Mit Hertha BSC mischt neben den \u00fcblichen Verd\u00e4chtigen wie Wolfsburg oder Schalke in dieser Saison selbst ein Aufsteiger im Rennen um die Pl\u00e4tze f\u00fcnf und sechs mit.\n\n"},{"category":"sport","text":"Der \u00f6sterreichische Spitzenclub RB Salzburg plant langfristig mit Roger Schmidt. Der Vertrag mit dem deutschen Trainer wurde vorzeitig um zwei weitere Jahre bis 2016 verl\u00e4ngert. Kein Wunder: Sportlich k\u00f6nnte es bei dem Club kaum besser laufen.\n\nHamburg - Souver\u00e4ner Tabellenf\u00fchrer in der Bundesliga, nach einem 7:1-Kantersieg ins Pokal-Viertelfinale eingezogen und in der Europa League nach sechs Siegen in sechs Spielen ohne gro\u00dfe M\u00fche durch die Gruppenphase spaziert. Der \u00f6sterreichische Spitzenclub RB Salzburg zieht die Konsequenzen aus dem sportlichen Erfolg der vergangenen Monate und verl\u00e4ngert den Vertrag mit Trainer Roger Schmidt vorzeitig um zwei weitere Jahre bis Sommer 2016.\n\n\"Wir befinden uns auf einem richtig guten Weg, an dem Roger Schmidt mit seiner Arbeit einen sehr gro\u00dfen Anteil hat\", lobte Sportdirektor Ralf Rangnick. Schmidt, ehemaliger Trainer des Zweitligisten SC Paderborn 07 und von Drittligist Preu\u00dfen M\u00fcnster, ist bereits seit Sommer 2012 in Salzburg t\u00e4tig. In der vergangenen Saison reichte es nur zur Vizemeisterschaft hinter Austria Wien - obwohl RB nur drei von 36 Partien verloren hatte. In diesem Jahr ging bislang kein einziges Ligaheimspiel verloren, der Vorsprung auf Verfolger SV Gr\u00f6dig betr\u00e4gt nach 20 Spielen der Salzburger bereits elf Punkte.\n\nDer erste Spieltag im neuen Jahr findet f\u00fcr Schmidts Mannschaft am 2. Februar beim SC Wiener Neustadt statt. In der Zwischenrunde der Europa League wartet am 20. und 27. Februar der niederl\u00e4ndische Meister und Tabellenf\u00fchrer Ajax Amsterdam.\n\n"},{"category":"sport","text":"Ehemalige Stars als Trainer zu engagieren scheint im Trend zu liegen bei den besten Tennisspielern der Welt. Novak Djokovic und Andy Murray haben bereits einen - nun zieht auch Roger Federer nach. In der kommenden Saison l\u00e4sst sich der Schweizer von Stefan Edberg coachen.\n\nHamburg - Tennisstar Roger Federer wird in der kommenden Saison von Ex-Profi Stefan Edberg betreut. Das gab der Schweizer via Facebook bekannt. Edberg wird den 17-maligen Grand-Slam-Champion demnach mindestens zehn Wochen auf der ATP-Tour begleiten, die Zusammenarbeit startet bei den Australian Open in Melbourne (13. bis 26. Januar).\n\nNach dem Weltranglistenzweiten Novak Djokovic, der am Freitag erstmals von Boris Becker betreut wurde, und Andy Murray, der auf die Dienste von Ivan Lendl setzt, vertraut damit ein weiterer Weltklassespieler einem ehemaligen Star. \"Stefan war mein Kindheitsidol\", schrieb Federer: \"Ich freue mich darauf, Zeit mit ihm zu verbringen und von ihm zu lernen.\"\n\nDer 47-J\u00e4hrige Edberg hatte zuletzt bereits zur Probe mit Federer trainiert, der sich nach einer f\u00fcr ihn entt\u00e4uschenden Saison von seinem langj\u00e4hrigen Coach Paul Annacone getrennt hatte. Schon danach hatten beide Seiten Interesse an einer Zusammenarbeit bekundet.\n\nNeben Edberg wird Severin L\u00fcthi wie bisher mit Federer trainieren und die meiste Zeit des Jahres mit dem 32-J\u00e4hrigen reisen.\n\n"},{"category":"sport","text":"Vor wenigen Tagen hatte er noch eine Jobgarantie erhalten, nun hat sich Cardiff City trotzdem von seinem Coach Malky Mackay getrennt. Damit setzte sich Club-Besitzer Vincent Tan durch, der den Trainer schon l\u00e4nger loswerden wollte.\n\nHamburg - Cardiff City hat sich von seinem Trainer Malky Mackay getrennt. Mit dieser Entscheidung reagierte der Premier-League-Club auf die sportliche Talfahrt der Mannschaft, die nach der j\u00fcngsten Niederlage gegen Southampton nur noch einen Punkt von der Abstiegszone entfernt ist.\n\n\nAm Samstag steht f\u00fcr die Waliser das richtungweisende Spiel gegen den Tabellenletzten Sunderland auf dem Programm. Noch am vergangenen Sonntag hatte Mackay eine Jobgarantie seines Vereins erhalten, nachdem Cardiff Citys Besitzer Vincent Tan zuvor den R\u00fccktritt des Trainers gefordert hatte.\n\nDer 41 Jahre alte Mackay hatte Cardiff im Juni 2011 \u00fcbernommen und vor dieser Saison nach 51 Jahren wieder in die Premier League gef\u00fchrt. Als Kandidat f\u00fcr die Nachfolge wird der fr\u00fchere Manchester United-Angreifer Ole Gunnar Solskjaer gehandelt.\n\n\n"},{"category":"sport","text":"Erfolgreicher Einstand f\u00fcr Trainer Boris Becker. Beim Show-Turnier in Abu Dhabi gewann sein Sch\u00fctzling Novak Djokovic gegen Jo-Wilfried Tsonga. Im Finale trifft der Serbe allerdings nicht auf Dauerrivale Rafael Nadal - der Spanier verlor \u00fcberraschend gegen einen Landsmann.\n\nhaben ein erfolgreiches gemeinsames Deb\u00fct gefeiert. Beim Show-Turnier in Abu Dhabi gewann der Weltranglistenzweite aus Serbien im Halbfinale gegen den Franzosen Jo-Wilfried Tsonga 7:6 (7:5), 6:3. Im Finale am Samstag trifft Djokovic etwas \u00fcberraschend nicht auf Rafael Nadal, sondern auf dessen spanischen Landsmann David Ferrer. Der hatte sich in der Vorschlussrunde 6:4, 6:4 gegen den Weltranglistenersten durchgesetzt.\n\nBecker tritt bei dem Einladungsturnier, der sogenannten Mubadala World Tennis Championship, zum ersten Mal als Trainer von Djokovic auf. Der 46-J\u00e4hrige war am Donnerstag von London aus nach Abu Dhabi gereist, um seinen neuen Sch\u00fctzling zu betreuen. Vor seinem Halbfinale gegen Tsonga hatte der Serbe Stellung zur Verpflichtung des dreimaligen Wimbledonsiegers Becker bezogen. \"Einer der Hauptgr\u00fcnde war nat\u00fcrlich, dass er ein sechsmaliger Grand-Slam-Turniersieger ist, der so viele Troph\u00e4en gewonnen hat und fr\u00fcher die Nummer eins der Welt war\", sagte Djokovic.\n\nGrund zur Freude hatte auch der Brite Andy Murray. Der Wimbledon-Sieger hatte zuvor im Spiel um Platz f\u00fcnf den ersten Sieg nach seiner R\u00fccken-Operation gefeiert. Der Weltranglistenvierte besiegte den Schweizer Stanislas Wawrinka 6:3, 6:4.\n\n"},{"category":"sport","text":"Umbruch, Verletzungssorgen, spielerische Defizite - na und? Der THW Kiel verabschiedet sich mit einer Galavorstellung gegen den HSV in die EM-Pause und hat weiter die Titelverteidigung in der Handball-Bundesliga im Blick. Auch weil die Konkurrenten zu viele Punkte liegen lassen.\n\nHandball Sport Verein, das bedeuten die drei Buchstaben HSV beim Bundesligisten HSV Hamburg - aktuell k\u00f6nnten sie auch f\u00fcr harmlos, schwach, vorgef\u00fchrt stehen. Beim THW Kiel wollten sich die Hamburger am zweiten Weihnachtstag im Titelrennen der Handball-Bundesliga zur\u00fcckmelden, kassierten dann aber eine der heftigsten Klatschen der Vereinsgeschichte.\n\n\"Ein gebrauchter Tag, einfach schei\u00dfe\", sch\u00e4umte HSV-Trainer Martin Schwalb nach der 24:35-Niederlage beim THW. Der Coach hatte noch vor kurzem verk\u00fcndet: \"Wir wollen die Champions League gewinnen und deutscher Meister werden.\" Doch zumindest den nationalen Titel muss der HSV nun abschreiben, das erkannte auch Schwalb nach der Partie: \"Wenn man Meister werden will, haben wir nun bereits drei, vier Punkte zu viel liegen lassen.\"\n\nDer HSV steht exemplarisch f\u00fcr die anderen Top-Teams, die sich derzeit hinter Kiel einreihen: Titelverteidiger THW geht nicht nur deswegen als Tabellenf\u00fchrer in die sechsw\u00f6chige EM-Pause, weil er konstant punktet - er profitiert auch davon, dass die Konkurrenten zu unbest\u00e4ndige Leistungen zeigen.\n\nDabei ist die Chance, Serien-Meister Kiel in dieser Saison zu st\u00fcrzen, so gro\u00df wie lange nicht, wie selbst THW-Trainer Alfred Gislason sagte. Der Club befindet sich gerade im gr\u00f6\u00dften Umbruch der j\u00fcngeren Vereinsgeschichte. Vier Weltstars gingen (Ahlm, Omeyer, Narcisse, Ilic), zwei junge Talente (Jallouz, Lauge Schmidt) und ein Torwart von internationaler Klasse (Sj\u00f6strand) kamen. Doch die junge, von Verletzungen gebeutelte Mannschaft zeigte sich zeitweise schon erstaunlich abgekl\u00e4rt.\n\n"},{"category":"sport","text":"Lazio Roms Trainer Vladimir Petkovic wird nach der WM in Brasilien die Schweizer Nationalmannschaft \u00fcbernehmen. Das passt Vereinspr\u00e4sident Claudio Lotito offenbar gar nicht - er will den 50-J\u00e4hrigen sofort loswerden und ihn notfalls verklagen.\n\nHamburg - Trainer Vladimir Petkovic droht das vorzeitige Aus beim italienischen Fu\u00dfball-Erstligisten Lazio Rom. Vereinspr\u00e4sident Claudio Lotito will bereits in der Winterpause einen Nachfolger f\u00fcr den 50-J\u00e4hrigen installieren, wie unter anderem die Sporttageszeitung \"La Gazzetta dello Sport\" berichtet. Lotito drohe Petkovic sogar mit einer Klage, sollte dieser nicht einer einvernehmlichen Trennung zustimmen.\n\nDer Coach von Nationalst\u00fcrmer Miroslav Klose hatte kurz vor Weihnachten einen Vertrag als Schweizer Nationaltrainer unterschrieben. Nach der Weltmeisterschaft in Brasilien wird Petkovic Nachfolger von Ottmar Hitzfeld, der seine Karriere beenden wird. Das passt Lazio-Boss Lotito offenbar gar nicht. Die \"Gazzetta dello Sport\" berichtet, Edy Reja k\u00f6nnte neuer Trainer von Klose und Co. werden. Der 68 Jahre alte Italiener hatte Lazio bereits von Februar 2010 bis Ende der Saison 2011\/2012 trainiert.\n\n\nPokalsieger Lazio ist nach nur einem Sieg aus den vergangenen acht Partien in der Tabelle der Serie A auf den zehnten Platz abgerutscht und hat den Kontakt zu den Europapokalpl\u00e4tzen verloren. Am 6. Januar startet Lazio mit dem Spitzenspiel gegen Inter Mailand (18.30 Uhr, Liveticker SPIEGEL ONLINE) ins neue Fu\u00dfballjahr.\n\n"},{"category":"sport","text":"Beim FC Bayern kam er kaum zum Einsatz, daher verl\u00e4sst Jan Kirchhoff die M\u00fcnchner nach nur einem halben Jahr wieder. Der Defensivspieler wird an den FC Schalke 04 ausgeliehen - gleich f\u00fcr anderthalb Jahre. \n\n\n\nHamburg - Der FC Bayern leiht Defensivspieler Jan Kirchhoff f\u00fcr anderthalb Jahre an den FC Schalke 04 aus. Das gaben die M\u00fcnchner am Freitagvormittag in einer Presseerkl\u00e4rung bekannt. Demnach wird der 22-J\u00e4hrige bis zum 30. Juni 2015 f\u00fcr die Gelsenkirchener auflaufen und k\u00f6nnte anschlie\u00dfend zu den Bayern zur\u00fcckkehren, bei denen er noch einen Vertrag bis Sommer 2016 hat.\n\n\"Ich glaube, dies ist eine gute Entscheidung f\u00fcr alle drei Parteien\", sagte Karl-Heinz Rummenigge, Vorstandsvorsitzender des FC Bayern M\u00fcnchen: \"Jan wird auf Schalke sicherlich die Spielpraxis bekommen, die in M\u00fcnchen bislang nicht so m\u00f6glich war.\"\n\nSchalkes Manager Horst Heldt sagte: \"Wir freuen uns sehr, dass dieses Ausleihgesch\u00e4ft m\u00f6glich war, denn ich bin \u00fcberzeugt, dass uns Jan weiterhelfen wird.\" Kirchhoff kann als Innenverteidiger oder im defensiven Mittelfeld spielen, wo die Schalker aufgrund verletzter (Dennis Aogo, Marco H\u00f6ger) oder formschwacher Spieler (Jermaine Jones, Felipe Santana) Personalsorgen haben.\n\nKirchhoff war zu Beginn dieser Saison vom 1. FSV Mainz 05 zum FC Bayern gewechselt. Der U-21-Nationalspieler absolvierte aber nur sieben Bundesliga-Spiele f\u00fcr die M\u00fcnchner, kein einziges von Beginn an. Am l\u00e4ngsten stand er beim 7:0-Sieg in Bremen auf dem Platz, als er in der 69. Minute eingewechselt worden war. In der Champions League und im DFB-Pokal kam Kirchhoff je zweimal zum Einsatz, stets wurde er nur eingewechselt. Wegen der Spiele in der Champions League ist er f\u00fcr Schalke im Achtelfinale gegen Real Madrid nicht spielberechtigt.\n\n\n"},{"category":"sport","text":"Mehr als drei Monate lang hatte Wimbledon-Sieger Andy Murray nach einer R\u00fcckenoperation pausieren m\u00fcssen. Bei seinem ersten Match seit Mitte September musste der Brite noch eine Niederlage hinnehmen. Nun feierte er den ersten Sieg.\n\nHamburg - Wimbledon-Sieger Andy Murray hat den ersten Sieg nach seiner R\u00fccken-Operation gefeiert. Beim Show-Turnier in Abu Dhabi besiegte der 26 Jahre alte Brite den Schweizer Stanislas Wawrinka im Spiel um Platz f\u00fcnf 6:3, 6:4. Zum Auftakt der Veranstaltung hatte Murray tags zuvor in zwei S\u00e4tzen gegen den Franzosen Jo-Wilfried Tsonga verloren.\n\nMurray, der 2013 als erster Brite seit 77 Jahren beim wichtigsten Tennisturnier der Welt in Wimbledon triumphieren konnte, hatte sein starkes Tennisjahr nach 51 Spielen mit 43 Siegen und nur acht Niederlagen Mitte September vorzeitig beenden und sich einer Operation am R\u00fccken unterziehen m\u00fcssen. Aufgrund anhaltender Probleme war der Weltranglistenvierte zuvor auch bei den French Open nicht dabei.\n\nIn den Halbfinal-Partien der Veranstaltung in Abu Dhabi kommt es am Nachmittag zum spanischen Duell zwischen David Ferrer und Rafael Nadal. Zudem trifft Murray-Bezwinger Tsonga auf den Serben Novak Djokovic, der dann erstmals von seinem neuen Trainer Boris Becker betreut wird.\n\n"},{"category":"sport","text":"Comeback am Boxing Day: Beim ersten Einsatz nach langer Verletzungspause traf Lukas Podolski f\u00fcr Arsenal beim Sieg gegen West Ham United - und f\u00fchrte den Verein an die Spitze der Premier League. Der bisherige Tabellenf\u00fchrer Liverpool patzte bei Manchester City.\n\ntionalspieler feierte am Donnerstag ein spektakul\u00e4res Comeback nach fast genau vier Monaten Verletzungspause. Podolski wurde am sogenannten Boxing Day in der englischen Premier League in der 65. Minute beim Stand von 0:1 aus Sicht seines FC Arsenal eingewechselt - und sorgte 14 Minuten sp\u00e4ter f\u00fcr den Treffer zum Endstand von 3:1 (0:0) gegen die Londoner Lokalrivalen von West Ham United.\n\nTrotz \u00dcberlegenheit war Arsenal gegen West Ham zun\u00e4chst in R\u00fcckstand geraten. 50 Sekunden nach dem Seitenwechsel nutzte Carlton Cole einen Abpraller von Arsenal-Torwart Wojciech Szczesny. Theo Walcott gelang dann mit einem Doppelpack zun\u00e4chst der Ausgleich, dann die F\u00fchrung. Zuerst traf der englische Nationalspieler in der 68. Minute, dann in der 71. nach Flanke von Podolski. In der 73. Minute verpasste Podolski zun\u00e4chst freistehend die gro\u00dfe Chance zum 3:1. F\u00fcnf Minuten sp\u00e4ter machte er mit einem Linksschuss von der Strafraumgrenze alles klar.\n\nurch den ersten Erfolg nach zuletzt drei Partien ohne Sieg \u00fcbernahm Arsenal die Tabellenf\u00fchrung in der Premier League. Die Londoner (39 Punkte) profitierte dabei von der 1:2 (1:2)-Niederlage des vorherigen Tabellenf\u00fchrers FC Liverpool (36) im Spitzenspiel bei Manchester City (38). Die Citizens kletterten durch den Erfolg auf Rang zwei. Coutinho (24.) brachte Liverpool zun\u00e4chst in F\u00fchrung. Vincent Kompany (31.) glich aus, ehe \u00c1lvaro Negredo (45.+1) noch vor der Pause den Siegtreffer f\u00fcr die Citizens schoss.\n\nDer FC Chelsea (37) zog in der engen Spitzengruppe ebenfalls am neuen Vierten Liverpool vorbei auf den dritten Tabellenplatz. Die Londoner gewannen gegen Swansea City 1:0, Eden Hazard (29.) gelang das Tor f\u00fcr Chelsea.\n\nTitelverteidiger Manchester United lie\u00df den R\u00fcckstand zur Spitze zumindest nicht gr\u00f6\u00dfer werden. Der Rekordmeister gewann trotz eines 0:2-R\u00fcckstands bei Hull City 3:2 (2:2) und h\u00e4lt nach dem dritten Sieg in Folge mit 31 Punkten als Siebter Kontakt zur erweiterten Spitzengruppe. James Chester (4.) und David Meyler (14.) schossen den Gastgeber zun\u00e4chst in F\u00fchrung. Chris Smalling (19.) und Wayne Rooney (26.) mit seinem 150. Tor in der Premier League f\u00fcr Manchester glichen noch vor der Pause aus. Ein Eigentor von Chester (66.) bescherte den G\u00e4sten den neunten Sieg im 18. Saisonspiel. Bei Manchester sah Antonio Valencia in der 90. Minute wegen unsportlichen Verhaltens Gelb-Rot.\n\n\n"},{"category":"sport","text":"Verwirrung um Jewgeni Pluschenko. Nachdem der russische Eiskunstl\u00e4ufer erkl\u00e4rt hatte, bei den Olympischen Spielen in Sotschi auf seinen Start im Einzel verzichten zu wollen und nur beim Team-Wettbewerb anzutreten, machte er nun einen R\u00fcckzieher. Grund daf\u00fcr ist das Regelwerk.\n\nHamburg - Erst sagte er, er wolle bei den Olympischen Spielen in Sotschi nicht im Einzel antreten. Dann machte der russische Eiskunstl\u00e4ufer Jewgeni Pluschenko einen R\u00fcckzieher und ist nun offenbar doch entschlossen, nicht nur einen Start im Team-Wettbewerb bei den Spielen in Sotschi (7. bis 23. Februar) anzupeilen, sondern auch im Einzel. Doch es ist unklar, ob er vom russischen Verband \u00fcberhaupt nominiert wird.\n\n\"Ich denke, dass ich nur im Teamwettbewerb starten und meinen Platz im Einzel einem jungen Athleten \u00fcberlassen werde\", hatte Pluschenko am Rande der russischen Eiskunstlauf-Meisterschaften gesagt, bei denen er hinter dem 18-j\u00e4hrigen Maxim Kowtun nur Zweiter wurde. Nach Angaben des russischen Verbands ist es aber nicht m\u00f6glich, lediglich beim Team-Wettbewerb anzutreten und nicht im Einzel. \n\n\"Nicht alle Sportler kennen die genauen Regeln\", sagte Generaldirektor Walentin Pisejew. Demnach sei sowohl f\u00fcr den Einzel- als auch f\u00fcr den Teamwettbewerb derselbe Athlet vorgesehen. Damit w\u00e4re der neue nationale Champion Maxim Kowtun gesetzt. F\u00fcr den dreimaligen Weltmeister Pluschenko w\u00fcrde das das komplette Aus bedeuten.\n\nAllerdings scheint eine Hintert\u00fcr f\u00fcr Pluschenko offenzustehen. \"Aus den Emotionen heraus\" habe dieser seine Aussagen getroffen, sagte Pisejew und relativierte damit Pluschenkos Absage f\u00fcr den Einzelwettbewerb. \"Jewgeni Pluschenko will an den Spielen teilnehmen. Alles wird von seiner Gesundheit abh\u00e4ngen\", sagte Pisejew.\n\nPluschenko r\u00e4umte ein, die Regeln nicht genau zu kennen. Er ruderte zur\u00fcck und sagte, er k\u00f6nne im Team und Einzel starten, da ausreichend Zeit zur Erholung dazwischen liege.\n\nIn den vergangenen Monaten und Jahren hatte Pluschenko immer wieder mit gro\u00dfen k\u00f6rperlichen Problemen zu k\u00e4mpfen. Mehrmals wurde er am Knie operiert. Anfang 2013 musste er sich einem Eingriff an der Bandscheibe unterziehen.\n\n\n"},{"category":"sport","text":"2014 werden die deutschen Truppen aus Afghanistan abgezogen. Sie hinterlassen ein Land, in dem es vor allem M\u00e4dchen und junge Frauen noch immer schwer haben. Ali Askar Lali, der \"Beckenbauer Afghanistans\", m\u00f6chte ihnen durch Fu\u00dfball zu mehr Freiheit verhelfen.\n\nich Ali Askar Lali in seinem Auto einem der vielen Checkpoints, er schaltet die Innenbeleuchtung an. Jetzt blo\u00df nicht hektisch an der Brusttasche nesteln oder etwas im Handschuhfach suchen: Die Wachen hinter Stacheldraht und Sands\u00e4cken haben den Finger am Abzug.\n\nIhre Augen scannen die Personen im Auto. Pl\u00f6tzlich macht sich unter den schwarzen Sturmhauben ein L\u00e4cheln bemerkbar; sie haben Ali Askar Lali erkannt - das Idol des afghanischen Fu\u00dfballs. Anstatt ihn nach seinen Papieren zu fragen, bietet der Offizier dem \"afghanischen Beckenbauer\", wie ihn die Fans hier nennen, dampfenden Tee an. Ali Lali bedankt sich, heute nicht, er sei noch zu einem Termin gebeten.\n\nAuch an diesem Abend ist Lali, 56, unterwegs als Botschafter des Fu\u00dfballs. Ende der siebziger Jahre absolvierte er 25 L\u00e4nderspiele f\u00fcr Afghanistan, 1981 kam er als politischer Fl\u00fcchtling nach Deutschland. Seit 2004, als er erst Assistent von Nationaltrainer Klaus St\u00e4rk war und sp\u00e4ter die Mannschaft selbst \u00fcbernahm, pendelt er zwischen Deutschland und seiner Heimat Afghanistan. Als einer von knapp 40 Auslandsexperten, die der Deutsche Fu\u00dfball-Bund (DFB) in Entwicklungsl\u00e4nder entsandt hat, trainiert er Jugend-, Frauen- und M\u00e4nnermannschaften.\n\n\nW\u00e4hrend die afghanische Fu\u00dfball-Nationalmannschaft der M\u00e4nner schon recht erfolgreich spielt - sie ist S\u00fcdasienmeister 2013 -, stehen die Frauen noch am Anfang. Landesweit sind vom Verband nur etwa 600 Spielerinnen registriert, sie werden vorwiegend an Schulen und Universit\u00e4ten rekrutiert. Fu\u00dfball spielen d\u00fcrfen M\u00e4dchen und Frauen in Afghanistan zwar, doch von den wenigsten wird es gerne gesehen.\n\nVerbindung von Fu\u00dfball und Entwicklungszusammenarbeit\n\nDerzeit ist Lali im Land unterwegs, er besucht Schulen, das Sportressort des Gesundheitsministeriums, trifft die Leiterin der Frauenabteilung des afghanischen Verbandes, spricht mit den Spielerinnen und Sportlehrerinnen \u00fcber deren W\u00fcnsche. Zudem ist es seine Aufgabe, herauszufinden, wo und wie sich Fu\u00dfball und Entwicklungszusammenarbeit nach dem Ende der Taliban-Herrschaft Anfang des neuen Jahrtausends verbinden lassen.\n\n\"Learn & play\" hei\u00dft ein Projekt der AfghanistanHilfe Paderborn, in dem der Weltverband Fifa, der DFB und der Deutsche Olympische Sportbund kooperieren. Es wurde vor allem f\u00fcr Kinder der Region Parwan n\u00f6rdlich von Kabul entwickelt, die keinen Zugang zu Schule und Sport haben, weil ihre Eltern zu arm sind. 25 Prozent der Sch\u00fcler dieses Programms sollten M\u00e4dchen sein.\n\n\"M\u00e4dchen und junge Frauen haben es am schwersten. Von ihren Familien erhalten sie kaum Unterst\u00fctzung. Nicht selten sind ihre eigenen Verwandten gegen den Besuch der Schule oder eines Sportvereins\", sagt Lali.\n\n\n\n"},{"category":"sport","text":"Im Langlauf hat Evi Sachenbacher-Stehle zwei Mal Gold bei den Olympischen Spielen gewonnen, mittlerweile tritt sie im Biathlon an. Am Wochenende kehrt sie allerdings zum Langlauf zur\u00fcck. So soll sie in Form kommen.\n\nHamburg - Biathletin Evi Sachenbacher-Stehle gibt ein Kurz-Comeback im Langlauf. Beim Prolog der Tour de Ski geht die zweimalige Langlauf-Olympiasiegerin am Samstag in Oberhof an den Start. Langlauf-Bundestrainer Frank Ullrich begr\u00fcndete den Start mit trainingsmethodischen Gesichtspunkten. Sie seien mit den Biathlon-Verantwortlichen abgesprochen.\n\nSachenbacher-Stehle, die die zweite Saison im Biathlon startet, war im bisherigen Saisonverlauf nicht wie gew\u00fcnscht in Form gekommen und soll sich in Oberhof unter Wettkampfbedingungen auf den Biathlon-Weltcup vom 3. bis 5. Januar an gleicher Stelle vorbereiten. Ihren letzten Weltcup ohne Gewehr hatte Sachenbacher-Stehle im M\u00e4rz 2011 bestritten.\n\nWenn sie sich gut f\u00fchlt, ist nach Aussage von Coach Ullrich auch ein Start auf der ersten Etappe in Oberhof denkbar. Diese wurde wegen der vorfr\u00fchlingshaften Temperaturen ge\u00e4ndert und d\u00fcrfte Sachenbacher-Stehle zugutekommen. Aus der neun-Kilometer-Verfolgung in der klassischen Technik wurde ein Freistilsprint. In dieser Disziplin war die 33-J\u00e4hrige 2005 WM-Zweite geworden. Auch Biathlet Arnd Peiffer wird den Prolog zur Tour de Ski bestreiten.\n\n\n"},{"category":"sport","text":"Die traditionsreiche Ashes-Serie zwischen Australien und England hat dem Cricket einen Zuschauerrekord beschert. Mehr als 91.000 Menschen str\u00f6mten in den Melbourne Cricket Ground - und \u00fcberboten die bisherige Bestmarke aus den sechziger Jahren.\n\nagegen hat die prestigetr\u00e4chtige Ashes-Serie zwischen Australien und England jetzt einen beachtlichen Zuschauerrekord produziert.\n\nNach Angaben des australischen Cricket-Verbands kamen 91.092 Menschen in den Melbourne Cricket Ground - 292 mehr als bei der 1961 aufgestellten, bisherigen Weltbestmarke f\u00fcr ein Ein-Tages-Testmatch. Damals hatten sich Australien und die Westindischen Inseln gegen\u00fcber gestanden.\n\nDer Melbourne Cricket Ground von 1956 hat ein Fassungsverm\u00f6gen von 100.000 Zuschauern. Mehr Fans als zum Cricket str\u00f6mten dort bereits zu australischen Football-Matches und zu Spielen der einheimischen Fu\u00dfball-Nationalmannschaft.\n\nDie traditionsreiche Ashes-Serie zwischen England und Australien findet in der Regel zwei Mal in vier Jahren statt, jeweils im regionalen Sommer der beiden L\u00e4nder. \n\n"},{"category":"sport","text":"Weihnachtszeit, fu\u00dfballfreie Zeit - von wegen. W\u00e4hrend sich die Stars der Primera Divisi\u00f3n, der Serie A und der Bundesliga die Festtagsbraten schmecken lassen, steigt in der englischen Premier League der Boxing Day, der spektakul\u00e4rste Spieltag der Saison.\n\nHamburg - In jedem Jahr locken die Gesch\u00e4fte in England am 26. Dezember mit Angeboten. Das Weihnachtsgeld wird verprasst, ungeliebte Geschenke werden zur\u00fcckgegeben. In den Einkaufszentren herrscht Massenandrang - doch nicht nur dort.\n\nAuch die Pubs und Fu\u00dfballstadien sind voll. W\u00e4hrend Deutschland einen besinnlichen zweiten Weihnachtstag feiert, herrscht in England der Ausnahmezustand: Am sogenannten Boxing Day begeht die Premier League ihren spektakul\u00e4rsten Spieltag der Saison.\n\nDie Stadien sind am 26. Dezember traditionell ausverkauft. Diesen Spieltag zelebrieren die Engl\u00e4nder noch euphorischer als sonst. \"Der Boxing Day ist ein ganz spezieller Tag. Da gehen die Engl\u00e4nder mit der Familie ins Stadion\", sagt Dietmar Hamann, der bei Newcastle United, dem FC Liverpool und Manchester City gespielt hat. Und fast schon ebenso traditionell wie der Spieltag an sich ist auch die sportliche Aussagekraft der Tabellenkonstellation zur Weihnachtszeit.\n\nIn den vergangenen zehn Jahren wurde der Spitzenreiter nach dem Boxing Day am Ende fast immer auch Meister. Nur der FC Liverpool verteidigte die Spitzenposition vor Manchester United in der Saison 2008\/2009 nicht bis zum Saisonende und wurde nur Vizemeister.\n\nUnd 2003\/2004 eroberte der FC Arsenal nach Platz zwei zur Weihnachtszeit noch die Meisterschaft - und das sogar ungeschlagen. Diese beiden Clubs stehen vor diesem vorentscheidenden Spieltag punktgleich an der Tabellenspitze\n\nF\u00fcr die deutschen Nationalspieler Mesut \u00d6zil, Per Mertesacker und den genesenen Lukas Podolski steht mit dem FC Arsenal nur drei Tage nach dem entt\u00e4uschenden 0:0 gegen den FC Chelsea bereits das n\u00e4chste Londoner Stadtderby gegen das abstiegsbedrohte West Ham United an (16 Uhr). Tabellenf\u00fchrer FC Liverpool tritt zum Spitzenspiel bei Manchester City an (18.30 Uhr, jeweils Liveticker SPIEGEL ONLINE).\n\nDie \"Citizens\" liegen nur einen Punkt hinter dem F\u00fchrungsduo auf Rang drei und haben seit Wochen einen unglaublichen Lauf: Von den vergangenen neun Pflichtspielen hat die Mannschaft von Trainer Manuel Pellegrini acht gewonnen und einmal unentschieden gespielt. Mit einem Sieg k\u00f6nnte der Meister von 2012 die Tabellenspitze \u00fcbernehmen, vorausgesetzt Arsenal gewinnt nicht. Allerdings kommt der FC Liverpool mit dem momentan \u00fcberragenden Spieler der Premier League: Luis Alberto Su\u00e1rez D\u00edaz.\n\n"},{"category":"sport","text":"DFB-Kapit\u00e4n Philipp Lahm verweist auf die starke Konkurrenz bei der WM-Endrunde in Brasilien und fordert von der Mannschaft vor allem \"Begeisterung, Leidenschaft und Herz\". Im vergangenen Jahr habe sich die Nationalelf noch einmal weiterentwickelt.\n\nHamburg - F\u00fcr Nationalmannschafts-Kapit\u00e4n Philipp Lahm kann die Fu\u00dfball-Weltmeisterschaft 2014 in Brasilien auch ohne den Titelgewinn der DFB-Elf zu einem erfolgreichen Turnier werden. \"F\u00fcr mich w\u00e4re die WM erfolgreich, wenn wir einen guten Teamspirit entwickeln, wenn wir unsere fu\u00dfballerische Klasse auf den Platz bringen, wenn wir uns taktisch intelligent verhalten - und vor allem wenn wir mit viel Begeisterung, viel Leidenschaft und viel Herz guten Fu\u00dfball spielen\", sagte Lahm auf dfb.de.\n\nDer 30 Jahre alte Profi von Rekordmeister Bayern M\u00fcnchen k\u00f6nne zwar nachvollziehen, dass die Erwartungshaltung bei den Fans nach der Vizeweltmeisterschaft 2002 sowie den dritten Pl\u00e4tzen 2006 und 2010 hoch sei, sagte aber: \"Wir wissen, wie schwierig es ist, Weltmeister zu werden. Ein WM-Sieg ist vor uns gerade mal drei deutschen Nationalmannschaften gelungen - und die Konkurrenz ist sicher nicht schlechter geworden\", sagte Lahm.\n\nDie Entwicklung der DFB-Auswahl im vergangenen Jahr sieht der Bayern-Profi insgesamt dennoch sehr positiv: \"Wir spielen mittlerweile nicht mehr abwartend, wir wollen das Spiel selber gestalten. Wir spielen Ballbesitzfu\u00dfball, wir reagieren nicht, wir agieren\", sagte Lahm. \"Wir haben Qualit\u00e4t, wir haben Potential, an guten Tagen k\u00f6nnen wir jedes Team besiegen. Unser Ziel muss deshalb sein, dieses Potential auszusch\u00f6pfen und so weit wie m\u00f6glich zu kommen.\"\n\nBei der WM-Endrunde 2014 in Brasilien (12. Juni bis 13. Juli) trifft die Auswahl von Bundestrainer Joachim L\u00f6w in der Vorrundengruppe G auf die Nationalmannschaften Portugals und Ghanas sowie auf die von J\u00fcrgen Klinsmann betreute Auswahl der USA.\n\n"},{"category":"sport","text":"Beim Wellenreiten dachte man bisher an Str\u00e4nde, Palmen und nat\u00fcrlich das Meer. Doch die Zukunft des Sports sind k\u00fcnstliche Anlagen mit perfekten Wellen auf Knopfdruck. Der Millionenmarkt ist hei\u00df umk\u00e4mpft, mit dabei: Superstar Kelly Slater.\n\nWellenreiten, das ist im Idealfall die Symbiose aus Eleganz und Kraft. Die Eleganz des Surfers, vereint mit der Kraft des Ozeans. Ein Brett und die nat\u00fcrlich geformten Wasserw\u00e4nde, mehr braucht es nicht. Surfen, das ist Purismus. So weit die Theorie.\n\nIn der Realit\u00e4t k\u00e4mpfen Surfer jedoch oft mit einem ganz simplen Problem: schlechten Bedingungen. Denn selbst die ber\u00fchmtesten Surfspots kreieren selten Perfektion. Zu kleine, zu gro\u00dfe oder - immer h\u00e4ufiger - zu verschmutzte Wellen geh\u00f6ren zum Surf-Alltag.\n\nAuch die kontemplative Ruhe, die bis in die neunziger Jahre auf dem Meer die Regel war, ist keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit mehr: Der Lifestyle boomt, das Gerangel um die besten Wellen wird zunehmend aggressiver. Brauchbare Wellen sind demnach eine begrenzte Ressource - so glaubte man jedenfalls bisher. Dieser Glauben ist einer neuen Hoffnung dreier Firmen gewichen, die fast schon an Goldgr\u00e4berstimmung grenzt. Sie liefern sich ein Wettrennen um den Markt der perfekten Kunstwelle.\n\nEine davon ist das spanische Unternehmen Wavegarden: \"Im Wavegarden k\u00f6nnen unvorhersehbare - z.B. wetter- oder auch saisonbedingte - Faktoren ausgeschlossen werden. Diese Revolution im Surfsport macht es m\u00f6glich, jeden Tag und zu jeder Jahreszeit perfekte Wellen zu genie\u00dfen\", verspricht der Prospekt der Basken.\n\nSolche Aussagen heizen die Phantasie von Millionen Surfern an. Waveparks, in denen entweder gigantische Pumpen oder motorgetriebene Schlitten perfekte Surf-Bedingungen fernab des launischen Meeres schaffen, sind derzeit das Thema in der Szene.\n\nDabei ist die Idee gar nicht neu. Bereits 1964 er\u00f6ffnete in Tokio mit dem Summerland Wavepool das erste Wellenbad, das auch von Wellenreitern genutzt wurde. Dort durften allerdings aus Sicherheitsgr\u00fcnden lediglich Schaumstoffboards gesurft werden, obwohl die Wogen gerade einmal bauchhoch waren.\n\nEin Vorsto\u00df zur Legitimierung des Indoor-Surfens kam aus dem industriellen Norden der USA: In Allentown, Pennsylvania, sicherte sich der Australier Tom Carroll 1985 die Krone der World Inland Surfing Championships. Carroll, ein bekannter Big-Wave-Surfer, ritt die h\u00fcfthohen Chlor-Wogen voller Verachtung, w\u00e4hrend sich ein Gro\u00dfteil der angereisten Profis lieber am Beckenrand betrank, als an der ihrer Meinung nach w\u00fcrdelosen Veranstaltung teilzunehmen. \n\n"},{"category":"sport","text":"Bei Union Berlin singen jedes Jahr zu Weihnachten Fans im Stadion Weihnachtslieder und Fu\u00dfballhymnen. Was als kleine Party mit wenigen S\u00e4ngern begann, st\u00f6\u00dft inzwischen an Grenzen. Dieses Jahr kamen 27.500 Menschen - ein neuer Rekord.\n\nHamburg - Singen gegen den Frust, so hatte es damals angefangen. 2003 wollten Fu\u00dfball-Anh\u00e4nger des Zweitligisten Union Berlin nach einer Serie von schlechten Spielen das Jahr noch halbwegs erfreulich ausklingen lassen. Also lud der Fanclub der Berliner Alt-Unioner zu einem Weihnachtssingen in die damals marode Arena \"An der Alten F\u00f6rsterei\", in der Grasb\u00fcschel auf den Trib\u00fcnen wuchsen. Von der Vereinsf\u00fchrung genehmigt war die Aktion nicht. Es kamen 89 Fans, sie kletterten \u00fcber das Tor. Heute, zehn Jahre sp\u00e4ter sind es 27.500. Ein neuer Rekord.\n\nL\u00e4ngst ist das Weihnachtssingen einen Tag vor Heiligabend fester Bestandteil des Fu\u00dfball-Jahres f\u00fcr die Anh\u00e4nger von Union Berlin. Der britische \"Guardian\" schrieb k\u00fcrzlich von \"ungew\u00f6hnlichen Fans mit einer au\u00dfergew\u00f6hnlichen Weihnachtstradition\". Der schwedische Journalist Erik Jullander von der Zeitung \"Boras Tidning\" ist begeistert: \"Es gibt Sachen, die muss man einfach selbst erleben.\" \n\nIn diesem Jahr kamen 27.500 S\u00e4nger und S\u00e4ngerinnen - ein neuer Rekord. Die meisten der schon lange vor Veranstaltungsbeginn vergriffenen Karten wurde kostenfrei ausgegeben, nur 1750 davon konnten f\u00fcr den VIP-Bereich der im Juli er\u00f6ffneten Haupttrib\u00fcne inklusive Catering erworben werden.\n\nDer Berliner Alt-Unioner Torsten Eisenbeiser h\u00e4tte sich vor zehn Jahren nie h\u00e4tte tr\u00e4umen lassen, was er da mit seinen Mitstreitern ins Leben rief. \"Keiner hat damals daran gedacht, dass wir jemals solche Dimensionen erreichen\", sagte er. L\u00e4ngst ist das Weihnachtssingen Kult und hat bei 1860 M\u00fcnchen und Alemannia Aachen erste Nachahmer gefunden.\n\n\n"},{"category":"sport","text":"Wer ist der schnellste Spieler der Bundesliga? Die meisten w\u00fcrden wohl auf Pierre-Emerick Aubameyang tippen - doch andere sind deutlich fixer unterwegs. Das zeigt eine erstaunliche Laufstatistik aus der Bundesliga-Hinrunde.\n\ner ist der schnellste Bundesliga-Profi? Wer l\u00e4uft am meisten? Und stehen Laufleistung und sportlicher Erfolg in direkter Verbindung? Um diese Fragen zu beantwortet, hat sich SPIEGEL ONLINE im zweiten Teil unserer Statistikanalyse zusammen mit dem Sportdatenanbieter Opta die Tracking-Daten der Liga angeschaut, die jeden einzelnen gelaufenen Meter der Spieler aufzeichnen.\n\nPierre-Emerick Aubameyang gilt gemeinhin als schnellster Spieler der Bundesliga. Sein Mythos ist gro\u00df, es hei\u00dft, er sei auf 30 Metern schneller als Usain Bolt - der schnellste Mann der Welt. K\u00fcrzlich nahm der Angreifer von Borussia Dortmund sogar die Herausforderung zu einem Sprint-Duell mit dem deutschen Meister \u00fcber 100 Meter, Julian Reus, an. Der BVB verbot das Rennen jedoch aufgrund der aktuellen Verletzungsmisere, nach der Saison k\u00f6nnte es aber steigen.\n\nEin Blick auf die H\u00f6chstgeschwindigkeiten der Bundesliga-Profis in der Hinrunde 2013\/2014 verr\u00e4t jedoch: Aubameyang ist nicht der schnellste Mann der Liga. Zumindest, was den absoluten Top-Wert anbelangt. Hier landet der BVB-Star mit 35,11 Stundenkilometern nur auf Rang vier. Schnellster Bundesliga-Spieler war \u00fcberraschend der Braunschweiger Verteidiger Ken Reichel, der am neunten Spieltag gegen Schalke 04 auf 35,53 Kilometer pro Stunde kam.\n\n"},{"category":"sport","text":"Der alte Coach ist noch im Amt, doch Hannover 96 sucht bereits nach einem potentiellen Nachfolger f\u00fcr Mirko Slomka. Clubchef Martin Kind wollte offenbar Ex-Werder-Trainer Thomas Schaaf, doch der hat laut 96-Angaben abgesagt.\n\nachfolger f\u00fcr Trainer Mirko Slomka eine Absage von Thomas Schaaf erhalten. Das melden die \"Neue Presse\" und \"Hannoversche Allgemeine Zeitung\" \u00fcbereinstimmend.\n\n\"Er hat sich klar positioniert und steht nicht zur Verf\u00fcgung\", sagte Clubchef Martin Kind \u00fcber den fr\u00fcheren Coach von Werder Bremen: \"Er wird es nicht und will es nicht. Er hat da seine eigene Denke. Schaaf wird in der R\u00fcckrunde keinen Trainerjob in der Bundesliga annehmen.\"\n\nSlomka steht nach einer entt\u00e4uschenden Hinrunde wohl vor der Beurlaubung. Der Club sucht bereits einen Nachfolger f\u00fcr den Coach. \"Ich habe heute Herrn Dufner (Sportdirektor Dirk Dufner - d. Red.) gebeten, Namen aufzuschreiben und Profile\", hatte 96-Clubboss Martin Kind dem NDR gesagt.\n\nNoch gibt es aber wohl eine Chance f\u00fcr Slomka: Gespr\u00e4che und eine genaue Analyse \"nach Weihnachten oder vielleicht sogar im neuen Jahr\" sollen Aufschluss dar\u00fcber geben, ob mit dem Trainer die Wende zu schaffen sei. \"Wir werden ergebnisoffen diskutieren\", so Kind.\n\nEine Trennung \u00fcber Weihnachten hatte Kind ausgeschlossen. Slomka ist zurzeit im Urlaub in Abu Dhabi und kommt erst in der kommenden Woche zur\u00fcck. Er selbst hatte sich optimistisch ge\u00e4u\u00dfert: \"Ich gehe grunds\u00e4tzlich davon aus, mit Hannover 96 in die R\u00fcckrunde zu gehen, weil wir gut zusammenarbeiten.\"\n\nHannover befindet sich in einer Krise, konnte nur eines der vergangenen zw\u00f6lf Spiele gewinnen. Das Team steht derzeit auf dem 13. Tabellenplatz.\n\n"},{"category":"sport","text":"Die US-Footballer der San Francisco 49ers stehen dank einer furiosen Schlussphase in den Playoffs der NFL. Deutschlands Basketball-Superstar Dirk Nowitzki war in Korblaune - und NHL-Profi Christian Ehrhoff konnte \u00fcber einen kuriosen Treffer jubeln.\n\ningezogen. Die Kalifornier gewannen am Montag (Ortszeit) daheim 34:24 gegen die Atlanta Falcons, die schon vor der Partie keine Chance mehr auf das Weiterkommen hatten.\n\nSan Francisco sicherte sich den Sieg dank einer Interception in einem dramatischen Schlussviertel: Die 49ers f\u00fchrten bei zwei Minuten Restzeit 27:24, doch Atlanta hatte sich bereits bis zur Zehn-Yards-Linie vorgek\u00e4mpft. Dann kam der gro\u00dfe Auftritt von Navarro Bowmann, der einen Pass von Falcons-Quarterback Matt Ryan abfing und \u00fcber 89 Yards zum Endstand trug.\n\n Dirk Nowitzki hat mit den Dallas Mavericks wieder ein Erfolgserlebnis in der nordamerikanischen Basketball-Liga NBA verbucht. Nach zwei Pleiten gewann der Club 111:104 bei den Houston Rockets. Es war der insgesamt 16. Saisonsieg f\u00fcr Dallas bei bislang zw\u00f6lf Niederlagen.\n\nNowitzki war mit 31 Punkten bester Werfer der Partie. In der ewigen NBA-Scorerliste schob er sich mit nunmehr 25.631 Punkten an dem heute 59-j\u00e4hrigen Alex English (25.613 Punkte) vorbei auf den 13. Platz. Angef\u00fchrt wird dieses Ranking von Kareem Abdul-Jabbar (38.387 Punkte).\n\nDennis Seidenberg und Christian Ehrhoff haben vor der Weihnachtspause der nordamerikanischen Eishockey-Liga NHL Siege gefeiert. Ein \u00e4u\u00dferst kurioser Treffer bescherte dem Liga-Letzten Buffalo Sabres mit Ehrhoff einen 2:1-Heimerfolg nach Verl\u00e4ngerung \u00fcber die Phoenix Coyotes.\n\nNach einem Schuss von Mark Pysyk in der 64. Minute wollte Phoenix-St\u00fcrmer Martin Hanzal den hoch durch die Luft segelnden Puck kl\u00e4ren, stupste ihn aber in die Ausr\u00fcstung von Torh\u00fcter Mike Smith. Der Schlussmann hatte dies nicht bemerkt und rutschte r\u00fcckw\u00e4rts mit der Scheibe \u00fcber die Linie. Ehrhoff hatte die entscheidende Aktion eingeleitet. \n\n"},{"category":"sport","text":"Es war ein ziemlich trostloser Kick: Der FC Arsenal und der FC Chelsea haben sich torlos getrennt. Durch das Remis bleibt Arsenal zum zehnten Mal in Folge gegen seinen Londoner Konkurrenten sieglos und verpasst die R\u00fcckkehr an die Spitze der Premier League.\n\nHamburg - Der FC Arsenal hat durch ein 0:0 im Londoner Stadt-Derby gegen den FC Chelsea die R\u00fcckkehr an die Spitze der Premier League verpasst. Arsenal mit Mesut \u00d6zil verbesserte sich durch das torloses Remis zumindest auf Platz zwei hinter dem punktgleichen Spitzenreiter FC Liverpool.\n\nArsenals Teammanager Ars\u00e8ne Wenger blieb damit auch im zehnten Aufeinandertreffen mit seinem Trainerkollegen Jos\u00e9 Mourinho sieglos (f\u00fcnf Unentschieden, f\u00fcnf Niederlagen). Chelsea belegt nun Rang vier, zwei Punkte hinter Liverpool und Arsenal sowie einen Z\u00e4hler hinter Manchester City. Der FC Everton ist punktgleich F\u00fcnfter. \n\nBei str\u00f6mendem Regen dauerte es vor 60.000 Fans eine gute halbe Stunde bis zur ersten klaren Chance. Chelseas Frank Lampard (32. Minute) traf nach einem Lupfer von Eden Hazard aber nur die Latte. Kurz darauf bekamen die Gunners nach einem Foul von Willian an Theo Walcott (36.) einen Elfmeter verwehrt.\n\nFouls und Stichelein\n\nIn der zweiten Halbzeit fehlte beiden Teams die spielerische Linie - heftige Fouls und Nickligkeiten pr\u00e4gten das Geschehen. Trotz Bem\u00fchungen gelang es \u00d6zil weiterhin nicht, entscheidende Akzente zu setzen. Mehr als zwei Chancen von Olivier Giroud (78., 84.) sprangen f\u00fcr Arsenal nicht heraus.\n\nLukas Podolski stand erstmals seit seinem im August erlittenen Muskelb\u00fcndelriss wieder in Arsenals Kader, zum Einsatz kam er aber nicht. Bei Chelsea wurde Andr\u00e9 Sch\u00fcrrle f\u00fcr die letzten 20 Minuten eingewechselt.\n\n"},{"category":"sport","text":"Kaiserslautern hat seine Negativserie beendet und kehrt zur\u00fcck auf Platz drei: In Ingolstadt holte das Team einen R\u00fcckstand auf und siegen 2:1 gegen die Gastgeber. Ingolstadt liegt als 14. nur dank der besseren Tordifferenz vor den Abstiegspl\u00e4tzen.\n\nHamburg - Der 1. FC Kaiserslautern ist im letzten Zweitliga-Spiel vor Weihnachten auf Rang drei zur\u00fcckgekehrt. Mit dem 2:1 (1:1) beim FC Ingolstadt beendetet der FCK die Serie von zuletzt drei Niederlagen und schafften den Sprung auf den Relegationsplatz.\n\nAls Dritter liegt die Mannschaft von Trainer Kosta Runjaic mit 31 Z\u00e4hlern vor dem punktgleichen Trio Karlsruher SC, Union Berlin und FC St. Pauli. Ingolstadt liegt als 14. nur dank der besseren Tordifferenz vor den Abstiegspl\u00e4tzen.\n\n\"Wir sind \u00fcbergl\u00fccklich. Endlich haben wir mal einen R\u00fcckstand aufgeholt. Die Mannschaft war von Beginn an gut im Spiel und hat sich nie aus der Ruhe bringen lassen. Am Ende haben wir noch ein bisschen gewackelt, aber das ist in unserer Situation ganz normal\", sagte Runjaic im TV-Sender Sky.\n\nVor 10.354 Zuschauern traf Simon Zoller (32.\/64. Minute) f\u00fcr Lautern nach Ingolstadts F\u00fchrung durch Moritz Hartmann (19.). Hartmann hatte schon in der zweiten Minute per Kopf die erste Chance und war nach einer Flanke von Caiuby ungedeckt mit einem weiteren Kopfball erfolgreich.\n\nDie insgesamt aktiveren G\u00e4ste vergaben durch eine Direktabnahme von Zoller (12.) und den freistehenden Mohamadou Idrissou (21.) gute Chancen, ehe Zoller im Anschluss an eine Ecke per Kopf sein neuntes Saisontor gelang. Alfredo Morales h\u00e4tte Ingolstadt wieder in F\u00fchrung bringen m\u00fcssen, schob den Ball allein vor Torh\u00fcter Tobias Sippel aber knapp am Pfosten vorbei (40.).\n\nDer Aufstiegsaspirant war auch nach dem Wechsel \u00fcberlegen, erneut nutzte Zoller die erste Chance. Der Angreifer setzte sich nach einer Kopfballverl\u00e4ngerung von Idrissou gegen Andre Mijatovic durch und vollendete. Ingolstadt konnte lange Zeit nicht an die ordentliche Leistung aus der ersten Halbzeit ankn\u00fcpfen. Torh\u00fcter Sippel musste erst bei einem Kopfball von Mijatovic (78.) eingreifen, mehr brachten die Hausherren nicht zustande.\n\n"},{"category":"sport","text":"Christopher Froome wird auch zuk\u00fcnftig f\u00fcr Sky an den Start gehen. Der Tour-Sieger von 2013 hat seinen Vertrag beim britischen Radsport-Team vorzeitig verl\u00e4ngert. Neben Froome wurden auch andere Fahrer mit neuen Kontrakten ausgestattet.\n\n\n\nHamburg - Das britische Radsport-Team Sky hat kurz vor Weihnachten den Vertrag von Christopher Froome verl\u00e4ngert. Drei weitere Leistungstr\u00e4ger aus der neunk\u00f6pfigen Mannschaft, die Froome in diesem Jahr zum Tour-de-France-Sieg f\u00fchrte, unterschrieben ebenfalls neue Vertr\u00e4ge. Das gab der Rennstall bekannt, ohne Details zur Laufzeit zu nennen.\n\n\"Dies war f\u00fcr mich ein unglaubliches Jahr und ich freue mich, die Zusammenarbeit mit dem Team Sky fortzusetzen. Das ist der richtige Ort f\u00fcr mich, um mich als Fahrer auch weiterhin entwickeln zu k\u00f6nnen\", sagte Froome nach seiner Unterschrift. \"Es ist unm\u00f6glich, Rennen ohne ein Team neben dir zu gewinnen. Deshalb danke ich allen f\u00fcr ihre anhaltende Unterst\u00fctzung\", f\u00fcgte er hinzu.\n\nNeben Froome verl\u00e4ngerten auch Peter Kennaugh, David L\u00f3pez und Ian Stannard ihre Vertr\u00e4ge. Bradley Wiggins, Froomes Vorg\u00e4nger als Tour-Sieger, geh\u00f6rt allerdings nicht dazu. Der Kontrakt des 33-J\u00e4hrigen endet 2014.\n\n"},{"category":"sport","text":"Von der NBA in die Bundesliga - und wieder zur\u00fcck? Nach seinem Aus bei den LA Lakers trumpfte Elias Harris bei seiner Bundesliga-Premiere f\u00fcr Bamberg gleich gro\u00df auf. Langfristig sieht sich der Basketball-Nationalspieler aber wieder in den USA.\n\nHamburg - Zur Beschreibung der Stimmung bei seinem Traum-Deb\u00fct reichte Elias Harris ein Wort: \"Obergeil!\" Gleich bei seiner Bundesliga-Premiere f\u00fcr Bamberg trumpfte der Basketball-Nationalspieler gro\u00df auf. Anderthalb Wochen nach seiner Entlassung in der NBA erzielte Harris am Sonntag beim 104:93-Sieg gegen Phoenix Hagen 25 Punkte und holte dazu vier Rebounds.\n\n\n\"Super-Stimmung, unglaubliche Fans, es freut mich, dass ich so einen Einstand hatte\", sagte Harris anschlie\u00dfend. Erst am vergangenen Dienstag hatte der Fl\u00fcgelspieler das erste Mal mit seinen neuen Teamkollegen trainiert. Anpassungsprobleme nach vier Jahren College und dem Aufenthalt bei den Los Angeles Lakers waren ihm jedoch von der ersten Sekunde an nicht anzumerken. \"Er gibt uns Qualit\u00e4t, hat einen hohen Basketball-IQ und ist sehr athletisch\", lobte Bambergs Coach Chris Fleming: \"Ich glaube, wir k\u00f6nnen viel von ihm erwarten.\"\n\nNeun seiner elf Feldw\u00fcrfe traf Harris, blieb von der Freiwurflinie makellos und \u00fcberzeugte zudem mit starker Arbeit beim Rebound. \"Es war nur ein Spiel, es gibt noch etliche Spiele, die gespielt werden m\u00fcssen\", warnte der 24-J\u00e4hrige jedoch. \"Deshalb halte ich pers\u00f6nlich den Ball flach, die Leistung will ich nicht \u00fcberbewerten.\"\n\nEnde November hatten sich die Lakers von Harris getrennt, seinen Zweijahresvertrag nach nur zwei Kurzeins\u00e4tzen gek\u00fcndigt. Die Chance f\u00fcr Bamberg: Noch im Sommer hatte der Meister der vergangenen vier Jahre vergeblich um ihn geworben.\n\nNBA bleibt Herzensangelegenheit\n\nVor dem Wechsel hatte Harris seinen Nationalteamkollegen Tibor Plei\u00df kontaktiert. Der fr\u00fchere Bamberger Center mit NBA-Ambitionen hatte vor anderthalb Jahren den Schritt aus der BBL in die spanische Top-Liga ACB gemacht und berichtete \"nur Gutes von Bamberg\". \n\n"},{"category":"sport","text":"Schlechte Nachricht f\u00fcr Heinz M\u00fcller: Mainz 05 hat den langj\u00e4hrigen Stamm-Torh\u00fcter des Clubs aus dem Profikader gestrichen. Ausschlaggebend f\u00fcr den Schritt waren laut Trainer Thomas Tuchel verschiedene Faktoren - unter anderem die Mainzer Altersstruktur. \n\n\n\nHamburg - Mainz 05 hat Torh\u00fcter Heinz M\u00fcller aus dem Profikader aussortiert, der 35-J\u00e4hrige geh\u00f6rt im kommenden Jahr nur noch dem Kader der Regionalliga-Mannschaft an. Das gab der Bundesligist auf seiner Internetseite bekannt. Die drei Planstellen im Profiaufgebot werden demnach Loris Karius, Christian Wetklo und Christian Mathenia besetzen.\n\n\"Es ist eine harte Entscheidung, aber wir haben sie jetzt so getroffen\", sagte Trainer Thomas Tuchel. Es habe daf\u00fcr \"verschiedene Faktoren\" gegeben, so zum Beispiel die Mainzer Altersstruktur, M\u00fcllers auslaufender Vertrag und seine Verletzungshistorie. Ob ein neuer Keeper verpflichtet wird, sei noch offen: \"Die Situation kann sich ver\u00e4ndern, muss aber nicht. Wir haben M\u00f6glichkeiten, aber keinen Handlungsdruck.\"\n\nM\u00fcller war 2009 vom FC Barnsley nach Mainz gewechselt und hatte f\u00fcr die 05er 65 Bundesliga-Spiele bestritten. In der laufenden Saison kam der Torh\u00fcter zu zehn Eins\u00e4tzen in der Liga, zudem absolvierte er eine Partie im DFB-Pokal.\n\n\n\n"},{"category":"sport","text":"Souver\u00e4n, aber glanzlos: Im Finale der Club-WM gab sich der FC Bayern keine Bl\u00f6\u00dfe und feierte den f\u00fcnften Titelgewinn des Jahres. Die Entscheidung fiel bereits in der Anfangsphase, danach schalteten die M\u00fcnchner gleich mehrere G\u00e4nge zur\u00fcck.\n\nHamburg - Das Jahr 2013 war eines der erfolgreichsten in der Geschichte des FC Bayern. Die M\u00fcnchner gewannen das Triple aus Meisterschaft, Pokal und Champions League, holten den Uefa-Supercup - noch dazu mit sch\u00f6nem Fu\u00dfball, der beeindruckte. Der Jahresabschluss h\u00e4tte f\u00fcr die Bayern also kaum passender sein k\u00f6nnen, als mit einem weiteren Titel. Im Finale der Club-Weltmeisterschaft in Marokko siegte der FCB 2:0 (2:0) gegen Raja Casablanca.\n\n\"Am Ende von so einem Jahr nochmal einen Titel abzustauben und dann diesen: unglaublich\", sagte Bayern-Kapit\u00e4n Philipp Lahm. Im Finale von Marrakesch schossen Dante (7. Minute) und Thiago (22.) die Tore f\u00fcr die M\u00fcnchner, die den Vorg\u00e4ngerwettbewerb Weltpokal bereits 1976 und 2001 gewonnen hatten. Franck Rib\u00e9ry wurde nach dem Match als bester Spieler des Turniers ausgezeichnet.\n\nEs war ein ungleiches Duell vor 45.000 Zuschauern, darunter auch Marokkos K\u00f6nig Mohammed VI., im ausverkauften Stadion in Marrakesch. Casablanca wurde zwar vom Publikum frenetisch angefeuert, war den Bayern aber klar unterlegen. Raja hatte sich nur \u00fcber ein Ausscheidungsspiel f\u00fcr die Club-WM qualifiziert, dort aber \u00fcberraschend den Sieger der Champions League der Concacaf, CF Monterey, und S\u00fcdamerika-Meister Atl\u00e9tico Mineiro bezwungen.\n\nDie Bayern wurden bei jedem Ballkontakt ausgepfiffen, das machte ihnen aber offenbar nichts aus. Innenverteidiger Dante brachte sein Team nach einer Ecke in der siebten Minute in F\u00fchrung, als Casablanca auf Abseits spekulierte. Eine Viertelstunde sp\u00e4ter sorgte Thiago nach sch\u00f6nem Zusammenspiel mit David Alaba f\u00fcr das 2:0.\n\nRonaldinho sieht Rot im Spiel um Platz drei\n\nAnders als noch Guangzhou im Halbfinale, das den Bayern beim 0:3 im Halbfinale kaum Gegenwehr geleistet hatte, brachten die Marokkaner das Tor von Manuel Neuer auch ein paar Mal in Gefahr: St\u00fcrmer Mouhssine Iajour (5.\/20.) hatte zwei M\u00f6glichkeiten. Die gr\u00f6\u00dfte Chance resultierte aus einem Neuer-Fehler, doch nach einem Fehlpass des Bayern-Torh\u00fcters verfehlte Chemseddine Chtibi das leere Tor um Zentimeter (38.).\n\nNach der Pause verflachte die Partie, die Bayern kontrollierten nur noch und drangen kaum energisch Richtung Tor. Bei einem der wenigen Vorst\u00f6\u00dfe w\u00e4re fast das 3:0 gefallen. Doch Xherdan Shaqiri gelang das Kunstst\u00fcck, aus k\u00fcrzester Distanz an die Latte zu schie\u00dfen (62.).\n\n"},{"category":"sport","text":"Robin Dutt war die Erleichterung anzusehen. Dem Bremer Trainer gl\u00fcckte ausgerechnet gegen seinen Ex-Verein Bayer Leverkusen der Befreiungsschlag. Das Erfolgsrezept: eine aufopferungsvolle Defensivarbeit.\n\nRobin Dutt gab sich beim Schlusspfiff nicht wirklich M\u00fche, seine Freude zur\u00fcckzuhalten. Wie ein Rumpelstilzchen h\u00fcpfte der Bremer Coach an der Seitenlinie auf ab, dann nahm er seine Assistenten Damir Buric und Marco Langner in den Arm, um im Trainerteam einen Veitstanz aufzuf\u00fchren. Und als die Werder-Spieler sich allm\u00e4hlich die roten Weihnachtsm\u00e4ntel umh\u00e4ngten und gr\u00fcne M\u00fctzen aufsetzen, um noch Pr\u00e4sente ans jubelnde Publikum zu verteilen, da strahlte der Coach immer noch. \"Ja, das war einer der emotionalsten Momente in diesem Halbjahr\", r\u00e4umte Dutt hinterher ein.\n\nSichtlich bewegt, ja fast ger\u00fchrt hatte der 48-J\u00e4hrige sein Statement nach dem 1:0-Kraftakt gegen Bayer Leverkusen abgegeben. \"Wir haben gek\u00e4mpft, gefightet - jetzt bin ich einfach nur gl\u00fccklich.\" Er wollte sich auch nicht mehr ausmalen, was eine neuerliche Niederlage f\u00fcr den Verein, die Fans, die Mannschaft und schlussendlich auch f\u00fcr ihn bedeutet h\u00e4tte.\n\nFreim\u00fctig lie\u00df der ehemalige DFB-Sportdirektor, der unter anderem auch auf eine Episode als Trainer in Leverkusen zur\u00fcckschaut, in sein Seelenleben blicken: \"Ich bin sechs Monate da - es f\u00fchlt sich an wie sechs Jahre.\" Ihn hatten die Negativschlagzeilen der j\u00fcngeren Vergangenheit eben doch mehr getroffen als gedacht - da fiel eine ganze Menge Ballast von einem Cheftrainer ab, der stets von einem Entwicklungsplan gesprochen hatte, der losgel\u00f6st von der Tabelle zu betrachten sei. Gleichwohl: Mit der \u00dcberraschung am letzten Hinrundenspieltag sind die Bremer vom ausgegebenen 20-Punkte-Ziel mit 19 Z\u00e4hlern als Tabellenelfter gar nicht weit entfernt.\n\nDank des Tores des argentinischen Linksverteidigers Santiago Garc\u00eda (74. Minute) wurde verhindert, dass Werder mit etlichen Problemen in die Winterpause muss. Stattdessen rang das Team den Champions-League-Achtelfinalisten Leverkusen mit einfachen Mitteln nieder: Leidenschaft und Laufbereitschaft, Disziplin und Defensivst\u00e4rke.\n\nPriorit\u00e4ten notgedrungen verschoben\n\nWie aber schafften es die Gr\u00fcn-Wei\u00dfen, ihre Schie\u00dfbude (37 Gegentore) zu schlie\u00dfen? \"Wir haben uns f\u00fcr eine defensive Taktik entschieden\", erkl\u00e4rte Dutt, \"und diesmal haben wir keine Konzentrationsfehler gemacht.\" Tats\u00e4chlich leistete vor allem der lange verletzte Sebastian Pr\u00f6dl im Abwehrzentrum Erstaunliches: Der \u00d6sterreicher stand fast immer richtig. \"Dass es so ausgeht, ist ein Traum. Mit uns haben die Zuschauer den Kampf angenommen. Das war entscheidend\", sagte Pr\u00f6dl, \"dauerhaft erwarten die Besucher von uns etwas anderes, aber dieser Weg hat uns wichtige Punkte gebracht.\"\n\nAn Pr\u00f6dls Seite agierten sowohl Nebenmann Luca Caldirola als auch die Au\u00dfenverteidiger Theodor Gebre Selassie und Garc\u00eda endlich grundsolide. Zudem verdichteten Philipp Bargfrede und Cedrick Makiadi das Zentrum als Doppel-Sechs.\n\nDort, wo fr\u00fcher der anspruchsvollste Offensivfu\u00dfball der Liga dargeboten wurde, haben sich die Priorit\u00e4ten notgedrungen verschoben. Selten sind im Weserstadion so zahlreiche simple Befreiungsschl\u00e4ge von Jubel begleitet worden. \"Jeder wollte heute den Zweikampf f\u00fchren\", sagte der starke Aaron Hunt, \"und wir waren in der Mitte immer kompakt.\" Somit schienen auf einmal beinahe alle defensiven S\u00fcnden der j\u00fcngeren Vergangenheit getilgt. \n"},{"category":"sport","text":"Als erste Mannschaft in der Bundesliga-Geschichte hat der 1. FC N\u00fcrnberg eine komplette Hinrunde ohne Sieg hingelegt. Beim Unentschieden im Heimspiel gegen Schalke waren es allerdings die G\u00e4ste, die eine entt\u00e4uschende Leistung zeigten.\n\nHamburg - Es war ein Spiel mit zwei Verlierern: Eine entt\u00e4uschende Schalker Mannschaft kam zum Abschluss der Hinrunde nicht \u00fcber ein 0:0-Unentschieden beim 1. FC N\u00fcrnberg hinaus. Der stark ersatzgeschw\u00e4chte Champions-League-Achtelfinalist verpasste damit den Anschluss an die Spitzengruppe und rutschte gar komplett aus den Europapokalr\u00e4ngen auf Rang sieben. Die N\u00fcrnberger haben ganz andere Sorgen: Als erste Mannschaft in der Bundesliga-Geschichte beenden sie die Hinrunde ohne einen einzigen Sieg und gehen auf einem Abstiegsplatz in die Winterpause.\n\nSportdirektor Horst Heldt hatte vor der letzten Partie des Jahres angek\u00fcndigt, dass die Schalker dem 1. FC N\u00fcrnberg \"keine Punkte zu Weihnachten schenken\" wollen - das sah lange Zeit allerdings ganz anders aus. Von Beginn an spielten die G\u00e4ste, bei denen Trainer Jens Keller wegen einer Magen-Darm-Grippe nicht im Stadion war, als w\u00e4ren sie der sieglose Verein und nicht der FCN.\n\nGleich zu Beginn tauchte Hiroshi Kiyotake nach einem langen Ball alleine vor Ralf F\u00e4hrmann auf, doch der Schalker Torwart parierte mit einer starken Reaktion (3. Minute). Kurz darauf kam Daniel Ginczek nach einem Presschlag im Mittelfeld aus halblinker Position zum Abschluss und zielte nur wenige Zentimeter am Tor vorbei (10.). Noch knapper war es bei Kiyotakes zweitem Versuch: Der Japaner traf aus gut 20 Metern allerdings nur das Au\u00dfennetz (23.).\n\nDrmic trifft f\u00fcr den Club - steht aber im Abseits\n\nEs dauerte fast eine halbe Stunde ehe die passiven und ideenlosen Schalker zu einer Chance kamen: Nach der ersten guten Kombination zog Jermaine Jones aus rechter Position ab - knapp am langen Pfosten vorbei (29.). Doch N\u00fcrnberg kam dadurch nicht aus dem Rhythmus: Nur zwei Minuten sp\u00e4ter versuchte es Makoto Hasebe aus 17 Metern und zwang F\u00e4hrmann zu einer sehenswerten Parade.\n\nKurz darauf jubelten die N\u00fcrnberger - allerdings nur f\u00fcr wenige Sekunden: Nach einem Zuspiel von Ginczek lief Josip Drmic alleine auf F\u00e4hrmann zu und erzielte das vermeintliche 1:0, doch Schiedsrichter Florian Meyer entschied auf Abseits - eine knappe, aber korrekte Entscheidung.\n\nAuch in der Schlussphase der ersten H\u00e4lfte musste sich der beste Schalker, Ralf F\u00e4hrmann, nach einem Kopfball von Ginczek noch einmal auszeichnen (40.). Und auch wenn Roman Neust\u00e4dter nach einem strammen Schuss aus mehr als 25 Metern das Tor nur wenige Zentimeter verfehlte (42.) \u00e4nderte das nichts an der desolaten Leistung des Champions-League-Achtelfinalisten gegen den Abstiegskandidaten.\n\nNilsson per Kopf an die Latte\n\nNach dem Wechsel machten die Schalker zun\u00e4chst den Eindruck, etwas aktiver und aggressiver agieren zu wollen. Doch die erste Chance geh\u00f6rte wieder den Gastgebern: Nach Zuspiel von Kiyotake war erneut Drmic frei durch, doch F\u00e4hrmann hielt erneut stark (55.). Der N\u00fcrnberger Angreifer entwickelte sich immer mehr zur tragischen Figur, als er nur vier Minuten sp\u00e4ter erneut alleine durch war und das Tor um Zentimeter verfehlte (59.).\n"},{"category":"sport","text":"Es ist zu warm, um Ski zu fahren: In M\u00fcnchen wird es an Neujahr kein Weltcup-Rennen geben. Den Veranstaltern ist es nicht mehr m\u00f6glich, noch rechtzeitig eine wettkampftaugliche Strecke herzustellen.\n\n\n\nHamburg - Der f\u00fcr den 1. Januar geplante Ski-Weltcup in M\u00fcnchen ist wegen zu warmer Witterung abgesagt worden. \"Wir mussten den Kampf aufgeben. Durch die warme Witterung und die f\u00fcr uns ung\u00fcnstigen Vorhersagen haben wir einfach keine Chance mehr, eine wettkampftaugliche Strecke nach internationalem Standard herzustellen\", sagte Frank Seipp, Chef des Organisationskomitees. Am Olympiaberg war ein Parallelslalom geplant gewesen.\n\n\"Wir sind alle sehr entt\u00e4uscht\", sagte Ralph Huber, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Olympiapark M\u00fcnchen GmbH. Vor einem Jahr habe man noch \"den Wettlauf gegen die Witterung gewonnen\", erinnerte Huber. \"In diesem Jahr war das nicht zu schaffen.\" Allerdings hatte der Weltcup Anfang 2013 bei fr\u00fchlingshaften Temperaturen nur unter gro\u00dfem Aufwand stattfinden k\u00f6nnen.\n\nBei insgesamt vier Versuchen konnte die Veranstaltung bislang erst zweimal ausgetragen werden: Beim Deb\u00fct 2010 sowie im Januar dieses Jahres.\n\n"},{"category":"sport","text":"Skispringer Severin Freund ist beim Weltcup in Engelberg gest\u00fcrzt, konnte danach aber Entwarnung geben. Seine Teamkollegen zeigten schwache Leistungen. Kombinierer Eric Frenzel verpasste einen Heimsieg und wurde vom Bundestrainer kritisiert.\n\nHamburg - Das vorletzten Weltcup-Springen vor der Vierschanzentournee haben die deutschen Skispringer verpatzt. In Engelberg in der Schweiz erreichte lediglich Andreas Wank als 13. einen Platz unter den besten 20. \"Wir sind richtig schlecht Ski gesprungen. Es ist alles schief gegangen\", sagte Bundestrainer Werner Schuster dem ZDF. \u00dcberraschend gewann der Pole Jan Ziobro vor seinem Landsmann Kamil Stoch und Anders Bardal aus Norwegen.\n\nDie weiteren DSV-Starter Andreas Wellinger als 25. und Karl Geiger als 28. schafften immerhin noch den Sprung in den zweiten Durchgang der besten 30. Dagegen schieden Michael Neumayer, Marinus Kraus und Deb\u00fctant Pius Paschke bereits im ersten Durchgang aus. Richard Freitag hatte verletzt abgesagt.\n\nSeverin Freund st\u00fcrzte, wurde aber noch als 48. gewertet. Freund hatte nach der Landung bei 126,5 Metern die Balance verloren und war r\u00fccklings den Hang entlanggerutscht. Der 25-J\u00e4hrige konnte immerhin noch Entwarnung geben. \"Es geht mir gut. Es ist nichts passiert\", sagte Freund: \"Vielleicht bekomme ich noch etwas Kopfschmerzen, aber dem Springen morgen steht zum jetzigen Stand nichts im Wege.\" Dann geht es erneut von der Gro\u00dfschanze, es ist das letzte Springen vor der Vierschanzentournee, die am 29. Dezember in Oberstorf beginnt.\n\nNordische Kombination\n\nKombinations-Weltmeister Eric Frenzel hat beim Heim-Weltcup in Schonach einen D\u00e4mpfer hinnehmen m\u00fcssen. Der 25-J\u00e4hrige kam nur auf Rang f\u00fcnf und wurde von Bundestrainer Hermann Weinbuch kritisiert: \"Ich habe mir gew\u00fcnscht, dass er mehr zockt. Er muss nicht unbedingt beweisen, dass er in der Loipe der Beste ist, da hat er die entscheidenden K\u00f6rner gelassen.\" Nach dem Springen war der Weltcup-F\u00fchrende Frenzel noch Dritter gewesen. \n"},{"category":"sport","text":"Dem FC Bayern wird es gefallen: Borussia Dortmund hat gegen Aufsteiger Hertha BSC trotz F\u00fchrung verloren, zwei 18-J\u00e4hrige standen dabei im Mittelpunkt. Auch Bayer Leverkusen leistete sich einen Ausrutscher. Hamburg verlor einen Krimi gegen Mainz.\n\nHamburg - Bei Borussia Dortmund freut man sich aktuell nur dar\u00fcber, dass endlich Winterpause ist. Der BVB hat am 17. Spieltag der Fu\u00dfball-Bundesliga sein Heimspiel gegen Hertha BSC 1:2 (1:2) verloren. Damit hat der Club aus den vergangenen sechs Ligapartien vier Punkte geholt. Dortmund bleibt Dritter, Hertha klettert auf Rang sechs.\n\nDie Borussia profitierte zun\u00e4chst noch vom Aussetzer eines Berliners. Weil sich Herthas Stammtorwart Thomas Kraft unter der Woche verletzt hatte und auch Ersatzmann Sascha Burchert fehlte, kam der 18-j\u00e4hrige Marius Gersbeck unverhofft zu seinem Profi-Deb\u00fct. Bereits nach sieben Minuten unterlief ihm dabei ein schwerer Fehler, als er einen Pass von Sebastian Kehl auf Marco Reus falsch berechnete. Reus bestrafte das mit dem F\u00fchrungstor f\u00fcr den BVB (7. Minute).\n\nAdri\u00e1n Ramos glich f\u00fcr den Aufsteiger aus (23.), kurz vor der Pause patzte dann der n\u00e4chste Youngster: Dortmunds Marian Sarr vert\u00e4ndelte gegen Sami Allagui, der keine M\u00fche hatte, Berlin in F\u00fchrung zu bringen (45.). Hertha brachte den Vorsprung gegen anrennende Gastgeber \u00fcber die Zeit - auch weil Gersbeck unter anderem gegen Jonas Hofmann den Ausgleich verhinderte (66.).\n\nWerder Bremen - Bayer Leverkusen 1:0 (0:0)\n\nBremen erreichte nur einen Sieg aus den vergangenen zehn Spielen, ausgerechnet gegen Leverkusen wollte Werder die Talfahrt stoppen. Dabei setzte der Club auf die Defensive: Werder formierte sich tief in der eigenen H\u00e4lfte und machte Bayer das Leben schwer. Eine der wenigen guten Gelegenheiten f\u00fcr Leverkusen vergab Simon Rolfes, der an Bremens Torwart Raphael Wolf scheiterte (24.). Werder verteidigte nicht nur gut, sondern konterte auch ansprechend - Santiago Garc\u00eda besorgte nach einem schnellen Gegensto\u00df das Siegtor f\u00fcr die Gastgeber (75.). In der Tabelle ist Werder damit Elfter. Bayer hat nach den Niederlagen gegen Braunschweig und Frankfurt bereits zum dritten Mal gegen einen Au\u00dfenseiter verloren.\n\nSC Freiburg - Hannover 96 2:1 (2:0)\n\nIn Freiburg trafen das schw\u00e4chste Heimteam (drei Punkte) und die schlechteste Ausw\u00e4rtsmannschaft (null Punkte) der Bundesliga aufeinander - mit dem besseren Ende f\u00fcr die Gastgeber. Admir Mehmedi brachte den SC mit einem Doppelpack in F\u00fchrung (25.\/36.), bis dahin war 96 das etwas bessere Team. Anders als am vergangenen Spieltag, als Hannover gegen N\u00fcrnberg nach deutlichem R\u00fcckstand zur\u00fcckkam, fehlten den G\u00e4sten diesmal die Mittel, Leonardo Bittencourts Anschlusstreffer kam zu sp\u00e4t (90.). Damit ist Hannovers Vorsprung auf Freiburg auf vier Z\u00e4hler geschmolzen.\n\nHamburger SV - Mainz 05 2:3 (1:0)\n\nDer HSV w\u00fcrde im Jahr 2013 kein Heimspiel mehr verlieren, sagte Hamburgs Oliver Kreuzer im November. Ein Satz, \u00fcber den sich der Sportdirektor selbst wohl am meisten \u00e4rgern wird. Nach der Heimpleite gegen Augsburg unterlag der HSV nun auch Mainz - dabei hatte Hakan Calhanoglu die Gastgeber noch in F\u00fchrung gebracht (21.). Shinji Okazaki (47.) und Nicolai M\u00fcller (50.) drehten die Partie zu Gunsten des FSV. Zwar gelang Rafael van der Vaart der zwischenzeitliche Ausgleich (79.), doch kurz vor Schluss schaffte Okazaki den Siegtreffer (90.) gegen zehn Hamburger, nachdem Tom\u00e1s Rinc\u00f3n die Gelb-Rote Karte gesehen hatte (82.). Mainz \u00fcberwintert damit als Neunter, Hamburg hat dagegen als 14. nur noch zwei Punkte Vorsprung auf Relegationsplatz 16.\n\n"},{"category":"sport","text":"Dieser Mann ist momentan einfach nicht zu stoppen: St\u00fcrmer Luis Su\u00e1rez hat seinen Verein FC Liverpool mal wieder fast im Alleingang zum Sieg geschossen - und zumindest vor\u00fcbergehend sogar an die Tabellenspitze der Premier League.\n\nHamburg - Der FC Liverpool ist neuer Spitzenreiter der englischen Premier League. Zum Auftakt des 17. Spieltags besiegten die \"Reds\" Aufsteiger Cardiff City 3:1 (3:0). Matchwinner war mal wieder Luis Su\u00e1rez, der momentan in der Form seines Lebens zu sein scheint.\n\nDer St\u00fcrmer aus Uruguay erzielte wenige Tage nach seiner Vertragsverl\u00e4ngerung zwei Tore (25. und 45. Minute), Nachwuchsspieler Raheem Sterling (42.) traf ebenfalls. Jordon Mutch (58.) markierte immerhin den Ehrentreffer f\u00fcr die G\u00e4ste aus Wales.\n\nF\u00fcr den Skandalprofi Su\u00e1rez waren es bereits die Saisontore 18 und 19, dabei hat der 26-J\u00e4hrige in dieser Spielzeit erst zw\u00f6lf Partien absolviert. Alleine in den vergangenen vier Begegnungen traf Su\u00e1rez zehnmal, erzielte einen Viererpack und traf anschlie\u00dfend dreimal doppelt.\n\nLiverpool kletterte mit nun 36 Punkten nach 17 Spieltagen zumindest vor\u00fcbergehend an die Spitze der Premier League. Erst am Montag kann der FC Arsenal die Tabellenf\u00fchrung zur\u00fcckerobern. Allerdings m\u00fcssten Mesut \u00d6zil und Co. im Spitzenspiel den Stadtrivalen FC Chelsea bezwingen (21 Uhr, Liveticker SPIEGEL ONLINE).\n\nAuch Manchester City zog an Arsenal vorbei. Die \"Citizens\" setzten sich 4:2 (2:0) beim FC Fulham durch. Yaya Tour\u00e9 und Vincent Kompany (43.) sorgten vor der Pause f\u00fcr eine an sich sichere F\u00fchrung. Doch in H\u00e4lfte zwei glichen die Gastgeber durch Kieran Richardson (50.) und ein Eigentor Kompanys (69.) aus. F\u00fcr Manchesters Sieg sorgten dann jedoch noch die eingewechselten Jes\u00fas Navas und James Milner mit ihren Treffern in der 78. und 83. Minute. Mit 35 Punkten ist City wegen der besseren Tordifferenz nun Zweiter.\n\nCitys Stadtrivale Manchester United feierte einen ungef\u00e4hrdeten Erfolg gegen West Ham United. Danny Welbeck (26.), Adnan Januzaj (36.) und Ashley Young (72.) erzielten die Tore f\u00fcr das Team von Trainer David Moyes. Carlton Cole gelang in der 81. Minute nur noch der Ehrentreffer f\u00fcr West Ham. In der Tabelle verbesserte sich ManUnited zumindest vor\u00fcbergehend auf Rang sieben.\n\n"},{"category":"sport","text":"Aufstiegsanw\u00e4rter Union Berlin hat kurz vor Winterpause in der Zweiten Bundesliga einen klaren Sieg gefeiert und nun wieder Anschluss an die Aufstiegspl\u00e4tze. Den verpasste 1860 M\u00fcnchen, obwohl Gegner Frankfurt lange Zeit in Unterzahl spielen musste.\n\nHamburg - Zweitligist Union Berlin hat sich wenige Tage vor Weihnachten im Aufstiegskampf zur\u00fcckgemeldet. Eine Woche nach dem 4:0-Erfolg beim VfL Bochum gewann die Mannschaft von Trainer Uwe Neuhaus ihr Heimspiel gegen Aufsteiger Arminia Bielefeld 4:2 (3:1). Mario Eggimann (18. Minute), Patrick Kohlmann (26.), Adam Nemec (42.) und Torsten Mattuschka (49.\/Foulelfmeter) erzielten die Tore f\u00fcr Union, Fabian Klos (1.) und Tim Jerat (51.\/Foulelfmeter) trafen f\u00fcr Bielefeld.\n\nNach zuvor sechs sieglosen Pflichtspielen kletterten die Berliner nach dem zweiten Sieg hintereinander mit nunmehr 31 Z\u00e4hlern in der Tabelle auf den vierten Platz. Sie sind jetzt punktgleich mit dem Karlsruher SC auf dem Relegationsrang drei und dem FC St. Pauli auf Platz f\u00fcnf. Die Arminia bleibt bei 21 Punkten und damit im Abstiegskampf.\n\n1860 M\u00fcnchen hingegen hat den Anschluss an die Spitzengruppe verpasst. Beim FSV Frankfurt kam die Mannschaft von Trainer Friedhelm Funkel nicht \u00fcber ein 2:2 (1:1)-Unentschieden hinaus. Mathew Leckie (21.) und Zafer Yelen (70.) trafen f\u00fcr die Elf von Coach Benno M\u00f6hlmann. Moritz Stoppelkamp (38.\/Handelfmeter, 90.) sorgte mit einem Doppelpack immerhin f\u00fcr den Punktgewinn.\n\nNach Gelb-Rot gegen Frankfurts Manuel Konrad (37.) hatten die M\u00fcnchner mehr als 50 Minuten in \u00dcberzahl gespielt, diesen Vorteil aber erst kurz vor Schluss zum gl\u00fccklichen Ausgleich nutzen k\u00f6nnen. In der Tabelle belegt 1860 damit vorerst weiterhin Rang sieben, der FSV Frankfurt verl\u00e4sst immerhin Relegationsplatz 16, bleibt aber in der Abstiegszone der zweiten Liga.\n\n"},{"category":"sport","text":"Er ist 23 Jahre, pausbackig und Fan von AC\/DC: Michael Smith schickte Rekordweltmeister Phil Taylor bereits in der zweiten Runde der Darts-WM in den pl\u00f6tzlichen Turnier-Tod. In einem dramatischen Match brachte Smith den Altmeister zur Verzweiflung.\n\nHamburg - Phil Taylor sch\u00fcttelte immer wieder den Kopf. Normalerweise folgt diesen Gesten des Gro\u00dfmeisters am Dartboard eine Serie von hohen Punktzahlen. Doch am Freitagabend war alles anders. Der Rekordweltmeister kam aus dem Kopfsch\u00fctteln nicht mehr raus. Aus der selbstmotivierenden Geste wurde mit zunehmender Zeit Ausdruck von Verzweiflung.\n\nDer Top-Favorit auf den WM-Titel, den auch ich in meiner virtuellen Reise durch das Turnier am Ende ganz vorne gesehen habe, wurde in Runde zwei von Michael Smith bezwungen. Doch wer ist dieser 23-J\u00e4hrige, dem diese Riesensensation gelang?\n\nSmith wurde im englischen St. Helens geboren. Dart-Profi Gary Anderson, derzeit 17. der Weltrangliste, gilt als Entdecker und F\u00f6rderer des Talents. Sp\u00e4testens 2011 h\u00e4tte man ahnen k\u00f6nnen, dass aus dem pausbackigen Jungen ein gro\u00dfer Spieler werden kann. In einer Veranstaltung im Rahmen der Youth Tour spielte Smith einen Neundarter. Dieses perfekte Spiel gelang ihm gegen keinen Geringeren als den aktuellen Vizeweltmeister Michael van Gerwen.\n\n\"Back in Black\"\n\nEin Jahr sp\u00e4ter gewann er die Youth League. 2013 folgte sein erster gro\u00dfer Titel. Smith gewann die Jugend-Weltmeisterschaften. Nun mischt Smith, der stets zu AC\/DCs \"Back in Black\" die Halle betritt, bei den Gro\u00dfen mit - und hat den Gr\u00f6\u00dften aus dem Titelrennen geworfen. Dabei war zu Beginn des Matches alles wie immer. Taylor warf zwei 180er, checkte eine 156, gewann den ersten Satz mit einer Doppelquote von 100 Prozent und mit 3:0 Legs. F\u00fchlte sich der 14fache PDC-Weltmeister danach zu sicher?\n\nDer zweite Satz ging an Smith, mit 3:1 Legs. Taylor wirkte da zwar schon verwundert, aber immer noch optimistisch. Nach 0:1-R\u00fcckstand in den Legs entschied Taylor den dritten Satz am Ende knapp 3:2 f\u00fcr sich. Spannung auch im vierten Satz, den Smith 3:2 gewann. So endete auch der f\u00fcnfte Satz, diesmal allerdings wieder f\u00fcr Taylor. Der Favorit f\u00fchrte jetzt wieder 3:2, brauchte noch einen Satz zum Sieg.\n\nDann wurde es dramatisch. Smith breakte Taylor gleich im ersten Leg, gewann auch das zweite sicher. Aus Taylors Verwunderung wurde mehr und mehr Verzweiflung, so als ahnte er schon, was gleich passieren wird. Smith nahm Taylor auch den zweiten Aufschlag in diesem sechsten Satz ab und glich nach S\u00e4tzen aus. Taylor biss nerv\u00f6s in die Flights seiner Pfeile, bevor es in den entscheidenden Satz ging.\n\n"},{"category":"sport","text":"Dass Tennis-Superstar Novak Djokovic von Tennis-Ex-Superstar Boris Becker trainiert wird, war eine Weltnachricht, jetzt beginnt die Arbeit: In Marbella bereitet der Deutsche seinen neuen Sch\u00fctzling auf die n\u00e4chste Saison vor. Daf\u00fcr verzichtet Becker auf seinen TV-Job bei der BBC.\n\nHamburg - Boris Becker st\u00fcrzt sich in seine neue Aufgabe als Trainer von Novak Djokovic. Bereits seit Donnerstag betreut der dreimalige Wimbledon-Sieger die Nummer zwei der Tenniswelt. Der Serbe bereitet sich derzeit im spanischen Marbella auf die neue Saison vor. Becker steht dort auch selbst auf dem Tenniscourt.\n\n\"Ich bin im Trainingsanzug auf dem Platz und vor dem Bildschirm bei der Videoanalyse und versuche, aus ihm einen noch besseren Tennisspieler zu machen\", sagte Becker im Interview der \"Bild\". Den Job \"in den kurzen Hosen\" w\u00fcrden aber die Trainingspartner des Serben \u00fcbernehmen.\n\nF\u00fcr seine Zusammenarbeit mit Djokovic gibt Becker auch seine Funktion als Wimbledon-Experte f\u00fcr den englischen TV-Sender BBC auf. \"Ich kann nicht im TV Spiele analysieren und am n\u00e4chsten Tag Coach sein\", sagte Becker. Der Job sei \"Fulltime\", erkl\u00e4rte der 46-J\u00e4hrige. \"Ein bisschen schwanger, das geht nicht. Damit w\u00fcrde ich Novak nicht gerecht werden.\"\n\nErstmals wird Becker beim Einladungsturnier in Abu Dhabi in der Trainerbox von Djokovic sitzen. Bei der Veranstaltung vom 26. bis 28. Dezember sind auch der Weltranglisten-Erste Rafael Nadal aus Spanien und der britische Wimbledonsieger Andy Murray dabei.\n\n"},{"category":"sport","text":"Blitzkarriere f\u00fcr Roland Vrabec: Der ehemalige Assistent ist beim FC St. Pauli zum Cheftrainer aufgestiegen. Der Verein belohnte damit die Leistungssteigerung des Teams unter dem bisherigen Interimscoach. Vrabec hatte die Hamburger in die Spitzengruppe der 2. Liga gef\u00fchrt.\n\nHamburg - Der FC St. Pauli hat Roland Vrabec vom Interims- zum Chefcoach bef\u00f6rdert. Wie der norddeutsche Zweitligist am Samstag nach dem letzten Training vor der Winterpause bekanntgab, hat der 39 Jahre alte Fu\u00dfballlehrer bei den Hanseaten einen Vertrag bis zum 30. Juni 2015 erhalten. Er tritt nun auch offiziell die Nachfolge des am 6. November beurlaubten Michael Frontzeck an.\n\nSeit der Trennung von Frontzeck hatte Vrabec schon das Kommando. Er holte aus sechs Partien zw\u00f6lf Punkte und f\u00fchrte die Hanseaten in die Spitzengruppe der 2. Liga. Am Vortag hatten die Norddeutschen allerdings ihr Punktspiel 0:2 gegen den Aufsteiger Karlsruher SC verloren.\n\n"},{"category":"sport","text":"Immer wieder klagen Fu\u00dfballfans \u00fcber Polizeigewalt und Schikane durch Beamte. F\u00fcrther Anh\u00e4nger berichten von Schl\u00e4gen und Beleidigungen beim j\u00fcngsten Ausw\u00e4rtsspiel. D\u00fcsseldorf-Fans wurden in der Vorsaison nach ihrer Ankunft am Spielort wieder auf den Heimweg geschickt.\n\nDer 15. Dezember war kein guter Tag f\u00fcr die Fans von Greuther F\u00fcrth. Erst verlor ihr Team in der zweiten Bundesliga 1:4 bei Arminia Bielefeld. Dann bekamen ein paar der mitgereisten Anh\u00e4nger Probleme mit der Polizei. Diese waren aus ihrer Sicht so schwerwiegend, dass die Ultra-Gruppen Horidos 1000, Entourage und Stradevia 907 eine umfassende Stellungnahme herausgegeben haben, in der sie sich \"noch immer geschockt von den Geschehnissen am vergangenen Sonntag\" zeigen.\n\n\u00dcber den genauen Ablauf der Vorkommnisse liegen widerspr\u00fcchliche Angaben vor. Unstrittig ist, dass der Bus mit 80 F\u00fcrther Ultras erst um 23 Uhr die Heimfahrt aus Bielefeld antreten konnte - \u00fcber acht Stunden nach Spielschluss. Aber was passierte dazwischen? Die Bielefelder Polizei erkl\u00e4rte, es habe \"einen versuchten Tritt gegen den Kopf eines Beamten\" gegeben. Zudem h\u00e4tten die Ultras \"M\u00fcll unmittelbar vor den Einsatzkr\u00e4ften aus dem Bus geworfen\". Letzteres wird von einem unabh\u00e4ngigen Zeugen best\u00e4tigt.\n\nDie Ultras bestreiten den versuchten Fu\u00dftritt vehement. Stattdessen erheben sie schwere Vorw\u00fcrfe gegen die Beamten. Die Darstellung der Polizei verwundere nicht, schlie\u00dflich m\u00fcsse ein unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig gewaltt\u00e4tiger Eingriff aufgrund von M\u00fcllt\u00fcten gerechtfertigt werden, schreiben sie in ihrer Stellungnahme.\n\nSchon vor Anpfiff seien \u00c4u\u00dferungen wie diese gefallen: \"Nach dem Spiel werden wir uns noch sehen.\" Nach dem angeblichen Tritt - und offenbar dem gescheiterten Versuch, drei einzelne Ultras zur Identifikation aus dem Bus zu bekommen -, habe die Polizei versucht, den Bus zu r\u00e4umen und dabei \"neben Ohrfeigen auch immer wieder Faustschl\u00e4ge verteilt\".\n\nDie Ultras sehen einen Zusammenhang zum Dresden-Spiel\n\nAuf die Bitte, nicht beide Arme mit voller Kraft zuzudr\u00fccken, seien Zitate wie \"Halt die Fresse\", \"Fick dich\" oder \"Noch ein falsches Wort und ich pr\u00fcgele die Schei\u00dfe aus dir raus\" gefallen. Auch sei ein Ultra (\"du Kanacke\") rassistisch beleidigt worden. Fragen nach der Dienstnummer der Beamten seien nicht beantwortet worden. Auf dem Polizeirevier seien die Personalien aller Mitreisenden festgestellt worden.\n\nDie F\u00fcrther Ultras sehen einen Zusammenhang zwischen dem harten Vorgehen gegen sie und dem vorangegangenen Spieltag, als beim Ausw\u00e4rtsspiel von Dynamo Dresden in Bielefeld 17 Polizisten verletzt worden waren. Ein Augenzeuge berichtet von zwei Arten von Polizisten: \"Solche, mit denen man reden konnte, und die, die von vorneherein aggressiv waren. Die aus der ersten Gruppe haben auch gesagt, dass die Kollegen wohl nach den Ereignissen vom Dresden-Spiel noch auf 180 seien und offenbar ein Ventil br\u00e4uchten.\"\n\nDie Bielefelder Polizei hat bekanntgegeben, dass sie die gegen sie erhobenen Vorw\u00fcrfe pr\u00fcfen wird. Es l\u00e4gen allerdings keine Strafanzeigen gegen einzelne Beamte vor. Die Vereine stehen miteinander in Kontakt, wollen sich aber erst \u00e4u\u00dfern, wenn die Stellungnahme der Polizei fertiggestellt ist.\n\n"},{"category":"sport","text":"Sensationelles Aus f\u00fcr \"The Power\": F\u00fcr Titelverteidiger Phil Taylor kam das Aus bei der Darts-WM bereits in der zweiten Runde. Der Brite unterlag seinem Landsmann Michael Smith.\n\n\n\nHamburg - Rekord-Weltmeister Phil Taylor ist bei der Darts-WM in London sensationell in der zweiten Runde ausgeschieden. \"The Power\", der seit 1994 14-mal triumphiert hat, unterlag seinem Landsmann Michael Smith 3:4.\n\nDas deutsche Trio Max Hopp, Andree Welge und Thomas Seyler war bereits zuvor gescheitert.\n\nTaylor zeigte im Alexandra Palace vor allem auf den Doppelfeldern ungewohnte Schw\u00e4chen. Der Titelverteidiger und Weltranglistenerste scheiterte bei seinem 25. WM-Turnier damit erst zum dritten Mal so fr\u00fch. Taylor war derart entt\u00e4uscht, dass er sich am Abend der Niederlage nicht mehr \u00e4u\u00dferte.\n\nDaf\u00fcr sprach der 23-j\u00e4hrige Smith \u00fcber seinen \u00dcberraschungscoup. \"Niemand hat von mir erwartet, hier zu gewinnen. Ich hatte keinen Druck und konnte zeigen, wie ich k\u00e4mpfen kann\", sagte Smith: \"Ich habe den besten Spieler der Welt geschlagen, jetzt ist es mein Ziel, meinen Namen auf den Pokal zu schreiben.\"\n\n\n"},{"category":"sport","text":"Frankfurt hat auch im letzten Bundesliga-Spiel der Hinrunde entt\u00e4uscht. Erstmals geht der Traditionsclub ohne einen Heimsieg in die Winterpause. Gegen den FC Augsburg hatte die Eintracht am Ende sogar noch Gl\u00fcck, dass es zumindest bei einem Remis blieb.\n\n\nHamburg - Eintracht Frankfurt geht zum ersten Mal in seiner Vereinsgeschichte ohne einen einzigen Bundesliga-Heimsieg in die Winterpause. Am letzten Hinrunden-Spieltag kam das Team von Trainer Armin Veh nicht \u00fcber ein 1:1 (1:1) gegen den FC Augsburg hinaus. Raul Bobadilla hatte die G\u00e4ste in F\u00fchrung gebracht (33. Minute), Jan Rosenthal glich neun Minuten sp\u00e4ter aus.\n\nIn der Tabelle bleibt die Eintracht mit nun 15 Punkten auf Rang 15, Augsburg ist nach dem f\u00fcnften Spiel ohne Niederlage in Folge Achter (24 Punkte). F\u00fcr Veh war es ein besonderes Spiel, der Coach ist in Augsburg geboren, hat beim FCA f\u00fcnf Jahre als Trainer gearbeitet und ist noch heute eingetragenes Mitglied bei dem Club. F\u00fcr einen Sieg im achten Heimspiel der Saison reichte es f\u00fcr Veh und Frankfurt dennoch nicht - ein Negativ-Rekord. In der Saison 1983\/1984 hatte es immerhin noch einen Erfolg vor eigenem Publikum gegeben.\n\n\"Wir haben uns relativ schwergetan. Die Ver\u00e4ngstigung war da. Den Dreier h\u00e4tten wir gut gebrauchen k\u00f6nnen\", sagte Eintracht-Sportdirektor Bruno H\u00fcbner dem TV-Sender Sky. FCA-Trainer Markus Weinzierl war dagegen zufrieden: \"Wir k\u00f6nnen mit dem Punkt leben.\"\n\nVor Spielbeginn verabschiedeten die Fans der Eintracht Ex-Torh\u00fcter Oka Nikolov mit einer beeindruckenden Choreografie. Der 39-J\u00e4hrige spielte von 1991 bis zum vergangenen Sommer f\u00fcr Frankfurt und beendete nach einem kurzen Intermezzo in den USA nun seine Karriere.\n\nDanach sahen die rund 46.400 Zuschauer allerdings eine schwache Partie. Beide Mannschaften scheiterten zu oft beim letzten Pass und strahlten h\u00f6chstens \u00fcber Standardsituationen ein wenig Gefahr aus. Erst Bobadillas Treffer in der 33. Minute belebte die Partie. Denn anschlie\u00dfend dr\u00e4ngte Frankfurt vehement auf den Ausgleich. Nachdem Augsburgs Keeper Hitz die gro\u00dfe Chance von Joselu (38.) mit einem starken Reflex noch entsch\u00e4rft hatte, war er nur vier Minuten sp\u00e4ter beim Schuss von Rosenthal chancenlos.\n\nNach dem Seitenwechsel war der Schwung jedoch gleich wieder weg. Die Eintracht kontrollierte die Partie, spielte aber nur z\u00f6gerlich nach vorne. Gef\u00e4hrlicher waren die G\u00e4ste, die nach Ballverlusten der Frankfurter im Spielaufbau kontern konnten. Im Abschluss fehlte allerdings die Pr\u00e4zision.\n\nErst nach rund einer Stunde verst\u00e4rkte Frankfurt seine Offensivbem\u00fchungen, auch weil Trainer Veh mit der Einwechslung von Torj\u00e4ger Alexander Meier f\u00fcr den defensiven Mittelfeldspieler Johannes Flum ein deutliches Signal gab. Seiner Mannschaft gelang es jedoch auch weiterhin nicht, Torchancen herauszuspielen. Es dauerte nicht lange, da verflachte die Partie wieder.\n\nEine gro\u00dfe M\u00f6glichkeit gab es dennoch kurz vor Schluss: f\u00fcr Augsburgs Arkadiusz Milik in der 85. Minute. Der St\u00fcrmer rannte allein auf Frankfurts Keeper Kevin Trapp zu, der Miliks schwachen Versuch jedoch parierte und den m\u00f6glichen Siegtreffer des FCA verhinderte.\n\n"},{"category":"sport","text":"Aus Sicht der Staatsanwaltschaft ist Ex-Weltmeister Gennaro Gattuso keine Schl\u00fcsselfigur im italienischen Wettbetrugsskandal. Die Hausdurchsuchung bei dem fr\u00fcheren Fu\u00dfball-Nationalspieler sei dennoch notwendig gewesen.\n\n\n\nHamburg - Der fr\u00fchere Fu\u00dfballweltmeister Gennaro Gattuso spielt in den neuen Ermittlungen zu manipulierten Spielen in Italien nach Angaben des Staatsanwalts nur eine untergeordnete Rolle. \"Gattuso ist einer von Hunderten Beschuldigter in den Ermittlungen. Es hat mir sehr leid getan, gewisse Dinge zu h\u00f6ren und zu sehen. Seine Position ist ganz am Rand, fast schon nebens\u00e4chlich\", sagte Staatsanwalt Roberto Di Martino der Tageszeitung \"La Repubblica\".\n\nIm Zuge der Ermittlungen zu manipulierten Spielen in Italien war am Dienstag auch das Haus des fr\u00fcheren Profis vom AC Mailand durchsucht worden. Es habe keine andere Wahl gegeben, als Ermittlungen gegen den 35-J\u00e4hrigen einzuleiten, sagte Di Martino. \"Mir pers\u00f6nlich ist Gattuso auch sehr sympathisch\", betonte er. Dennoch habe er den fr\u00fcheren Mittelfeldspieler nicht anders als andere behandeln k\u00f6nnen. Der Ex-Profi selbst hat seine Unschuld beteuert.\n\nDie Ergebnisse der Hausdurchsuchungen sollten nun genau \u00fcberpr\u00fcft werden. \"Wenn wir etwas Interessantes finden, werden wir die Weitergabe an das Gericht beantragen. Wenn nicht, legen wir es ab.\"\n\n\n\n"},{"category":"sport","text":"Aksel Lund Sindal ist jetzt schon in Olympia-Form. Der Norweger hat den Weltcup-Super-G von Gr\u00f6den souver\u00e4n f\u00fcr sich entschieden. F\u00fcr den 30-J\u00e4hrigen war es bereits der dritte Erfolg in dieser Saison.\n\nHamburg - Olympiasieger Aksel Lund Svindal hat zum dritten Mal den Super-G im italienischen Gr\u00f6den gewonnen. Der 30 Jahre alte Norweger fuhr auf der Saslong im Gr\u00f6dner Tal zu seinem dritten Sieg in dieser Saison und baute damit auch seine F\u00fchrung im Gesamtweltcup aus. Svindal hatte den Super-G in S\u00fcdtirol bereits 2009 und 2012 gewonnen.\n\nAuf Rang zwei folgte der Kanadier Jan Hudec mit 58 Hundertsteln R\u00fcckstand. Auch der Franzose Adrien Theaux landete auf einem Podestplatz. Die beiden Deutschen Josef Ferstl mit 3,18 Sekunden R\u00fcckstand und der 68 Hundertstel langsamere Klaus Brandner belegten einen Platz im Mittelfeld. \n\n"},{"category":"sport","text":"Der N\u00fcrnberger Marek Mintal galt als \"Phantom\" der Bundesliga, seinen letzten Treffer erzielte er gegen Schalke, das seither beim Club wenig zu feiern hatte. Und wenn Hertha mal in Dortmund gewann, dann immer mit dem gleichen Ergebnis. Neun verr\u00fcckte Fakten zum 17. Spieltag.\n\nHamburg - Einen Torsch\u00fctzenk\u00f6nig des 1. FC N\u00fcrnberg gab es in der Geschichte der Bundesliga bislang genau einmal. Marek Mintal gelang das in der Saison 2004\/2005 mit 24 Treffern. Er lie\u00df damit namhafte St\u00fcrmer wie Roy Makaay, Miroslav Klose oder Dimitar Berbatow teilweise sehr deutlich hinter sich und war ma\u00dfgeblich am Klassenerhalt der N\u00fcrnberger beteiligt.\n\nIn den Spielzeiten danach wurde Mintal immer wieder durch Verletzungen zur\u00fcckgeworfen, ehe er nach mehrfachen Comebacks in diesem Sommer endg\u00fcltig sein Karriereende bekanntgab. Zwischenzeitlich wurde er zum F\u00fchrungsspieler in der zweiten Mannschaft und bekam als einziger N\u00fcrnberger neben Andreas K\u00f6pke ein Abschiedsspiel. Heute ist Mintal Co-Trainer des Teams. Sein letztes Tor schoss er beim 1:2 gegen den FC Schalke am 8. August 2009, dem letzten Ausw\u00e4rtssieg der Gelsenkirchener in N\u00fcrnberg.\n\nAusw\u00e4rts hat auch Hannover 96 so seine Schwierigkeiten. Wenn gegen den SC Freiburg nicht gepunktet wird, bleibt das Team von Trainer Mirko Slomka nach der gesamten Hinrunde ohne Ausw\u00e4rtspunkt.\n\nDer SC Freiburg hingegen hat noch kein einziges Heimspiel gewonnen. Geht auch die letzte Partie im eigenen Stadion gegen Hannover verloren, w\u00fcrden die Freiburger erstmals \u00fcberhaupt eine Hinrunde ohne Heimsieg abschlie\u00dfen.\n\nHinrundenabschl\u00fcsse sind bei der TSG Hoffenheim stets sehr problematisch. Drei Unentschieden und zwei Niederlagen stehen in der Bilanz. Am 17. Spieltag hat die TSG in der Bundesliga noch nie gewonnen - das k\u00f6nnte sich im Spiel bei Eintracht Braunschweig \u00e4ndern. Ein Hoffenheimer kennt sich dort bestens aus.\n\nWer das ist, wann Werder Bremen das letzte Mal ein Heimspiel gegen Bayer Leverkusen gewann und was der Einsatz von Lukasz Piszczek im Duell Dortmund gegen Hertha BSC bedeutet, erfahren Sie in unserer Rubrik 9 mal klug zum 17. Spieltag. \n\n"},{"category":"sport","text":"Hochrisikostimmung vor dem Rhein-Derby: 1000 Polizisten und Hunderte von privaten Sicherheitsleuten sind am Sonntag bei der Partie zwischen Fortuna D\u00fcsseldorf und dem 1. FC K\u00f6ln im Einsatz. Allerdings spricht derzeit vieles f\u00fcr einen friedlichen Nachmittag.\n\n\n\nHamburg - Festtagsstimmung bei den Fu\u00dfballfans aus D\u00fcsseldorf und K\u00f6ln, Alarmstimmung bei der Polizei vor dem 56. rheinischen Derby: Die Vorfreude auf das Duell zwischen Bundesliga-Absteiger Fortuna D\u00fcsseldorf und Tabellenf\u00fchrer 1. FC K\u00f6ln am Sonntagmittag (13.30 Uhr, Liveticker SPIEGEL ONLINE) paart sich mit der Sorge, ob Krawalle das Spiel \u00fcberschatten k\u00f6nnten.\n\nAllein 1000 Polizisten werden zwei Tage vor Heiligabend bei dem als Hochrisikospiel eingestuften Derby im Einsatz sein, dazu noch Hunderte von privaten Sicherheitskr\u00e4ften, die f\u00fcr einen reibungslosen Ablauf der brisanten Partie sorgen sollen. \"Diese Fans sind traditionell feindschaftlich verbunden. Wir hoffen aber, dass sich die echten Fans von den gewaltbereiten deutlich distanzieren und es ein friedliches Fu\u00dfballfest gibt\", sagt die D\u00fcsseldorfer Polizeisprecherin Susanne Heusgen.\n\nBeim Hinspiel in K\u00f6ln (1:1) am 28. Juli war es vor, bei und nach dem Spiel relativ ruhig geblieben. Derzeit gehen alle Beteiligten davon aus, dass dies auch am Sonntag der Fall sein wird. Aber auch f\u00fcr das R\u00fcckspiel hat die Beh\u00f6rde wieder eine \"Null-Toleranz\"-Strategie angek\u00fcndigt. Im Vorfeld wurde gegen rund 50 K\u00f6lner und etwa 20 D\u00fcsseldorfer ein sogenanntes Bereichsbetretungsverbot ausgesprochen.\n\n\"Wir hoffen, dass die Fans ein friedliches Fu\u00dfballfest erleben. Die Rivalit\u00e4t zwischen den Nachbarn ist normal. Aber im Grunde verstehen sich die beiden Clubs gut. Nur was manche Menschen um so ein Spiel veranstalten, hat im Grunde mit dem eigentlichen Fu\u00dfball nichts zu tun\", sagte D\u00fcsseldorfs Manager Wolf Werner vor dem Match in der mit 54.600 Zuschauern ausverkauften Arena. Sein FC-Kollege J\u00f6rg Schmadtke, fr\u00fcher als Torwart f\u00fcr die Fortuna aktiv, sagte: \"Ich hoffe, es bleibt ruhig, und niemand nimmt den 4. Advent und die Vorweihnachtszeit zum Anlass, um Randale zu machen.\"\n\n\n\n"},{"category":"sport","text":"Fr\u00fcher als erwartet tritt Boris Becker seinen neuen Job an: Noch in diesem Jahr wird er Top-Star Novak Djokovic als Trainer betreuen. Beide arbeiten erstmals bei einem Showturnier in Abu Dhabi nach Weihnachten zusammen. \n\n\n\nHamburg - Boris Becker wird den Tennis-Weltranglistenzweiten Novak Djokovic erstmals beim Show-Turnier in Abu Dhabi am 27. Dezember betreuen. Becker sagte der \"Bild\"-Zeitung, er werde am zweiten Weihnachtsfeiertag in das Golf-Emirat fliegen und tags darauf erstmals in der Box des Serben sitzen.\n\nAm Mittwoch hatte Djokovic bekanntgegeben, dass Becker ihn k\u00fcnftig als Chefcoach betreuen werde. Der 46-J\u00e4hrige besitzt laut dem Bericht in der \"Bild\"-Zeitung einen Einjahresvertrag als Trainer von Djokovic. Becker wird seinen Job als TV-Experte aber behalten.\n\nDas Einladungsturnier in Abu Dhabi ist hochkar\u00e4tig besetzt, angek\u00fcndigt sind der Weltranglistenerste Rafael Nadal aus Spanien und der britische Wimbledon-Sieger Andy Murray, der nach einer R\u00fcckenoperation sein Comeback geben wird. Au\u00dferdem dabei sein werden der Spanier David Ferrer, der Franzose Jo-Wilfried Tsonga und der Schweizer Stanislas Wawrinka.\n\nDas Turnier ist ein Auftakt zur neuen Saison, erster H\u00f6hepunkt im neuen Jahr sind die am 13. Januar beginnenden Australian Open.\n\nBecker ist von der Bitte nach dem Engagement als Trainer \u00fcberrascht worden. \"Ich habe den Anruf nicht erwartet - ich war sehr geehrt\", sagte Becker der BBC am Freitag. Der dreimalige Wimbledonsieger arbeitet als Tennis-Kommentator f\u00fcr den britischen Sender.\n\nWie Becker weiter erkl\u00e4rte, h\u00e4tten ihn der Weltranglisten-Zweite aus Serbien und dessen Manager w\u00e4hrend des ATP-Turniers in Peking angesprochen. Dort hatte Djokovic Anfang Oktober durch einen Finalsieg \u00fcber Rafael Nadal zwar den Titel geholt. Schon vor dem Endspiel stand aber fest, dass Nadal ihn als Nummer eins der Weltrangliste wieder abl\u00f6sen wird.\n\n\n\n"},{"category":"sport","text":"Beide Teams fahren zur WM nach Brasilien: Kurz vor Turnierbeginn testen Kamerun und Deutschland ihre Form bei einem Freundschaftsspiel in M\u00f6nchengladbach. Jetzt wird nur noch der letzte Testspielgegner vor der WM gesucht.\n\nHamburg - Der vorletzte Testspielgegner der deutschen Fu\u00dfball-Nationalmannschaft vor der Weltmeisterschaft 2014 in Brasilien steht fest. Die Mannschaft von Bundestrainer Joachim L\u00f6w wird am 1. Juni 2014 in M\u00f6nchengladbach gegen Kamerun mit dem deutschen Trainerkollegen Volker Finke antreten. \"Diese Partie hat einen gro\u00dfen Reiz f\u00fcr beide Mannschaften. Umso mehr freuen wir uns, dass wir uns hier schnell einigen konnten\", sagte Nationalmannschaftsmanager Oliver Bierhoff in einer Mitteilung des Deutschen Fu\u00dfball-Bundes (DFB) am Freitag.\n\nBereits bei der Auslosung der Endrunde habe er mit Finke \u00fcber die M\u00f6glichkeit eines solchen L\u00e4nderspiels diskutiert, erkl\u00e4rte Bierhoff. \"Jetzt bin ich froh, dass es f\u00fcr uns zu einem solchen Kr\u00e4ftemessen kommt\", sagte Kameruns Trainer Finke dem \"Kicker\". Die beiden WM-Teilnehmer Deutschland und Kamerun spielten bislang erst zweimal (2002 und 2004) gegeneinander. Beide Partien gewann die DFB-Auswahl.\n\n\"Es war der Wunsch der sportlichen Leitung, im Vorfeld der WM in Brasilien noch ein L\u00e4nderspiel gegen eine starke afrikanische Mannschaft zu bestreiten\", erkl\u00e4rte DFB-Generalsekret\u00e4r Helmut Sandrock. \"Mit Blick auf das Vorrundenspiel bei der WM gegen Ghana ist Kamerun, die ebenfalls in Brasilien dabei sind, somit ein Top-Gegner und echter H\u00e4rtetest.\"\n\nDamit fehlt nur noch der Gegner f\u00fcr den letzten WM-Feinschliff in Mainz einen Tag vor der Abreise am 7. Juni nach Brasilien. Das WM-Jahr startet f\u00fcr die Mannschaft des Deutschen Fu\u00dfball-Bundes mit einem Testmatch gegen WM-Teilnehmer Chile in Stuttgart (5. M\u00e4rz), dann folgt die Partie gegen Polen (13. Mai) in Hamburg. Am 21. Mai geht es ins Trainingslager nach S\u00fcdtirol. In der WM-Endrunde trifft Deutschland auf Portugal, Ghana und die USA. Kamerun spielt in einer Gruppe mit Gastgeber und Top-Favorit Brasilien, Kroatien und Mexiko.\n\n\n"},{"category":"sport","text":"Die Darts-WM findet ab sofort ohne deutsche Beteiligung statt: Mit Tomas Seyler verabschiedete sich der letzte Deutsche schon in der Vorrunde. Gegen den Engl\u00e4nder Kevin Painter war er ohne Chancen.\n\nHamburg - Bei den Darts-Weltmeisterschaften in London ist auch der letzte deutsche Spieler ausgeschieden. Tomas \"Shorty\" Seyler unterlag dem Engl\u00e4nder Kevin Painter im letzten Vorrundenspiel deutlich 0:3.\n\nDer 17-j\u00e4hrige Max Hopp hatte bereits Freitag gegen den schottischen Weltranglistenneunten Robert Thornton 1:3 verloren. Der deutsche WM-Rekordteilnehmer Andree Welge war bei seiner f\u00fcnften Teilnahme bereits in der Qualifikation am Spanier Julio Barbero gescheitert.\n\n"},{"category":"sport","text":"Silvio Berlusconi hat seinen Einfluss beim AC Mailand noch einmal ausgebaut. Der Pr\u00e4sident und fr\u00fchere italienische Regierungschef wird jetzt im Verein von seiner Tochter unterst\u00fctzt. Barbara Berlusconi wurde offiziell zur Vizepr\u00e4sidentin des AC gew\u00e4hlt.\n\nHamburg - Der AC Mailand hat wie erwartet die Tochter von Clubchef Silvio Berlusconi als Co-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin berufen. Vizepr\u00e4sident Adriano Galliani verantworte weiter den technisch-sportlichen Bereich, Barbara Berlusconi sei f\u00fcr die restlichen Angelegenheiten zust\u00e4ndig, teilte der Fu\u00dfball-Verein aus der Serie A als Resultat einer Generalversammlung am Donnerstag mit.\n\nNach einer urspr\u00fcnglichen R\u00fccktrittsank\u00fcndigung von Galliani hatte Silvio Berlusconi diesen Ende November zum Bleiben \u00fcberredet und seine Tochter in ihre neue Position gebracht. Barbara Berlusconi hatte zuvor Galliani scharf kritisiert. Milan liegt in der italienischen Liga nur auf Rang elf, hat aber zumindest in der Champions League das Achtelfinale erreicht.\n\n\n"},{"category":"sport","text":"Vor der Saison galt Rafinha beim FC Bayern als Wackelkandidat. Doch er kommt unter Trainer Josep Guardiola regelm\u00e4\u00dfig zum Einsatz. Jetzt wurde der Brasilianer mit einem neuen Vertrag belohnt.\n\nHamburg - Rekordmeister Bayern M\u00fcnchen hat den auslaufenden Vertrag mit dem brasilianischen Abwehrspieler Rafinha erwartungsgem\u00e4\u00df verl\u00e4ngert. Der 28-J\u00e4hrige unterschrieb am Rande der Club-WM in Marokko einen neuen Vertrag bis zum 30. Juni 2017.\n\nRafinha war im Sommer 2011 aus Italien vom FC Genua zum FC Bayern gewechselt. Zuvor hatte er bereits zwischen 2005 und 2010 in der Bundesliga f\u00fcr Schalke 04 gespielt.\n\nVor der laufenden Saison war Rafinha als Wackelkandidat gehandelt worden. Weil Philipp Lahm unter Trainer Josep Guardiola aber vornehmlich im defensiven Mittelfeld und nicht auf seiner angestammten Position auf der rechten Abwehrseite zum Einsatz kommt, absolvierte Rafinha in der laufenden Saison schon 25 Pflichtspiele.\n\nZuvor hatte der FC Bayern schon die Vertr\u00e4ge der Abwehrspieler David Alaba und J\u00e9r\u00f4me Boateng (beide bis 2018) verl\u00e4ngert. Handlungsbedarf besteht auch bei Akteuren wie Toni Kroos und Arjen Robben, deren Vertr\u00e4ge 2015 auslaufen. Offen scheint die Zukunft von St\u00fcrmer Claudio Pizarro und Innenverteiger Daniel van Buyten. Ihre Vertr\u00e4ge enden nach dieser Saison.\n\n\n"},{"category":"sport","text":"Der Polizei liegen im Zusammenhang mit den Ausschreitungen rund um das Zweitliga-Spiel von Dynamo Dresden in Bielefeld bislang rund 80 Strafanzeigen vor. Berichte \u00fcber den \u00dcberfall auf einen Supermarkt dementierte die Polizei aber.\n\nHamburg - Nach den Ausschreitungen von Dresdner Fu\u00dfballfans beim Ausw\u00e4rtsspiel gegen Arminia Bielefeld (1:1) liegen der Polizei rund 80 Strafanzeigen vor. Wie die Ermittlungskommission \"Dresden\" mitteilte, k\u00f6nnten es noch mehr werden. \"Die Auswertung des Videomaterials und die Identifizierung von Straft\u00e4tern werden noch mindestens zwei Wochen in Anspruch nehmen\", hie\u00df es in einer Mitteilung der Polizei.\n\nVerwirrung gab es um einen angeblichen \u00dcberfall auf einen Supermarkt. Auch SPIEGEL ONLINE hatte entsprechend berichtet. Eine Polizeisprecherin stellte nun klar: \"Es gab keinen \u00dcberfall auf einen Supermarkt. Das haben wir auch nie behauptet.\" Einen Zwischenfall gab es laut ihrer Darstellung aber: \"Auf dem Parkplatz des Supermarktes kam es zu Auseinandersetzungen mehrerer Fans mit Einsatz von Reizgas.\" Die Polizei habe einschreiten m\u00fcssen.\n\nDen angeblichen Supermarkt-\u00dcberfall hatte insbesondere das Fanprojekt Dresden stets zur\u00fcckgewiesen und zugleich eine sachliche Aufarbeitung seitens der Polizei gefordert.\n\nVor der Partie zwischen Bielefeld und Dresden am 6. Dezember hatten Dynamo-Anh\u00e4nger auf dem Weg zum Stadion Unruhe gestiftet. Unter anderem z\u00fcndeten sie Pyrotechnik und besch\u00e4digten Autos. 17 Polizeibeamte wurden verletzt. Die Einsatzkr\u00e4fte gingen mit Schlagst\u00f6cken und Pfefferspray gegen die Randalierer vor.\n\n\n"},{"category":"sport","text":"TV-Zuschauer wundern sich, Matthias Sammer spricht von Zeitverschwendung. Die Fifa schw\u00e4rmt dennoch von dem Spray, mit dem die Schiedsrichter bei der Club-WM in Marokko den Abstand der Freisto\u00dfmauer markieren.\n\n\n\nHamburg - Das umstrittene Freisto\u00df-Spray f\u00fcr Schiedsrichter wird auch bei der Fu\u00dfball-WM 2014 in Brasilien (12. Juni bis 13. Juli) zum Einsatz kommen. Das best\u00e4tigte Joseph Blatter, Pr\u00e4sident des Fu\u00dfball-Weltverbandes Fifa, am Rande der Club-WM in Marokko.\n\nDort sei das Spray laut Blatter zur vollen Zufriedenheit sowohl der Spieler als auch der Zuschauer eingesetzt worden. Nach dem Spiel des FC Bayern im Halbfinale des Turniers gegen Guangzhou Evergrande (3:0) hatte es von Seiten der M\u00fcnchner allerdings kritische Stimmen gegeben: \"Wir wollten schnell spielen. Und stattdessen malt der Schiedsrichter da auf dem Boden herum\", sagte etwa Torh\u00fcter Manuel Neuer. Bayerns Sportdirektor Matthias Sammer sprach gar von Zeitverschwendung.\n\nDoch am Donnerstag sagte Blatter, ein Vertreter des FC Bayern habe sich ihm gegen\u00fcber positiv dar\u00fcber ge\u00e4u\u00dfert, dass nun \"endlich\" der Abstand von 9,15 Metern eingehalten werde. In der Bundesliga seien es mitunter nur \"f\u00fcnf, sechs Meter\".\n\nDie Referees setzen das wei\u00dfe Spray bei Freist\u00f6\u00dfen ein, um sicherzustellen, dass der vorgeschriebene Abstand zwischen Sch\u00fctze und Gegenspielern eingehalten wird. Nach rund 60 Sekunden ist es auf dem Rasen nicht mehr zu sehen. Das Spray wird bereits seit Jahren bei unterschiedlichen Turnieren und in verschiedenen Ligen weltweit getestet.\n\n\n\n"},{"category":"sport","text":"Die Trennung war schon beschlossene Sache, nun bleibt Berti Vogts doch Nationaltrainer Aserbaidschans. Sein Vertrag wurde um zwei weitere Jahre verl\u00e4ngert. Den Ausschlag gaben die guten Ergebnisse in der WM-Qualifikation.\n\n\n\nHamburg - Berti Vogts bleibt Fu\u00dfball-Nationaltrainer von Aserbaidschan. Der fr\u00fchere Bundestrainer verl\u00e4ngerte seinen auslaufenden Vertrag bis Ende 2015. Das gab der nationale Verband Affa bekannt. \"Wir setzen keine speziellen Ziele. Aber wir wollen mehr junge und vielversprechende Spieler in der Mannschaft sehen\", sagte Affa-Pr\u00e4sident Rownag Abdullajew.\n\nVogts ist seit April 2008 in der Ex-Sowjetrepublik am Kaspischen Meer als Nationaltrainer t\u00e4tig. Die Vertragsverl\u00e4ngerung des 66-J\u00e4hrigen kommt \u00fcberraschend, da der Verband zuletzt angek\u00fcndigt hatte, Ausschau nach einem Nachfolger zu halten.\n\n\"Im Sommer hatten sich beide Seiten geeinigt, den Vertrag auslaufen zu lassen. Aber dann hat die Mannschaft die letzten drei Qualifikationsspiele so gut bestritten, dass alle Beteiligten noch einmal ins Gr\u00fcbeln gekommen sind\", sagte der ehemalige Nationaltorh\u00fcter und heutige Vogts-Assistent Uli Stein, der ebenfalls um zwei Jahre verl\u00e4ngerte.\n\nIn der WM-Qualifikation hatte Aserbaidschan hinter Russland, Portugal und Israel den vierten Platz belegt, vor Nordirland und Luxemburg. In zehn Spielen holte das Team sechs Unentschieden, zudem gab es einen Sieg gegen Nordirland.\n\nVogts war von 1990 bis 1998 deutscher Bundestrainer und f\u00fchrte die DFB-Auswahl 1996 in England zum EM-Titel. In der Saison 2000\/2001 war er Coach von Bayer Leverkusen, trainierte anschlie\u00dfend aber nur noch Nationalteams: Zun\u00e4chst Kuwait (2001-2002), anschlie\u00dfend Schottland (2002-2004), dann Nigeria (2007-2008) und seitdem Aserbaidschan.\n\n\n\n"},{"category":"sport","text":"Auf Englands Gegner bei der WM in Brasilien reagierte Verbandschef Greg Dyke mit einer eindeutigen Geste: Das war's! Jetzt \u00e4u\u00dferte sich der Funktion\u00e4r zu dem Vorfall - und sagte, dass er nat\u00fcrlich an die Chance der englischen Nationalmannschaft glaube.\n\nHamburg - Gegen Uruguay? Costa Rica? Und Italien? Greg Dyke, der Vorsitzende des englischen Fu\u00dfballverbands (FA), war ersch\u00fcttert \u00fcber die Vorrundengegner, die seiner Nationalmannschaft bei der WM-Auslosung Anfang Dezember zugeteilt wurden. Seine erste Reaktion: Mit dem Zeigefinger fuhr sich Dyke an der Kehle entlang. Die Geste lie\u00df wenig Interpretationsspielraum. Hammergruppe! Das war\u00b4s! Aus in der Vorrunde!\n\nJetzt hat sich Dyke zu Wort gemeldet und um Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Geste gebeten. Die Handbewegung sollte nicht als Zeichen der Resignation oder der vorzeitigen Aufgabe verstanden werden. Reue empfinde er nicht. Stattdessen habe es sich um \"a piece of humour\" gehandelt, um einen Spa\u00df. \"So bin ich halt. Wenn ihr einen aalglatten Schlipstr\u00e4ger wollt, k\u00f6nnt ihr einen aalglatten Schlipstr\u00e4ger haben. Oder jemanden wie mich\", sagte er \"Sky Sports News\".\n\nDyke berichtete von vielen zustimmenden Reaktionen auf seine Geste bei der Auslosungszeremonie in Costa do Sau\u00edpe. \"Viele Fans kamen auf mich zu und sagten, ich sei auch ein richtiger Fan, weil ich mich genau so gef\u00fchlt h\u00e4tte wie sie.\"\n\nTrotz der starken Vorrundengegner in Gruppe D versucht der FA-Chef Optimismus zu verbreiten: \"Es ist eine schwere Gruppe. Das bedeutet aber nicht, dass wir uns nicht durchsetzen k\u00f6nnen. Ich denke sogar, dass wir es schaffen. Aber es ist eine schweres Los - und das sollten wir anerkennen.\"\n\nEngland startet am 15. Juni in Manaus gegen Italien ins Turnier. Vier Tage sp\u00e4ter trifft das Team von Trainer Roy Hodgson in S\u00e3o Paulo auf Uruguay, ehe am 24. Juni in Natal das letzte Vorrundenspiel gegen Costa Rica ansteht. \"Wenn du die Gruppenphase \u00fcberstehst, sind es nur noch vier Spiele bis zum Titel. Niemand wird sagen, wir seien die Favoriten. Aber wir haben einen Chance\", sagte Dyke.\n\nEngland hat bisher erst einmal die WM gewonnen, n\u00e4mlich 1966 im eigenen Land. Beim Turnier vor drei Jahren in S\u00fcdafrika schied das Team im Achtelfinale 1:4 gegen Deutschland aus.\n\n"},{"category":"sport","text":"Wollte Michael Rogers betr\u00fcgen - oder hat er nur etwas Falsches gegessen? Der Australier, der dreimal die Weltmeisterschaft im Zeitfahren gewinnen konnte und Edelhelfer von Alberto Contador war, wurde im Rahmen seines einzigen Saisonsiegs positiv auf das K\u00e4lbermastmittel Clenbuterol getestet.\n\n\n\nHamburg - Dem Radsport droht ein neuer prominenter Dopingfall: Am Mittwoch wurde der Australier Michael Rogers vom Weltverband UCI aufgrund eines auff\u00e4lligen Urintests vorl\u00e4ufig gesperrt. Bei Rogers wurden Spuren des K\u00e4lbermastmittels Clenbuterol gefunden. Die Kontrolle war am 20. Oktober beim Japan Cup durchgef\u00fchrt worden, bei dem Rogers seinen einzigen Saisonsieg gefeiert hatte. Der Saxo-Profi kann die \u00d6ffnung der B-Probe beantragen.\n\nNach Angaben seines Rennstalls f\u00fcrchtet Rogers, in China mit Clenbuterol belastete Nahrung zu sich genommen zu haben. In der Woche vor seinem Start beim Japan Cup hatte Rogers an der Peking-Rundfahrt teilgenommen. Profisportler sind besonders bei Reisen nach Fernost dazu angehalten, auf die Herkunft ihrer Nahrung zu achten. Eine belastete Mahlzeit soll 2010 die Ursache f\u00fcr einen positiven Clenbuterol-Befund bei Deutschlands Tischtennis-Star Dimitrij Ovtcharov gewesen sein.\n\nDer dreimalige Zeitfahrweltmeister Rogers ist einer der wichtigsten Fahrer im d\u00e4nischen Saxo-Team. Bei der Tour de France 2013 war Rogers Edelhelfer seines spanischen Kapit\u00e4ns Alberto Contador, dem wegen Clenbuterol-Missbrauch unter anderem der Tour-Titel 2010 aberkannt worden war.\n\nDer australische Radsportverband hat bereits angek\u00fcndigt, Rogers bei einer Best\u00e4tigung des Dopingverdachts mit der maximalen Zwei-Jahres-Sperre zu belegen. \"Wir respektieren sein Recht, sich zu verteidigen. Ist er aber schuldig, werden wir die maximalen Sanktionen anwenden. Viel zu lange ist dieser gro\u00dfartige Sport schon von Betr\u00fcgern entt\u00e4uscht worden\", sagte Adrian Anderson als Interims-Chef von Cycling Australia am Donnerstag.\n\n\n\n"},{"category":"sport","text":"So hat sich Atl\u00e9tico Mineiro die Club-Weltmeisterschaft in Marokko sicher nicht vorgestellt. Erst scheiterte der brasilianische Verein sensationell an Raja Casablanca, dann zog der Trainer seine Konsequenzen: Alexi Stival, genannt Cuca, hat keine Lust mehr.\n\nHamburg - \"Cuca ist schon weg.\" Mit dieser Aussage gab Alexandre Kalil, der Pr\u00e4sident von Atl\u00e9tico Mineiro, das Amtsende von Alexi \"Cuca\" Stival bekannt. Der Trainer traf nach dem \u00fcberraschenden Halbfinal-Aus gegen Au\u00dfenseiter Raja Casablanca die Entscheidung, seinen noch im November verl\u00e4ngerten Vertrag nicht wahrzunehmen.\n\nAller Voraussicht nach wird der 50-J\u00e4hrige zum chinesischen Erstligisten Shandong Luneng wechseln. \"Cuca hat mich gebeten, ihn ziehen zu lassen. Die Spieler wissen, dass er uns verlassen wird\", sagte Pr\u00e4sident Kalil.\n\nDas 1:3 (0:0) im Halbfinale gegen Casablanca habe die Fans in der brasilianischen Heimat, wo die Club-WM einen hohen Stellenwert genie\u00dft, \"v\u00f6llig schockiert\", so der fr\u00fchere Weltfu\u00dfballer Ronaldinho. Der fr\u00fchere Star des FC Barcelona hatte per Freisto\u00dftreffer gegen Casablanca das zwischenzeitliche 1:1 erzielt. \"Es ist hart, diese Niederlage zu akzeptieren, aber jetzt m\u00fcssen wir schauen, was uns noch bleibt.\" Ob Ronaldinho selbst bei dem Club aus Belo Horizonte bleiben wird, ist offen. Sein Vertrag l\u00e4uft zum Jahresende aus.\n\n"},{"category":"sport","text":"Schon zur Halbzeitpause war die Partie entschieden: Juventus Turin hat sich im italienischen Pokal souver\u00e4n gegen den Zweitligisten AS Avellino durchgesetzt. Ob der n\u00e4chste Gegner Rom oder Genua hei\u00dft, entscheidet sich im n\u00e4chsten Jahr.\n\nHamburg - Juventus Turin hat als erste Mannschaft das Viertelfinale im italienischen Fu\u00dfball-Pokalwettbewerb Coppa Italia erreicht. Der Meister und aktuelle Tabellenf\u00fchrer der Serie A setzte sich am Mittwochabend im eigenen Stadion 3:0 (3:0) gegen den Zweitligisten AS Avellino durch.\n\nSebastian Giovinco (7. Minute), Martin C\u00e1ceres (16.) und Fabio Quagliarella (34.) sorgten bereits vor der Pause f\u00fcr die Entscheidung. In der Runde der besten Acht trifft Juventus entweder auf AS Rom oder Sampdoria Genua. Diese Partie findet wie alle weiteren Spiele des Achtelfinales aber erst im Januar n\u00e4chsten Jahres statt.\n\nIn der vergangenen Saison hatte Lazio Rom den Wettbewerb gewonnen. Die Mannschaft von Nationalst\u00fcrmer Miroslav Klose besiegte im Finale Stadtrivale AS Rom 1:0, Senad Lulic hatte den Treffer erzielt.\n\n\n"},{"category":"sport","text":"Manchester United steht im Halbfinale des englischen Ligapokals. Der Rekordmeister setzte sich gegen Stoke City durch. Weniger Gl\u00fcck hatte der Ex-Schalker Lewis Holtby, der mit Tottenham Hotspur gegen West Ham United ausschied.\n\nHamburg - Er brachte kein Gl\u00fcck: Lewis Holtby kam im Viertelfinale des englischen Ligapokals in der 77. Minute beim Stand von 1:0 in die Partie - doch dann verlor Tottenham Hotpur beim Deb\u00fct von Interims-Teammanager Tim Sherwood noch 1:2 (0:0) gegen West Ham United. Dagegen erreichte Meister Manchester United durch ein 2:0 (0:0) bei Stoke City die Runde der besten Vier.\n\nEmmanuel Adebayor (66. Minute) hatte die Spurs zun\u00e4chst in F\u00fchrung gebracht, Matthew Jarvis (80.) und Modibo Maiga (85.) sorgten f\u00fcr West Hams \u00fcberraschendes Weiterkommen. Tottenham hatte zuvor Teammanager Andr\u00e9 Villas-Boas nach dem 0:5-Debakel am Wochenende gegen FC Liverpool gefeuert.\n\nAshley Young (63.) und Patrice Evra (79.) erzielten die Treffer f\u00fcr Manchester. In der ersten Halbzeit musste das Spiel wegen eines starken Hagelschauers f\u00fcr mehrere Minuten unterbrochen werden. Stoke trat ohne den verletzten Ex-Nationalspieler Robert Huth an.\n\nEbenso im Halbfinale stehen Manchester City und Premier-League-Schlusslicht AFC Sunderland, das am Dienstag \u00fcberraschend den FC Chelsea ausgeschaltet hatte (2:1 nach Verl\u00e4ngerung).\n\n"},{"category":"sport","text":"Die Erfolgsgeschichte der deutschen Handballerinnen endet ohne Happy End. Die Mannschaft unterlag im WM-Viertelfinale dem dreimaligen Olympiasieger D\u00e4nemark. Sie verpasste damit die erste Medaille bei einem internationalen Gro\u00dfereignis seit der WM 2007.\n\nHamburg - Statt zum Halbfinale nach Belgrad gegen Brasilien f\u00e4hrt die Auswahl des Deutschen Handballbundes (DHB) zur\u00fcck in die Heimat. Die 28:31 (17:17)-Niederlage gegen D\u00e4nemark nach zuvor sechs Siegen konnte auch Torj\u00e4gerin Susann M\u00fcller mit zw\u00f6lf Treffern nicht verhindern.\n\n\"Nat\u00fcrlich sind wir entt\u00e4uscht. Wir waren ganz kurz vor dem Sieg\", sagte Bundestrainer Heine Jensen nach den packenden 60 Minuten. DHB-Vizepr\u00e4sident Bob Hanning erkl\u00e4rte: \"Die Niederlage ist \u00e4rgerlich. Aber die Leistungen bei der WM haben gezeigt, dass das Team wieder in der Weltspitze ist.\"\n\nDie deutschen Frauen erwischten gegen den EM-F\u00fcnften in der Spens-Arena im serbischen Novi Sad einen Fehlstart. Nach vier Minuten lag das Jensen-Team 0:3 zur\u00fcck.\n\nM\u00fcller gelang erst in der sechsten Minute der erste deutsche Treffer. Die DHB-Auswahl lud den Gegner durch Ballverluste immer wieder zu einfachen Toren \u00fcber Tempogegenst\u00f6\u00dfe ein, zudem vergab das deutsche Team zu viele Chancen.\n\nWurde das Angriffsspiel des EM-Siebten mit zunehmender Spieldauer immer besser, offenbarte die Abwehr immer wieder gro\u00dfe L\u00fccken. Nach dem ersten Vier-Tore-R\u00fcckstand (7:11\/18. Minute) nahm Jensen eine Auszeit und schwor seine Mannschaft auf eine konzentriertere Abwehrarbeit gegen das schnelle Spiel der D\u00e4ninnen ein.\n\nDer Erfolg stellte sich aber erst gegen Ende der ersten Halbzeit ein. Auch ohne die fehlenden Leistungstr\u00e4gerinnen Kerstin Wohlbold (Kreuzbandriss), Anne M\u00fcller (Knieverletzung), Isabell Klein und Katja Sch\u00fclke (beide schwanger) k\u00e4mpfte sich das deutsche Team zur\u00fcck und schaffte nach einem 14:17 (25.) bis zur Pause den Ausgleich. Anteil daran hatte auch Torh\u00fcterin Clara Woltering, die sich mit zunehmender Spieldauer steigerte.\n\n"},{"category":"sport","text":"Von Hoffenheim nach \u00d6sterreich: Rapid Wien hat Andreas M\u00fcller als neuen Sportdirektor verpflichtet. Der ehemalige Manager aus der Bundesliga \u00fcbernimmt das Amt zum neuen Jahr. Seinen Vorg\u00e4nger zieht es zur\u00fcck nach Deutschland. \n\n\n\nHamburg - Der ehemalige Hoffenheim-Manager Andreas M\u00fcller wird ab Januar 2014 Sportdirektor beim \u00f6sterreichischen Fu\u00dfball-Rekordmeister Rapid Wien. Damit tritt der 51-J\u00e4hrige mit Beginn des neuen Jahres die Nachfolge von Helmut Schulte an. Der ehemalige Manager des FC St.Pauli wechselt zum deutschen Zweitligisten Fortuna D\u00fcsseldorf. M\u00fcller erh\u00e4lt einen Vertrag bis Juni 2016.\n\n\"Ich freue mich sehr auf diese Herausforderung bei einem absoluten Traditionsverein, der ehrgeizige Ziele anstrebt und in ganz Europa bekannt ist\", sagte M\u00fcller, der am Donnerstag offiziell vorgestellt werden soll. \"Nach den guten Erfahrungen, die Rapid mit Helmut Schulte gemacht hat, wollten wir den Weg mit einem international erfahrenen Mann weitergehen\", so Rapid-Pr\u00e4sident Michael Krammer.\n\nM\u00fcller war bis April dieses Jahres als Sportdirektor beim Bundesligisten 1899 Hoffenheim t\u00e4tig. Davor war er jahrelang Manager beim FC Schalke 04, f\u00fcr den er neben dem VfB Stuttgart und Hannover 96 in der Bundesliga auch als Profi aktiv gewesen war.\n\n\n\n"},{"category":"sport","text":"Auch bei den Olympischen Spielen 2016 in Rio de Janeiro wird es bei den Ringern 18 Gewichtsklassen geben - allerdings in anderer Aufteilung als bisher. Im M\u00e4nner-Bereich werden Klassen gestrichen, daf\u00fcr wird es bei den Frauen mehr Kategorien geben.\n\n\n\nHamburg - Der Verbleib im olympischen Programm ist nach hartem Kampf gesichert, nun ist der Ringsport um Reformen bem\u00fcht. Der Weltverband Fila hat nun die seit Monaten geplante Modifizierung der Gewichtsklassen verabschiedet. Zuk\u00fcnftig wird es in allen drei Stilarten - Freistil und griechisch-r\u00f6misch der M\u00e4nner sowie Freistil der Frauen - jeweils sechs olympische Klassen geben.\n\nBisher gab es jeweils sieben Klassen in beiden Stilarten der M\u00e4nner und vier bei den Frauen. An der Gesamtzahl der Kategorien hat sich demnach nichts ver\u00e4ndert: Bei den Spielen 2016 in Rio de Janeiro wird es wie zuvor insgesamt 18 Gewichtsklassen geben.\n\nAufgrund der Verkleinerung der M\u00e4nner-Klassen hat sich die Fila dazu entschieden, in beiden Stilarten jeweils zwei nicht-olympische Kategorien einzuf\u00fchren. Zudem wurden leicht unterschiedliche Gewichtsklassen gew\u00e4hlt, um die Stilrichtungen deutlicher voneinander abzugrenzen\n\nDie neuen Kategorien im \u00dcberblick:\n\nM\u00e4nner Freistil: bis maximal 57 Kilogramm, 65 Kilogramm, 74 Kilogramm, 86 Kilogramm, 97 Kilogramm, 125 Kilogramm (alle olympisch) - 61 Kilogramm, 70 Kilogramm (nicht-olympisch)\n\nM\u00e4nner griechisch-r\u00f6misch: 59 Kilogramm, 66 Kilogramm, 75 Kilogramm, 85 Kilogramm, 98 Kilogramm, 130 Kilogramm (alle olympisch) - 71 Kilogramm, 80 Kilogramm (nicht-olympisch)\n\nFrauen: 48 Kilogramm, 53 Kilogramm, 58 Kilogramm, 63 Kilogramm, 69 Kilogramm, 75 Kilogramm (alle olympisch) - 55 Kilogramm, 60 Kilogramm (nicht-olympisch)\n\n\n"},{"category":"sport","text":"Was f\u00fcr ein Weltcup von Charlotte Dujardin: Die Dressurreiterin war beim K\u00fcr-Wettbewerb in London die herausragende Figur und gewann mit einer bisher unerreichten Wertung von 93,975 Prozent. Millionen-Hengst Totilas ist seinen Rekord damit los.\n\n\n\nHamburg - Olympiasiegerin Charlotte Dujardin hat beim Weltcup-Turnier in London den K\u00fcr-Wettbewerb gewonnen. Im Sattel ihres Olympiapferdes Valegro brach die amtierende Europameisterin mit 93,975 Prozent den bestehenden Weltrekord in der K\u00fcr.\n\n\"Ich kann das immer noch nicht glauben. Ich wollte herkommen und schauen, ob ich den Rekord brechen kann. Mit Valegro war es bisher so eine wunderbare Reise, ich habe bereits mehr erreicht, als ich mir je ertr\u00e4umt habe\", sagte Dujardin nach ihrem Rekordritt.\n\nDie 28-J\u00e4hrige siegte am Dienstagabend vor Edward Gal auf Undercover aus den Niederlanden. Der Dreifach-Weltmeister von 2010 und bisherige K\u00fcr-Weltrekordhalter (92,3 Prozent) erhielt in London 87,425 Prozent. Dritte wurde Danielle Heijkoop aus den Niederlanden auf Kingsley Siro mit 80,625 Prozent.\n\nMillionenhengst Totilas ist damit seinen Weltrekord in der K\u00fcr wieder los. Der 13 Jahre alte Totilas, der mittlerweile vom Deutschen Matthias Rath geritten wird und den Rekord am 16. Dezember 2009 mit dem Niederl\u00e4nder Gal aufgestellt hatte, war in London nicht am Start.\n\nDie Britin Dujardin gewann bei den Olympischen Sommerspielen in London 2012 im Einzel und mit der Mannschaft die Goldmedaille.\n\n\n"},{"category":"sport","text":"Erfolg f\u00fcr Luciano Moggi. Die Haftstrafe des ehemaligen Sportchefs von Juventus Turin f\u00fcr seine Rolle im Manipulationsskandal im italienischen Fu\u00dfball wurde auf zwei Jahre und vier Monate verk\u00fcrzt. Moggis Anwalt k\u00fcndigte dennoch Einspruch an.\n\n\n\nHamburg - Der ehemalige Sportdirektor von Juventus Turin, Luciano Moggi, hat sich erfolgreich f\u00fcr eine Verk\u00fcrzung seiner Haftstrafe eingesetzt. Moggi war f\u00fcr seine Rolle im Manipulationsskandal im italienischen Fu\u00dfball erstinstanzlich im November 2011 zu f\u00fcnf Jahren und vier Monaten Haft verurteilt worden. Im Berufungsverfahren wurde die Strafe nun auf zwei Jahre und vier Monate verk\u00fcrzt. Moggis Anwalt Maurilio Prioreschi k\u00fcndigte dennoch Einspruch gegen das Urteil an.\n\nDer Ex-Schiedsrichterkoordinator Pierluigi Pairetto wurde wie der Ex-Vizepr\u00e4sident des Fu\u00dfballverbands FIGC, Innocenzo Mazzini, zu einer Haftstrafe von zwei Jahren verurteilt. Die Anklagen gegen die Vereinspr\u00e4sidenten Andrea Della Valle (AC Florenz) und Claudio Lotito (Lazio Rom) wurden aufgrund von Verj\u00e4hrungsfristen fallengelassen.\n\nDer Clubchef von Reggina Calcio, Pasquale Foti, muss 18 Monate ins Gef\u00e4ngnis. Der Fall des fr\u00fcheren Schiedsrichterkoordinators Paolo Bergamo muss wegen einer Formalie neu verhandelt werden.\n\nMit dem Berufungsprozess in Neapel soll der gr\u00f6\u00dfte Manipulationsskandal im italienischen Fu\u00dfball seinen Abschluss finden. Vor dem Sportgericht des Fu\u00dfballverbands waren Moggi und seine Komplizen bereits im Sommer 2006 zu langen Berufsverboten und Geldstrafen verurteilt worden. Juventus waren die Meistertitel 2005 und 2006 aberkannt worden.\n\n\n\n"},{"category":"sport","text":"\u00dcberraschend hat die SG Flensburg-Handewitt in G\u00f6ppingen Punkte gelassen. Der Tabellenf\u00fchrer der Handball-Bundesliga musste sich mit einem Remis begn\u00fcgen. Im Pokal-Viertelfinale erwischte Kiel-Bezwinger Rhein-Neckar L\u00f6wen ein leichtes Los.\n\n\n\nHamburg - Elf Spiele in Folge hatte die SG Flensburg-Handewitt in der Handball-Bundesliga gewonnen, nun ist die Serie gerissen. Bei Frisch Auf G\u00f6ppingen kam der Tabellenf\u00fchrer nur zu einem 28:28 (13:15). Zuletzt war Flensburg in der Bundesliga am 29. September gegen die F\u00fcchse Berlin nicht als Sieger vom Feld gegangen (26:26).\n\nErfolgreichste Werfer f\u00fcr die Gastgeber waren Marcel Schiller mit sechs Toren und Momir Rnic (f\u00fcnf Treffer). Bei Flensburg ragten Holger Glandorf, Lasse Svan Hansen und Drasko Nenadic (alle f\u00fcnf) heraus. \"F\u00fcr uns ist das etwas \u00e4rgerlich, wir f\u00fchren ja das ganze Spiel\", sagte G\u00f6ppingens Ex-Weltmeister Michael Kraus.\n\nDen letzten Angriff der G\u00f6ppinger wehrte SG-Torwart Mattias Andersson ab und sicherte seinem Team somit das Unentschieden. Trotz des R\u00fcckschlags bleibt Flensburg in der Tabelle auf Rang eins (32:6 Punkte), Meisterschafts-Rivale THW Kiel (30:4) hat aber zwei Spiele weniger absolviert.\n\nVor der Partie wurden die Viertelfinal-Paarungen im DHB-Pokal ausgelost. Flensburg muss bei der HSG Wetzlar antreten. Die Rhein-Neckar L\u00f6wen, die im Achtelfinale \u00fcberraschend bei Titelverteidiger THW Kiel gewonnen hatten, durften sich \u00fcber ein vermeintlich leichtes Los freuen - es geht gegen den einzigen verbliebenen Zweitligisten VfL Bad Schwartau. Au\u00dferdem empfangen die F\u00fcchse Berlin den TBV Lemgo und MT Melsungen trifft auf G\u00f6ppingen. Die Spiele finden am 25. und 26. Februar statt. Die Sieger qualifizieren sich f\u00fcr das Final-Four-Turnier am 12. und 13. April in Hamburg.\n\n\n"},{"category":"sport","text":"Die Fu\u00dfball-Bundesligen geben in Deutschland den Ton an - doch auch bei den anderen Sportarten l\u00e4uft es wirtschaftlich gut. Die Handball-Bundesliga verzeichnete im abgelaufenen Gesch\u00e4ftsjahr einen Rekordgewinn, BBL und DEL konnten ihre Ums\u00e4tze deutlich steigern.\n\n\n\nHamburg - Obwohl die Fu\u00dfball-Bundesliga und die zweite Liga die mediale Sportberichterstattung dominieren, stehen auch die anderen deutschen Profi-Ligen wirtschaftlich gut da. Die 3. Fu\u00dfball-Liga, die Basketball-Bundesliga (BBL) und die Deutsche Eishockey Liga (DEL) verzeichneten im Gesch\u00e4ftsjahr 2012\/2013 teils gro\u00dfe Umsatzspr\u00fcnge. Der Handball-Bundesliga (HBL) gelang mit 3,1 Millionen Euro ein Rekordgewinn - trotz eines leichten Umsatzr\u00fcckgangs.\n\nDie Ergebnisse stammen aus dem \"6. Finanzreport deutscher Profisportligen\" der Wirtschaftspr\u00fcfungs- und Beratungsgesellschaft Deloitte und der Hochschule Koblenz. Demnach kamen die vier Ligen zusammen auf einen Gesamtumsatz von 384 Millionen Euro, zehn Prozent mehr als im Jahr zuvor. Transfererl\u00f6se oder -ergebnisse werden in der Studie ausgeklammert.\n\n\"Trotz der dominierenden medialen Pr\u00e4senz des Fu\u00dfballs in Deutschland beobachten wir eine insgesamt steigende wirtschaftliche Entwicklung in den anderen gro\u00dfen Profisportligen\", sagte Karsten Hollasch, Leiter der Sport Business Gruppe bei Deloitte. Insbesondere die BBL beeindrucke \"mit einer Erl\u00f6ssteigerung um 75 Prozent innerhalb von nur f\u00fcnf Jahren\", so Hollasch. Allein im abgelaufenen Gesch\u00e4ftsjahr schafften die BBL-Clubs ein Umsatzplus von 13 Prozent auf 86,6 Millionen Euro. Der Gewinn lag bei 2,7 Millionen Euro.\n\nDas Umsatzwachstum in der 3. Fu\u00dfball-Liga fiel mit 21 Prozent auf 121,9 Millionen Euro noch st\u00e4rker als bei den Basketballern aus. Doch mit einem Verlust von 11,4 Millionen Euro hatte die Liga das schlechteste Ergebnis ihres Bestehens. Die DEL blieb im Umsatzranking mit 91,9 Millionen Euro (plus sieben Prozent) auf Rang zwei. Die HBL rutschte um drei Prozent auf 83,6 Millionen Euro ab und fiel damit erstmals hinter die BBL zur\u00fcck.\n\nDen gr\u00f6\u00dften Anteil am Umsatz haben bei allen vier Ligen die kommerziellen Erl\u00f6se (Sponsoring, Marketing, Tickets). Die Kostentreiber waren die Personalausgaben, die zwischen 51 Prozent (3. Liga) und 65 Prozent (HBL) lagen.\n\n\n\n"},{"category":"sport","text":"Drei Monate lang musste Andy Murray nach einer R\u00fcckenoperation pausieren, nun will der Wimbledon-Sieger wieder angreifen. Bereits Ende Dezember kehrt er zur\u00fcck auf die ATP-Tour, gro\u00dfes Ziel sind die Australian Open.\n\nHamburg - Wimbledon-Sieger Andy Murray hat seine R\u00fcckkehr auf den Tennisplatz angek\u00fcndigt. Nach dreimonatiger Zwangspause im Anschluss an eine R\u00fcckenoperation wird der Schotte am 26. Dezember bei einem Showturnier in Abu Dhabi gegen den Franzosen Jo-Wilfried Tsonga antreten. Ebenfalls bei dem Turnier am Start sind der serbische Weltranglistenerste Novak Djokovic und die Nummer zwei der Welt, Rafael Nadal aus Spanien.\n\n\"Dem R\u00fccken geht es immer besser\", sagte Murray der britischen BBC, \"es ist schwer, darauf zu warten, wie er in einem Test reagiert. Aber die Vorzeichen stehen gut.\" Nach dem Showturnier will der 26-J\u00e4hrige sein Comeback auf der ATP-Tour geben und an den Katar Open in Doha (30. Dezember bis 5. Januar) teilnehmen. Im Anschluss sind die Australian Open (13. bis 26. Januar) sein gro\u00dfes Ziel.\n\nMurray, der 2013 als erster Brite seit 77 Jahren beim wichtigsten Tennisturnier der Welt in Wimbledon triumphiert hatte, war j\u00fcngst auch im Buckingham Palace von Prinz William mit dem Orden des Britischen Empires (OBE) ausgezeichnet worden.\n\n\n\n"},{"category":"sport","text":"Hannes Dotzler hat den deutschen Langl\u00e4ufern bei der Tour de Ski den ersten Podestplatz beschert. Der 23-J\u00e4hrige musste sich nur einem Kasachen geschlagen geben. Zwei weitere Deutsche qualifizierten sich mit ihrem guten Ergebnis f\u00fcr die Olympischen Spiele.\n\nHamburg - Der deutsche Skilangl\u00e4ufer Hannes Dotzler hat beim Massenstartrennen \u00fcber 15 Kilometer in Lenzerheide den zweiten Platz belegt und damit das beste Weltcup-Ergebnis seiner Karriere erzielt. Der 23-J\u00e4hrige musste sich nur dem Kasachen Alexej Poltoranin geschlagen geben. Dritter wurde Stanislaw Wolschentsew aus Russland.\n\nDotzler qualifizierte sich mit dem zweiten Rang ebenso f\u00fcr die Olympischen Winterspiele in Sotschi (7. bis 23. Februar) wie Thomas Bing als Vierter und Jens Filbrich auf Platz sieben. Tim Tscharnke wurde Zw\u00f6lfter. Die F\u00fchrung in der Gesamtwertung der Tour \u00fcbernahm der Norweger Martin Johnsrud Sundby.\n\nEntt\u00e4uschend verlief die Etappe f\u00fcr die deutschen Routiniers. Der zweimalige Weltmeister Axel Teichmann wurde 36., der fr\u00fchere Gesamtweltcup-Sieger Tobias Angerer kam sogar nur auf Platz 65 ins Ziel.\n\n\n"},{"category":"sport","text":"Beim Slalom-Weltcup in Lienz hat Maria H\u00f6fl-Riesch mit einem Podestplatz das Jahr erfolgreich beendet. Im Fokus stand aber Marlies Schild, die einen Rekordsieg feierte. Bei der Abfahrt der Herren in Bormio gewann Aksel Lund Svindal, die deutschen Fahrer entt\u00e4uschten.\n\nHamburg - Maria H\u00f6fl-Riesch hat das Ski-Jahr 2013 erfolgreich beendet. Beim Weltcup-Slalom im \u00f6sterreichischen Lienz landete die 29-J\u00e4hrige auf dem dritten Rang und feierte damit die 76. Weltcup-Podestplatzierung ihrer Karriere. Der Sieg ging an die \u00d6sterreicherin Marlies Schild vor der US-Amerikanerin Mikaela Shiffrin.\n\nNach ihren zwei Abfahrtssiegen im kanadischen Lake Louise und dem zweiten Platz beim Slalom in Levi (Finnland) stand H\u00f6fl-Riesch damit zum vierten Mal in dieser Saison auf dem Siegerpodest und \u00fcbernahm die F\u00fchrung im Gesamt-Weltcup. Schild stellte mit ihrem 35. Sieg in einem Weltcup-Slalom einen Rekord auf und \u00fcberholte die Schweizerin Vreni Schneider.\n\nDie bereits f\u00fcr die Olympischen Winterspiele in Sotschi (7. bis 23. Februar) qualifizierte Christina Geiger landete mit Rang acht ebenfalls unter den Top Ten. Barbara Wirth verpasste auf Rang 20 den zweiten Teil der Olympia-Norm. Susanne Riesch sammelte als 22. zum ersten Mal seit M\u00e4rz 2011 wieder Punkte in einem Weltcup-Rennen. Lena D\u00fcrr schied im zweiten Durchgang aus.\n\nSvindal gewinnt Abfahrt der M\u00e4nner in Bormio vor Reichelt\n\nBeim Abfahrtsrennen der M\u00e4nner im italienischen Bormio hat Aksel Lund Svindal seinen 25. Weltcupsieg eingefahren und seine F\u00fchrung im Gesamt-Weltcup ausgebaut. Mit 0,39 Sekunden Vorsprung verwies der Weltmeister aus Norwegen den \u00d6sterreicher Hannes Reichelt auf Rang zwei.\n\nSechs Wochen vor den Olympischen Winterspielen muss die Ski-Nation \u00d6sterreich damit ein Kalenderjahr ohne Abfahrtsieg verkraften. Rang drei ging an den Kanadier Erik Guay. Tobias Stechert, Josef Ferstl, Klaus Brandner und Andreas Sander blieben beim letzten Rennen des Jahres ohne Punkte. Einzig Stephan Keppler kam auf den geteilten 29. Platz und holte damit einen Z\u00e4hler.\n\n\n"},{"category":"sport","text":"Diese Saison ist f\u00fcr St\u00fcrmer Stephan El Shaarawy schon jetzt zum Vergessen. Nach einer durchwachsenen Hinrunde musste der 21-J\u00e4hrige nun operiert werden und fehlt dem AC Mailand in den kommenden Monaten. Sogar die WM-Teilnahme scheint in Gefahr.\n\nHamburg - Der italienische Fu\u00dfball-Club AC Mailand muss bis auf weiteres auf seinen St\u00fcrmer Stephan El Shaarawy verzichten. Der Torj\u00e4ger hat sich am Samstag wegen eines Bruchs am linken Fu\u00df einer Operation unterziehen m\u00fcssen. Nach Vereinsangaben f\u00e4llt der 21-J\u00e4hrige rund zweieinhalb Monate aus.\n\nDamit fehlt El Shaarawy dem in der Liga bislang entt\u00e4uschenden Club, der in der Tabelle auf Rang 13 abgerutscht ist, zum Jahresbeginn in zahlreichen wichtigen Partien. Zudem f\u00e4llt der mit 16 Treffern drittbeste Torsch\u00fctze der vergangenen Saison zumindest im Hinspiel des Champions-League-Achtelfinals gegen Atl\u00e9tico Madrid am 19. Februar aus.\n\nDie bittere Nachricht passt zum ungl\u00fccklichen Saisonverlauf: Aufgrund von Verletzungen und Formschw\u00e4chen ist El Shaarawy zuletzt nur vereinzelt zu Kurzeins\u00e4tzen gekommen. Aufgrund immer schlimmer werdender Schmerzen nach einer Verletzung, die er bereits Anfang Oktober im Training erlitten hatte, entschied sich der italienische Nationalspieler nun f\u00fcr die OP. Der erneute Ausfall n\u00e4hrt zudem auch Zweifel, ob er rechtzeitig vor der WM in Brasilien wieder fit wird. \n\n\n"},{"category":"sport","text":"Der deutsche Basketball-Profi Dirk Nowitzki hat in der NBA eine weitere Bestmarke aufgestellt: Beim Sieg seiner Dallas Mavericks gegen die Chicago Bulls knackte der 35-J\u00e4hrige einen zw\u00f6lf Jahre alten Rekord von Detlef Schrempf.\n\nHamburg - Dirk Nowitzki ist neuer deutscher Rekordspieler in der nordamerikanischen Basketball-Profiliga NBA. Beim 105:83-Erfolg seiner Dallas Mavericks bei den Chicago Bulls absolvierte der 35-J\u00e4hrige sein 1137. Saisonspiel und \u00fcberholte damit den bisherigen Rekordhalter Detlef Schrempf.\n\nDer heute 50-J\u00e4hrige kam zwischen 1982 und 2001 in der regul\u00e4ren Saison auf insgesamt 1136 Eins\u00e4tze f\u00fcr die Mavericks, die Indiana Pacers, die Seattle SuperSonics und die Portland Trail Blazers. Playoff-Spiele (Nowitzki: 128, Schrempf: 114) werden in die offiziellen Karriere-Statistiken nicht eingerechnet.\n\nSchrempf erzielte in seiner NBA-Zeit 15.761 Punkte, Nowitzki steht seit seinem Deb\u00fct 1999 inzwischen bei 25.674 Z\u00e4hlern. In seinem Rekordspiel bei den Bulls kam er auf 18 Punkte. Nebenbei gelang dem NBA-Champion von 2011 ein weiteres Jubil\u00e4um: Nowitzki traf seinen 9000. Zwei- oder Dreipunktewurf.\n\n\n"},{"category":"sport","text":"Er hat die Champions League gewonnen, wurde mit Ajax und Juve mehrfach Meister, nun hat Edgar Davids seine Fu\u00dfballerkarriere f\u00fcr beendet erkl\u00e4rt - weil er zu viele Rote Karten bekommt.\n\npielertrainer des englischen Fu\u00dfball-F\u00fcnftligisten FC Barnet sagte nach der 1:2-Niederlage seines Teams bei Salisbury City FC: \"Ich bin f\u00fcr die Schiedsrichter nur eine Zielscheibe, sie nehmen mir den Spa\u00df. Deswegen h\u00f6re ich auf.\"\n\nDer 40-J\u00e4hrige will sich nun ausschlie\u00dflich auf sein Traineramt bei Barnet konzentrieren, das er vor rund einem Jahr angetreten hatte. Mit dem Club war Davids in die Conference, die f\u00fcnfte englische Liga, abgestiegen. Dort belegt das Team derzeit Rang neun, drei Punkte hinter den Playoff-Pl\u00e4tzen.\n\nDavids geh\u00f6rte zum legend\u00e4ren Team von Ajax Amsterdam, das 1995 unter Trainer Louis van Gaal die Champions League gewann. Im Finale setzten sich die Niederl\u00e4nder damals 1:0 gegen den AC Mailand durch, Patrick Kluivert erzielte das entscheidende Tor kurz vor Schluss. In der Startelf standen damals neben Davids auch Edwin van der Sar, Michael Reiziger, Danny Blind, Frank Rijkaard, Frank de Boer, Clarence Seedorf, Jari Litmanen, Ronald de Boer, Finidi George und Marc Overmars, Kluivert wurde ebenso eingewechselt wie Nwankwo Kanu.\n\nMit Ajax gewann Davids zudem den Weltpokal, den Uefa-Pokal und wurde dreimal Meister in den Niederlanden. Nach einem Jahr beim AC Mailand wechselte er 1997 zu Juventus Turin. Mit den Italienern wurde er ebenfalls dreimal Meister. Sp\u00e4ter lief Davids noch f\u00fcr Inter Mailand, Tottenham Hotspur und Crystal Palace auf, ehe er bei Barnet unterschrieb. F\u00fcr die Niederlande bestritt er 74 L\u00e4nderspiele und nahm der Weltmeisterschaft 1998 sowie an den Europameisterschaften 1996, 2000 und 2004 teil.\n\n\n"},{"category":"sport","text":"Angriff aus dem Hinterhalt: Der Schalker Spieler Kevin-Prince Boateng ist am ersten Weihnachtsfeiertag auf der Stra\u00dfe attackiert worden, der unbekannte T\u00e4ter konnte fliehen. Der Fu\u00dfballstar stellte Strafantrag.\n\nD\u00fcsseldorf - F\u00fcr Kevin-Prince Boateng hielt der erste Weihnachtsfeiertag eine b\u00f6se \u00dcberraschung bereit. Der Mittelfeldspieler vom Fu\u00dfball-Bundesligisten Schalke 04 ist am ersten Weihnachtsfeiertag von einem bisher unbekannten Mann angegriffen worden, best\u00e4tigte die Polizei am Donnerstagabend.\n\nBoateng sei in Kaarst bei D\u00fcsseldorf auf der Stra\u00dfe attackiert worden, er habe bei dem Angriff leichte Verletzungen erlitten, hei\u00dft es. Der 26-J\u00e4hrige, der im Kaarster Nachbarort Meerbusch wohnt, sei zun\u00e4chst nach Hause gefahren und habe dann die Polizei informiert. Die Kriminalpolizei hat Ermittlungen aufgenommen. Sie bittet m\u00f6gliche Zeugen der Tat um Hinweise. Es sei ein Strafverfahren eingeleitet worden, sagte ein Polizeisprecher.\n\nWie die \"Bild\"-Zeitung berichtet, soll Boateng am Mittwochmittag seinen Sohn Jermaine Prince in Kaarst besucht haben. Dort wohnt der F\u00fcnfj\u00e4hrige bei seiner Mutter Jenny, Boatengs Ex-Frau. Als der Fu\u00dfballprofi das Haus verlie\u00df, habe ihn ein Mann ins Gesicht geschlagen. Boateng fiel laut dem Blatt auf eine Vase vor dem Haus, die daraufhin zu Bruch ging.\n\nDa der Angreifer fl\u00fcchtete, erstattete Boatengs Anwalt Strafanzeige wegen K\u00f6rperverletzung gegen unbekannt. Der ghanaische Nationalspieler habe sich im Krankenhaus wegen Prellungen am R\u00fccken und im Nacken behandeln lassen. Boateng war im August vom AC Mailand zu den Schalkern gewechselt. \n\n"},{"category":"sport","text":"\u00dcberlegener Sieg zum Abschluss des Jahres: Titelverteidiger THW Kiel deklassierte in der Handball-Bundesliga den HSV Hamburg und bleibt Tabellenf\u00fchrer. Flensburg festigte Platz zwei, die F\u00fcchse Berlin hatten gro\u00dfe M\u00fche mit Balingen.\n\nHamburg - Der THW Kiel hat zum Jahresausklang seine Tabellenf\u00fchrung in der Handball-Bundesliga gefestigt. Der Titelverteidiger deklassierte am Donnerstag in eigener Halle Champions-League-Sieger HSV Hamburg 35:24 (19:12). Dank des starken Torh\u00fcters Johan Sj\u00f6strand f\u00fchrte Kiel schon in der 41. Minute vorentscheidend 24:13. F\u00fcr den Rekordmeister trafen Marko Vujin zehnmal und Filip Jicha neunmal, bei Hamburg warf Joan Ca\u00f1ellas sechs Tore.\n\n\"Das war schon wahnsinnig, was wir da geleistet haben\", sagte Kiels Nationalspieler Dominik Klein beim TV-Sender Sport1: \"Wir schauen aber nicht auf die Tabelle und wollen auch keine Rechenspiele anstellen. Wir sind der THW Kiel und wollen einfach jedes Spiel gewinnen.\" Die HSV-Stars waren dagegen v\u00f6llig bedient. \"So schlecht waren wir schon lange nicht mehr. Diese Leistung ist nur schwer zu erkl\u00e4ren. Das darf uns nicht passieren\", sagte der Kroate Domagoj Duvnjak.\n\nDie Hoffnungen der Hamburger (31:9 Punkte) auf ihren zweiten Meistertitel nach 2011 erhielten ihren vielleicht entscheidenden D\u00e4mpfer. Angesichts von jetzt f\u00fcnf Punkten R\u00fcckstand auf den THW (36:4) d\u00fcrfte Platz eins kaum noch erreichbar sein.\n\n\u00dcberschattet wurde die Partie von einer mehrmin\u00fctigen Unterbrechung, weil ein Zuschauer zusammengebrochen war und not\u00e4rztlich versorgt werden musste. Anschlie\u00dfend wurde er zur weiteren Behandlung ins Krankenhaus gebracht.\n\nTabellenzweiter bleibt die SG Flensburg-Handewitt (34:6), die dem SC Magdeburg beim 38:28 (18:12) keine Chance lie\u00df. Wieder Dritter sind die Rhein-Neckar-L\u00f6wen (31:9), die durch einen 33:29 (19:15)-Erfolg gegen GWD Minden die Hamburger auf Platz vier verdr\u00e4ngten. Auf Platz f\u00fcnf folgen die F\u00fcchse Berlin, die gro\u00dfe M\u00fche beim 30:29 (19:12)-Erfolg gegen HBW Balingen-Weilstetten hatten. Den h\u00f6chsten Sieg des 20. Spieltages feierte der TBV Lemgo mit dem 40:22 (20:10) gegen den ThSV Eisenach.\n\n"},{"category":"sport","text":"Bei Union Berlin singen jedes Jahr zu Weihnachten Fans im Stadion Weihnachtslieder und Fu\u00dfballhymnen. Was als kleine Party mit wenigen S\u00e4ngern begann, st\u00f6\u00dft inzwischen an Grenzen. Dieses Jahr kamen 27.500 Menschen - ein neuer Rekord.\n\nwollten Fu\u00dfball-Anh\u00e4nger des Zweitligisten Union Berlin nach einer Serie von schlechten Spielen das Jahr noch halbwegs erfreulich ausklingen lassen. Also lud der Fanclub der Berliner Alt-Unioner zu einem Weihnachtssingen in die damals marode Arena \"An der Alten F\u00f6rsterei\", in der Grasb\u00fcschel auf den Trib\u00fcnen wuchsen. Von der Vereinsf\u00fchrung genehmigt war die Aktion nicht. Es kamen 89 Fans, sie kletterten \u00fcber das Tor. Heute, zehn Jahre sp\u00e4ter sind es 27.500. Ein neuer Rekord.\n\nL\u00e4ngst ist das Weihnachtssingen einen Tag vor Heiligabend fester Bestandteil des Fu\u00dfball-Jahres f\u00fcr die Anh\u00e4nger von Union Berlin. Der britische \"Guardian\" schrieb k\u00fcrzlich von \"ungew\u00f6hnlichen Fans mit einer au\u00dfergew\u00f6hnlichen Weihnachtstradition\". Der schwedische Journalist Erik Jullander von der Zeitung \"Boras Tidning\" ist begeistert: \"Es gibt Sachen, die muss man einfach selbst erleben.\" \n\nn diesem Jahr kamen 27.500 S\u00e4nger und S\u00e4ngerinnen - ein neuer Rekord. Die meisten der schon lange vor Veranstaltungsbeginn vergriffenen Karten wurde kostenfrei ausgegeben, nur 1750 davon konnten f\u00fcr den VIP-Bereich der im Juli er\u00f6ffneten Haupttrib\u00fcne inklusive Catering erworben werden.\n\nDer Berliner Alt-Unioner Torsten Eisenbeiser h\u00e4tte sich vor zehn Jahren nie h\u00e4tte tr\u00e4umen lassen, was er da mit seinen Mitstreitern ins Leben rief. \"Keiner hat damals daran gedacht, dass wir jemals solche Dimensionen erreichen\", sagte er. L\u00e4ngst ist das Weihnachtssingen Kult und hat bei 1860 M\u00fcnchen und Alemannia Aachen erste Nachahmer gefunden.\n\n\"Stille Nacht\" aus 27.500 Kehlen\n\nIn den zur\u00fcckliegenden Jahren war die S\u00e4ngerschar stetig auf den bisherigen Rekord von 22.500 Teilnehmern im Vorjahr gestiegen, womit auch die Anforderungen an den Etat der Veranstaltung explodierten. Doch da Sponsoren einsprangen, k\u00f6nnen Kerzen, Liederhefte mit Klassikern wie \"O Tannenbaum\" oder \"Stille Nacht\" und kleine Geschenke f\u00fcr die Kinder weiter umsonst verteilt werden.\n\n\n"},{"category":"sport","text":"Die schlimmsten Bef\u00fcrchtungen haben sich best\u00e4tigt: Veronique Hronek hat einen Kreuzbandriss erlitten. Die Skirennfahrerin wurde bereits operiert und f\u00e4llt nun mindestens sechs Monate aus. Damit verpasst sie auch die Olympischen Winterspiele.\n\nHamburg - Die deutsche Skirennfahrerin Veronique Hronek hat sich bei ihrem Sturz in Val d'Is\u00e8re einen Kreuzband- und Innenbandriss im linken Knie zugezogen. Sie wurde am Montag in M\u00fcnchen operiert. Nach Angaben des Mannschaftsarztes des Deutschen Skiverbands (DSV) verlief die Operation erfolgreich. \"Einen g\u00fcnstigen Heilungsverlauf vorausgesetzt, kann Veronique in etwa sechs Monaten wieder mit dem Schneetraining beginnen\", sagte Ernst-Otto M\u00fcnch.\n\nBevor die 22-J\u00e4hrige mit der Reha beginnen kann, muss sie noch einige Tage im Krankenhaus verbringen. Hronek war am Sonntag beim Weltcup-Riesenslalom im franz\u00f6sischen Val d'Is\u00e8re gest\u00fcrzt und hatte dabei die schwere Knieverletzung erlitten. \n\nF\u00fcr die Olympischen Winterspiele in Sotschi (7. bis 23. Februar) f\u00e4llt sie damit aus. \"Mein Ziel ist es, im WM-Winter 2015 wieder topfit zu sein\", sagte Hronek.\n\n"},{"category":"sport","text":"Peyton Manning eilt von Bestmarke zu Bestmarke: Der Quarterback der Denver Broncos hat beim Spiel gegen die Houston Texans seinen insgesamt 51. Touchdown-Pass der Saison geworfen und damit einen neuen Rekord in der NFL aufgestellt.\n\nHamburg - Star-Quarterback Peyton Manning hat nach fast sechs Jahren seinen Touchdown-Pass-Rekord in der National Football League NFL zur\u00fcck. Manning warf am Sonntag (Ortszeit) beim 37:13-Ausw\u00e4rtssieg seiner Denver Broncos bei den Houston Texans vier Touchdown-P\u00e4sse. Sein letzter erfolgreicher Pass auf Julius Thomas in die Endzone war Mannings 51. der Saison.\n\nSomit \u00fcbertraf der 37-J\u00e4hrige die bisherige NFL-Bestmarke von Tom Brady. Der Quarterback der New England Patriots hatte in der Saison 2007 insgesamt 50 Touchdown-P\u00e4sse geworfen und damals Mannings Rekord aus dem Jahr 2004 (49) gebrochen.\n\n"},{"category":"sport","text":"Dritte Heimniederlage in Folge, nur vier Punkte aus den letzten sechs Ligaspielen: Dortmund ist im Endspurt vor der Winterpause die Puste ausgegangen. Das Spiel des BVB wirkt ideenlos, der unbedingte Siegeswille scheint verschwunden.\n\nIn der Arena war es bereits dunkel, als Michael Zorc sich den letzten wartenden Journalisten zuwandte, um ein paar ernste Worte zu formulieren. \"Ich bin nach langer, langer Zeit erstmals nicht einverstanden, mit der Art und Weise, wie wir aufgetreten sind\", sagte der Sportdirektor von Borussia Dortmund nach der 1:2-Niederlage gegen Hertha BSC Berlin. Die Spieler h\u00e4tten \"leichtfertig zu wenig gemacht\", befand Zorc, aber wahrscheinlich hatte er da noch keinen Blick auf die Erhebungen der Statistiker geworfen, die seine Sorgen vermutlich noch verst\u00e4rken werden.\n\nDenn die Dortmunder Spieler waren 128 Kilometer gelaufen - mehr als in jeder anderen Bundesligapartie der bisherigen Saison. Der Ertrag dieses gewaltigen Aufwandes: zweieinhalb Torchancen, bei wohlwollender Z\u00e4hlung. Selbst Marco Reus' fr\u00fches 1:0 (12. Minute) resultierte eher aus einem Fehler des jungen Berliner Torh\u00fcters Marius Gersbeck, 18, als aus einem klugen Spielzug. Und nach den Treffern von Adri\u00e1n Ramos (23.) und Sami Allagui (45.) versuchte der BVB eine ganze Halbzeit lang vergeblich, Torgefahr zu erzeugen. \"Wir haben zu statisch gespielt und keine L\u00f6sungen gefunden\", sagte Kapit\u00e4n Sebastian Kehl, und Trainer J\u00fcrgen Klopp meinte: \"Das war dann gar nicht so problematisch zu verteidigen f\u00fcr Hertha.\"\n\nW\u00e4re das Problem schlicht k\u00f6rperliche M\u00fcdigkeit, k\u00f6nnte man sagen: Nach der Winterpause wird es schon besser. Doch nach den Eindr\u00fccken der vergangenen Wochen dr\u00e4ngt sich eher der Eindruck auf, als sei der biedere Fu\u00dfball die Folge eines schwindenden Selbstvertrauens. Die Dortmunder haben erstmals seit dem Jahr 2000 drei Heimspiele hintereinander verloren und aus den zur\u00fcckliegenden sechs Partien magere vier Z\u00e4hler erspielt.\n\nFeuer und Inspiration fehlten\n\nNach so viel Misserfolg mangelt es der Offensive offenbar an \u00dcberzeugung. Gegen die bestens organisierte Hertha wagte niemand wirklich komplizierte oder unerwartete Dinge, das Spiel wirkte schematisch. Und dazu kamen schlimme Fehler in der Defensive.\n\nDas erste Gegentor war die Folge einer schlechten Ballannahme des jungen Linksverteidigers Erik Durm, und der zweite Gegentreffer fiel nach einem Ballverlust von Marian Sarr, der den Ball vor dem eigenen Strafraum an Allagui verlor. Der erst 18-J\u00e4hrige vergrub danach minutenlang sein Gesicht in den H\u00e4nden und blieb nach der Pause in der Kabine. Durm und Sarr spielten nat\u00fcrlich nur, weil die beiden Innenverteidiger Mats Hummels und Neven Subotic verletzt sind, Klopp meinte allerdings, dass die Fehler der Nachwuchsleute \"heute unser kleinstes Problem waren\".\n\n\n"},{"category":"sport","text":"\u00dcbertriebener Ehrgeiz oder kalkulierbares Risiko? Lindsey Vonn hatte vor Wochen erneut einen Kreuzbandriss erlitten - und ist trotzdem bei der Abfahrt in Val d'Is\u00e8re gestartet. Die 29-J\u00e4hrige will unbedingt an den Olympischen Winterspielen im Februar teilnehmen.\n\nHamburg - Herber R\u00fcckschlag f\u00fcr Ski-Star Lindsey Vonn: Die 29-J\u00e4hrige hat best\u00e4tigt, dass ihr Kreuzband im rechten Knie zum zweiten Mal gerissen ist. \"Total gerissen\", sagte sie am Samstag nach der Weltcup-Abfahrt im franz\u00f6sischen Val d'Is\u00e8re dem ZDF. Auf Nachfrage berichtete sie, dass eine Kernspin-Untersuchung nach den Rennen vor zwei Wochen im kanadischen Lake Louise diesen Befund ergeben habe.\n\n\nDie erneute schwerwiegende Verletzung sei eine Folge des Sturzes im November in Copper Mountain im US-Bundesstaat Colorado, sagte Vonn. Die US-Amerikanerin hatte ihren ersten Kreuzbandriss bei einem schweren Sturz im Super-G am 5. Februar erlitten.\n\nTrotz der Verletzung will Vonn ihren Traum von der Teilnahme an den Olympischen Spielen in Sotschi (7. bis 23. Februar 2014) nicht aufgeben. \"Es ist ein hohes Risiko, aber ich nehme es auf mich. Ich muss weiterk\u00e4mpfen\", sagte Vonn. Zun\u00e4chst will sie in die USA zur\u00fcckkehren, um das Knie durch gezielten Muskelaufbau zu stabilisieren. Wann sie nach Europa und in den Weltcup zur\u00fcckkehrt, sei noch nicht entschieden.\n\nVonn war bei der Weltcup-Abfahrt am Samstag gestartet, obwohl sie von ihrer schweren Verletzung wusste. Nach gut anderthalb Minuten Fahrzeit war sie ausgeschieden, nachdem ihr Knie in einer Kompression offensichtlich nachgab und sie das n\u00e4chste Tor dadurch nicht erreichte. \"Ich habe Druck bekommen, und das hat das Knie nicht ausgehalten\", sagte sie. Anschlie\u00dfend beklagte sie mehrfach, das Gelenk sei nicht stabil genug.\n\n"},{"category":"sport","text":"Entt\u00e4uschende Platzierung f\u00fcr die deutsche Olympia-Hoffnung: Maria H\u00f6fl-Riesch rettete sich in Val d'Is\u00e8re gerade in die Top Ten. Den Sieg holte sich die Schweizerin Marianne Kaufmann-Abderhalden. Die deutschen M\u00e4nner konnten ebenfalls nicht \u00fcberzeugen.\n\nHamburg - Doppel-Olympiasiegerin und Weltmeisterin Maria H\u00f6fl-Riesch hat beim Abfahrtsrennen im franz\u00f6sischen Val d'Is\u00e8re ein entt\u00e4uschendes Ergebnis eingefahren. Nach einer fehlerhaften Fahrt landete die 29-J\u00e4hrige mit fast anderthalb Sekunden R\u00fcckstand auf die Spitze nur auf Rang neun.\n\nDie \u00dcberraschungssiegerin hie\u00df Marianne Kaufmann-Abderhalden. F\u00fcr die Schweizerin war es \u00fcberhaupt der erste Erfolg im Weltcup. In einem von St\u00fcrzen gepr\u00e4gten Rennen gewann die 27-J\u00e4hrige vor Gesamtweltcupsiegerin Tina Maze aus Slowenien und der \u00d6sterreicherin Cornalia H\u00fctter.\n\nSuperstar Lindsey Vonn fuhr vor den Augen ihres Lebensgef\u00e4hrten, dem Golfprofi Tiger Woods, nach anderthalb Minuten Fahrzeit an einem Tor vorbei. Anschlie\u00dfend fasste sie sich an ihr l\u00e4diertes rechtes Knie. Die Amerikanerin hatte nach ihrem Kreuzbandriss im Februar vor zwei Wochen mit erneut angerissenem Kreuzband zuletzt die Rennen im kanadischen Lake Louise bestritten.\n\n\u00dcberschattet wurde das Rennen durch zahlreiche St\u00fcrze: Am schlimmsten erwischte es die Franz\u00f6sin Marie Marchand-Arvier, die mit dem Rettungsschlitten abtransportiert werden musste. Insgesamt war das Rennen f\u00fcr gut 40 Minuten unterbrochen.\n\nDeutsche M\u00e4nner entt\u00e4uschen in der Abfahrt\n\nBei den M\u00e4nnern hat Erik Guay aus Kanada die Weltcup-Abfahrt im italienischen Gr\u00f6den gewonnen. Auf der traditionsreichen \"Saslong\" fuhr der Weltmeister von 2011 zu seinem vierten Weltcup-Sieg. Rang zwei belegte Kjetil Jansrud aus Norwegen (+0,12 Sekunden), Dritter wurde Johan Clarey (Frankreich\/+0,24). Der viertplatzierte Aksel Lund Svindal aus Norwegen (+0,29), am Vortag Sieger im Super-G, bleibt F\u00fchrender im Gesamt- und Abfahrtsweltcup.\n\n"},{"category":"sport","text":"Der FC Bayern will bei der Club-WM den f\u00fcnften Titel des Jahres holen. Im Finale trifft das Team auf Au\u00dfenseiter Raja Casablanca - die Marokkaner hoffen auf ihren Heimvorteil. M\u00fcnchens Trainer Pep Guardiola erwartet ein \"hartes und hei\u00dfes\" Endspiel.\n\nHamburg - Zum dritten Mal kann der FC Bayern die Nummer eins im Welt-Fu\u00dfball werden. Nach dem lockeren Sieg gegen den chinesischen Vertreter Guangzhou im Halbfinale (3:0) scheint der Titelgewinn bei der Club-WM in Marokko nur noch Formsache. Im Endspiel in Marrakesch (20.30 Uhr, Liveticker SPIEGEL ONLINE, TV: ARD) geht es gegen den krassen Au\u00dfenseiter Raja Casablanca.\n\nDennoch warnt M\u00fcnchens Trainer Pep Guardiola vor dem Gegner: \"Wir spielen gegen ein ganzes Land, das hinter dem Team steht. Das wird ein hartes und hei\u00dfes Finale.\" Deshalb fordert der Spanier auch: \"Wir m\u00fcssen uns 100 Prozent fokussieren auf unseren Traum und versuchen, f\u00fcr den Verein diesen Titel zu gewinnen.\" Dennoch ist klar: Alles andere als ein Sieg der Bayern w\u00e4re eine gro\u00dfe Sensation. \"Wir werden sicher nicht den Fehler machen, dass wir arrogant in das Spiel gehen\", sagte FCB-Vorstandschef Karl-Heinz Rummenigge.\n\nRaja darf sich auf royale Unterst\u00fctzung durch den marokkanischen K\u00f6nig und viel Fan-Anfeuerung freuen, die M\u00fcnchner haben ungewohnten Zuspruch in der Heimat. \"Wenn die Bayern gewinnen w\u00fcrden, f\u00e4nde ich das gut. Aber ich werde jetzt nicht am Samstagabend mit Tr\u00f6te und Bayern-K\u00e4ppi vor dem Fernseher sitzen\", sagte BVB-Coach J\u00fcrgen Klopp.\n\n\"Wunderbares Abenteuer\" f\u00fcr Casablanca\n\nDie Bayern streben in Marrakesch die f\u00fcnfte Troph\u00e4e das Jahres an. \"Man muss nur mal den Titel des Wettbewerbs lesen. Die Club-WM, die Weltmeisterschaft der Clubs. Und wer will nicht gerne Weltmeister werden\", so Thomas M\u00fcller: \"Wir wollen der ganzen Saison die Krone aufsetzen. Nat\u00fcrlich sind wir der Favorit und stehen unter einem gewissen Erfolgsdruck, aber wir wollen zeigen, wie stark wir sind.\" Lahm warnte vor einer \"Mannschaft, die mit sehr viel Herz spielt. Das ist immer gef\u00e4hrlich.\"\n\nBislang gab es f\u00fcr die M\u00fcnchner zwei Triumphe im Vorg\u00e4nger-Wettbewerb Weltpokal. 1976 setzte sich das Team um Franz Beckenbauer und Gerd M\u00fcller in zwei Spielen gegen die Brasilianer von Cruzeiro Belo Horizonte durch. 25 Jahre sp\u00e4ter besiegte die Mannschaft um Torh\u00fcter-Legende Oliver Kahn dank des Tores von Sammy Kuffour in Japan Boca Juniors aus Buenos Aires. Damals und heute mit dabei: Claudio Pizarro, der als erster FCB-Profi doppelt siegen k\u00f6nnte.\n\nEin so klarer Favorit wie diesmal waren die M\u00fcnchner aber noch nie. \"Bayern ist ein gro\u00dfer und historischer Verein mit einer eigenen Philosophie. Aber das wird uns nicht einsch\u00fcchtern, wir werden versuchen, unsere Chance am Schopfe zu packen\", k\u00fcndigte Casablancas Coach Faouzi Benzarti an, dessen Team im Halbfinale sensationell 3:1 gegen Atl\u00e9tico Mineiro gewonnen hatte. \"Die Spieler sind sehr motiviert, ein weiteres gro\u00dfes Spiel gegen eine Spitzenmannschaft abzuliefern. Wir hoffen, dieses wunderbare Abenteuer erfolgreich abzuschlie\u00dfen und den Titel zu gewinnen.\" \n\n"},{"category":"sport","text":"In der Premier League geht es mit harten Bandagen zu: Der Vereinsboss von Cardiff City hat Trainer Malky Mackay massiv unter Druck gesetzt. Der Gesch\u00e4ftsmann aus Malaysia legt dem Coach per E-Mail die K\u00fcndigung nahe. Anderenfalls werde Mackay entlassen.\n\n\n\nHamburg - Cardiff Citys Besitzer Vincent Tan sorgt mit einer ungew\u00f6hnlichen Drohung in der englischen Premier League f\u00fcr Wirbel. Der Gesch\u00e4ftsmann aus Malaysia soll Trainer Malky Mackay in einer E-Mail dazu aufgefordert haben, von seinem Amt zur\u00fcckzutreten, anderenfalls werde er ihn entlassen. Das meldeten mehrere englische Medien am Freitag \u00fcbereinstimmend.\n\nTan soll sich dar\u00fcber ge\u00e4rgert haben, dass Mackay im Winter drei neue Spieler verpflichten m\u00f6chte. In einer Erkl\u00e4rung hatte Tan den Fu\u00dfball-Coach am Montag zudem \u00f6ffentlich kritisiert und sich \u00fcber Verpflichtungen, Ausgaben, Ergebnisse und die Spielphilosophie des Trainers beschwert.\n\nDer 41 Jahre alte Mackay hatte Cardiff im Juni 2011 \u00fcbernommen und vor dieser Saison nach 51 Jahren wieder in die Premier League gef\u00fchrt. Dort rangiert der Aufsteiger aus Wales nach 16 Spieltagen mit 17 Z\u00e4hlern auf Rang 15.\n\n\n"},{"category":"sport","text":"Bamberg im Pech: Nur knapp hat der Basketballmeister die Zwischenrunde der Euroleague verpasst. Das Team verspielte seine Chance durch eine Heimniederlage gegen Kaunas. Bayern M\u00fcnchen dagegen hat das Weiterkommen vorzeitig geschafft.\n\n\n\nHamburg- Dem deutschen Basketball-Meister Brose Baskets fehlten am Ende die Nerven f\u00fcr den Zwischenrunden-Einzug in der Euroleague, der FC Bayern freute sich hingegen \u00fcber Sch\u00fctzenhilfe. Die M\u00fcnchner profitierten vom 64:62-Sieg von Unicaja Malaga bei Montepaschi Siena und schafften so vor dem letzten Vorrundenspiel gegen Galatasaray Istanbul am Freitag den Sprung unter die besten 16 Teams der europ\u00e4ischen K\u00f6nigsklasse.\n\nBamberg verlor dagegen am Donnerstag sein abschlie\u00dfendes Gruppenspiel gegen den litauischen Club Zalgiris Kaunas knapp 80:84 (43:44) und konnte damit nicht wie im Vorjahr in die Top 16 einziehen. Bester Werfer bei den Hausherren war Anton Gavel mit 16 Punkten, bei den G\u00e4sten konnte der \u00fcberragende Justin Dentmon 26 Z\u00e4hler verbuchen.\n\nZuvor hatten Bambergs Hoffnungen auf die Zwischenrunde noch Auftrieb erhalten. Efes Istanbul musste sich am Abend daheim Real Madrid deutlich 61:86 (34:38) geschlagen geben, dank des Siegs der Spanier h\u00e4tte dem deutschen Meister nun sogar ein knapper Erfolg gereicht. Durch das fr\u00fche Euroleague-Aus wird Bamberg kommendes Jahr in der Runde der besten 32 Teams im zweitklassigen Eurocup antreten. Dort werden Dinamo Basket Sassari aus Italien, das franz\u00f6sische Team BCM Gravelines und TED Ankara die Gegner sein.\n\nMit Kaunas war es zun\u00e4chst ein Duell auf Augenh\u00f6he. Keines der beiden Teams konnte sich in den ersten beiden Vierteln einen vorentscheidenden Vorsprung erarbeiten: Erst f\u00fchrte Kaunas mit sechs Punkten, dann lag Bamberg mit neun Z\u00e4hlern vorne.\n\nNach dem Wechsel legten die Hausherren zun\u00e4chst wieder zu und holten einen zwischenzeitlichen Vorsprung von elf Punkten heraus. Doch im Schlussviertel kam der Einbruch. Ohne den noch nicht eingesetzten Neuzugang Elias Harris verpasste Bamberg am Ende den erhofften Einzug in die Euroleague-Zwischenrunde.\n\n\n"},{"category":"sport","text":"N\u00e4chster R\u00fcckschlag f\u00fcr Kobe Bryant: Der Star der Los Angeles Lakers muss schon wieder verletzungsbedingt aussetzen. Diesmal setzt ihn ein Bruch des Schienbeinkopfs au\u00dfer Gefecht. Erst vor elf Tagen hatte er sein Comeback gefeiert. \n\n\n\nHamburg - Nur elf Tage nach seinem Comeback f\u00e4llt Basketball-Superstar Kobe Bryant schon wieder verletzt aus. Der Profi der Los Angeles Lakers zog sich einen Bruch des seitlichen Schienbeinkopfs im linken Knie zu und muss sechs Wochen pausieren, teilte sein Club am Donnerstag mit.\n\nDer 35-j\u00e4hrige Bryant war erst Anfang Dezember nach achtmonatiger Pause wegen eines Achillessehnenrisses zur\u00fcckgekehrt und hatte seitdem sechs Partien absolviert.\n\nNun verletzte sich der f\u00fcnfmalige NBA-Champion beim 96:92-Sieg bei den Memphis Grizzlies am Dienstag am Knie. Die Lakers liegen derzeit deutlich au\u00dferhalb der Playoff-R\u00e4nge der Western Conference.\n\n\n\n"},{"category":"sport","text":"Das Heimteam schaffte die \u00dcberraschung: Bei der Club-WM in Marokko konnte Raja Casablanca den favorisierten brasilianischen Club Atletico Mineiro im Halbfinale ausschalten. Die Marokkaner treten am Samstag im Endspiel gegen Bayern M\u00fcnchen an.\n\nDer FC Bayern M\u00fcnchen trifft im Endspiel der Club-WM in Marokko am Samstag auf Raja Casablanca. Der marokkanische Club besiegte am Mittwoch im zweiten Halbfinale in Marrakesch \u00fcberraschend Atletico Mineiro aus Brasilien 3:1 (0:0). Vor den Augen von Bayern-Coach Pep Guardiola sorgten Mouhssine Moutaouli mit einem Elfmetertor (84. Minute) und Vianney Mabide (90.+4) f\u00fcr die Entscheidung.\n\nDamit erreichte Casablanca als zweites Team aus Afrika nach Tout Puissant Mazembe 2010 das Endspiel der Club-WM. Die Bayern hatten sich tags zuvor mit einem ungef\u00e4hrdeten 3:0 (2:0) gegen den chinesischen Club Guangzhou Evergrande f\u00fcr das Finale qualifiziert.\n\nDie Marokkaner hielten die Partie gegen das favorisierte Team aus Brasilien offen und besa\u00dfen durch Moutaouli auch die beste Gelegenheit der ersten Halbzeit, die Atletico-Keeper Victor zunichte machte (36.). Sechs Minuten nach Wiederbeginn ging Casablanca durch Mouhssine Iajour, der gegen eine schlecht getaffelte Mineiro-Abwehr aus 16 Metern traf, in F\u00fchrung. Doch durch einen Freisto\u00df des Spezialisten Ronaldinho (64.) fanden die Brasilianer zwar kurzzeitig ins Spiel zur\u00fcck, mussten sich aber nach dem Strafsto\u00dftreffer geschlagen geben.\n\nZuvor hatten die Mexikaner von CF Monterrey das Turnier als F\u00fcnfte abgeschlossen. Der Gewinner der Concacaf-Champions-League siegte im Platzierungsspiel klar 5:1 (4:1) gegen den \u00e4gyptischen Club Al-Ahly Kairo. Neri Cardozo (3. Minute), Cesar Delgado (22.\/65.), Leobardo Lopez (27.) und Humberto Suazo (45.\/Elfmeter) trafen f\u00fcr Monterrey, das im Viertelfinale \u00fcberraschend an Casablanca gescheitert war. F\u00fcr den afrikanischen Champions-League-Sieger war Emad Meteab (8.) erfolgreich.\n\n\n"},{"category":"sport","text":"Spitzenclubs unter Druck: Die Europ\u00e4ische Union hat ein Verfahren gegen den FC Barcelona und Real Madrid er\u00f6ffnet. Den Clubs werden Verst\u00f6\u00dfe gegen das Wettbewerbsrecht zur Last gelegt. Sie sollen steuerliche Vorteile daraus ziehen, dass sie als Vereine, nicht als AG firmieren. \n\n\n\nHamburg - Im Streit um m\u00f6gliche Steuervorteile droht den spanischen Top-Clubs FC Barcelona und Real Madrid \u00c4rger. Die Europ\u00e4ische Union hat offiziell ein Verfahren gegen die beiden Vereine sowie weitere f\u00fcnf Clubs eingeleitet. Es wird wegen verbotener staatlicher Zuwendungen ermittelt, teilte die EU-Kommission mit.\n\nInsgesamt sollen sich die Vereine mit Hilfe des Staates durch entsprechende Rahmenbedingungen Vorteile in H\u00f6he von mehreren Milliarden Euro verschafft haben. Sie zahlen nach Angaben der EU-Kommission aufgrund ihres Status als Sportvereine eine K\u00f6rperschaftsteuer von 25 Prozent, w\u00e4hrend die anderen Clubs als Aktiengesellschaften 30 Prozent zahlen m\u00fcssen.\n\n\"Profifu\u00dfballclubs sollten ihre Betriebskosten und Investitionen selbst erwirtschaften, anstatt den Steuerzahler in Anspruch zu nehmen\", sagte der f\u00fcr Wettbewerbspolitik zust\u00e4ndige Vizepr\u00e4sident der Kommission, der Spanier Joaqu\u00edn Almunia: \"Die Mitgliedstaaten und \u00f6ffentliche Einrichtungen m\u00fcssen das Beihilferecht der EU einhalten. Das gilt f\u00fcr diesen Wirtschaftszweig genauso wie f\u00fcr alle anderen Branchen.\"\n\nAu\u00dfer Barcelona und Real wird auch gegen f\u00fcnf weitere Clubs aus der ersten und zweiten spanischen Liga ermittelt, darunter Athletic Bilbao und CA Osasuna. Spaniens Wirtschaftsminister Luis de Guindos \u00e4u\u00dferte sich zuversichtlich, dass die Regierung mit der EU-Kommission eine \"angemessene L\u00f6sung\" finden werde. \"Die spanische Regierung wird Br\u00fcssel alle verf\u00fcgbaren Informationen vorlegen\", k\u00fcndigte der Minister an.\n\nReal wird zudem ein sehr vorteilhafter Grundst\u00fcckstausch mit der Stadt Madrid vorgeworfen. Der Verein hatte wertarmes Brachland in einem Vorort gegen Grundst\u00fccke rund um das Bernab\u00e9u-Stadion in einer der teuersten Gegenden der spanischen Hauptstadt getauscht. Der finanziell angeschlagene FC Valencia steht indes wegen B\u00fcrgschaften der Regionalregierung f\u00fcr einen 81 Millionen Euro schweren Kredit im Fokus.\n\n\n"}]